الكاتب: محمد رشيد رضا المنار في بلاد الشام
جاءنا في رسالة خصوصية من طرابلس أن صاحب العطوفة والي ولاية
بيروت الجليلة أصدر أمرًا إلى متصرفية طرابلس بوجوب جمع العدد الثاني من
جريدتنا (المنار) وإعدامه، فوقع عندنا الريب في شأن هذا الخبر، فإن المنار قد
عاهد الله تعالى على خدمة الدولة والملة بالصدق والأمانة، في ظل أمير المؤمنين
السلطان الأعظم أيده الله تعالى، وخطته علمية تهذيبية من أفضل أعمالها تأليف
القلوب وجمع كلمة العناصر المؤلف منها جسم الأمة العثمانية تحت لواء جلالة
السلطان الأعظم، وقد حمد مبدأه هذا جميع العقلاء والفضلاء ومحبو خير الدولة
العلية. وليس في العدد الثاني منه سوى مقالة تهذيبية خلاصتها: أن سعادة الأمة لا
تكون إلا في تعميم التربية والتعليم بواسطة الشركات المالية الوطنية التي تنشئ
المكاتب والمدارس، وتعهد بها للعقلاء والفضلاء. وهذا لا يمكن أن يشك فيه أحد،
فإن أعداء الدولة العلية الذين يطعنون بجهل شعوبها وهمجيتهم يلقون تبعة ذلك على
مولانا السلطان الأعظم، مع أنه باذل قصارى همته الشريفة وموجه قواه المقدسة
إلى ترقية معارفها فكم أنشأ من المكاتب والمدارس على نفقة الجيب الهمايوني
الخاص [*] ، لكن يستحيل أن تكفي خزينة أي ملك أمة عظيمة كالأمة العثمانية،
وعليه فلابد لأغنياء الأمة من التأسي بمليكهم والاقتداء بإمامهم. هذا ما قاله المنار،
وأثبت أيضًا أن تقدم الأمة وسعادتها لا يأتي من مداخلة الأجانب واستلامهم زمام
الأحكام ولا من حرية الجرائد، وكل هذا مما يكثر الثرثرة به أعداء الدولة. والمنار
قد رد عليهم فخدم الدولة ونصح للأمة. وفيه أيضًا مقالة تبين أن الاستعمار الذي
يدعي الأوربيون خدمة الإنسانية به لا توجد حقيقته إلا في الديانة الإسلامية التي
بينت في آية الجهاد أن الحكمة في الإذن للمسلمين بالقتال هو:
(1) اضطهاد المشركين لهم وإخراجهم من ديارهم (مكة) بغير حق إلا
أنهم يعبدون الله تعالى دون الأصنام.
(2) وكون المدافعة تحفظ الأديان السماوية، وتمنع من هدم البيع (معابد
النصارى) ، والصلوات (معابد اليهود) ، والمساجد (معابد المسلمين) .
(3) وقيام المسلمين إذا مكنوا في الأرض بإقام الصلاة وإيتاء الزكاة وتعليم
الناس عمل المعروف وترك المنكر. وليس في ذلك العدد وراء ما ذكرنا إلا
أخبار مجملة عن الهند وكوبا واليهود في فرنسا والسودان وبعض أخبار تلغرافية
نشرتها جرائد الآستانة العلية وجرائد سورية فضلاً عن جرائد مصر التي لم تمنع
من بلاد الدولة العلية. فليس بعد هذا إلا احتمال أن يكون الأمر صادرًا بجمع جريدة
غير جريدة المنار، وذكر اسم المنار غلطًا، أو أن بعض السعاة المَحَّالين أراد أن
يبيض وجهه بسواد الكذب فكتب للحكومة السنية أن في العدد الثاني من المنار ما لا
ينبغي نشره، وهو في هذا إما متوقع جائزة على عمل ضار في صورة نافع، وإما
عدو للدولة والأمة، يريد أن يعرقل عمل من يخدمها بصدق ومشرب صحيح يرجى
نفعه، وكان بعض العقلاء في بلاد الشام فطن إلى أن مثل هذا العمل الشريف لابد أن
يعرض له عثرات، وتقام في طريقه عقبات، فقد جاءنا في البريد الأخير كتاب من
بعض فضلاء الأمراء في تلك البلاد يقول فيه ما نصه بالحرف:
(اطلعت على العدد الأول والثاني من جريدتكم الغراء فوجدتها وايم الله من
أحسن الجرائد لهجة، وأنبلها مقصدًا، وأسماها غاية وأصدقها حديثًا، وأفصحها
لسانًا، وأكثرها بيانًا، وظهر لي أن وراءها رأيًا صائبًا، وفكرًا ثاقبًا، وعلمًا واسعًا،
وحكمة بالغة، ونظرًا دقيقا، وقد راق في عيني إفصاحها عن مواضع الداء،
ومواطن الخلل بما ليس معه زيادة لمستزيد، أو انتقاد لمنتقد أو استفهام لمُسْتَفْهِم،
مما جعلنا نوطد الآمال على انتفاع الأمة بها انتفاعًا عظيمًا، واهتدائها بهديها نهجًا
قويمًا وصراطاً مستقيمًا، سائلين المولى لكم التوفيق والثبات في هذا الطريق وأن
يقيها شر الحاسد وكيد المفسدين الذين يرمونها بالترهات ويقيمون في سبيلها
العقبات) . اهـ.
وعندنا من قبيل هذه الشهادة في المنار شهادات كثيرة. فإذا كانت الخطة التي
ذكرناها وذكرنا نموذج شهادة العقلاء والفضلاء لها خطة ضرر وعداء، فما هي
الخطة النافعة التي يجب انتهاجها في خدمة الدولة والأمة؟ ليفدنا عنها الطاعنون،
ونحن لهم شاكرون، وإلا فليمعنوا في التبصر والانتقاد قبل رفعه إلى أولياء الأمور،
لئلا يقعوا في إيذاء الأبرياء، والإساءة إلى المحسنين. ونحن نقول: لا بأس
بالمراقبة على الجرائد التي تشوش الأفكار، وتنشر ما لا يليق بحالة الأمة نشره،
لكن نرجو من أولياء الأمور أن ينيطوا بهذا الأمر جماعة من أهل الفضل والصدق
والاستقامة، ليعطوا كل شيء حقه وبالله التوفيق. (*) هذا ما كنا نعتقد؛ إذ كنا قريبي العهد بتلك البلاد التي لا يقرأ فيها أحد في الجرائد ولا يسمع من الناس عن السلطان غير هذا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 88

الكاتب: محمد رشيد رضا الشرقين الأدنى والأقصى

إن زل بالجمل منسم، فهوى إلى الأرض صار نهوضه متعسرًا لضعف
قوائمه، وقد ينكسر له في سقوطه عضو، فلا يبقى لدائه دواء غير سكين الجزار،
وهذا الذي جرى للصين من حين أن زلت بها قدمها في حربها مع اليابان. وقد
سقطت قبلها بروسيا تحت ضربات نابليون وفرنسا تحت سيوف الألمان، إلا أنهما
نهضتا نهوض الجياد من عثراتها، لما في جسم الأمتين من الحياة الأدبية، أما
الصين فهيهات أن يتسنى لها النهوض لخلوها من تلك الحياة.
ما عمرت الصين هذا العمر الطويل إلا بانغلاق أبوابها دون أوروبا، واجتنابها
مخالطة الأوربيين، حتى قد كان في شرائعها أن الصيني الذي يخرج منها لا يعود
إليها، على أن هذا الانغلاق الذي كان سبب حياتها فيما مضى يكاد يكون سبب موتها
في هذا الزمان، فإن السبب الكلي في هجوم أوروبا عليها هو فتحها للتجارة
والصناعة الأوروبية. فلو أن الصين انفتحت من تلقاء نفسها، واقتبست فضائل
التمدن الحديث، نابذة رذائله، وسارت سيرة الدول المتمدنة في طريق العمران،
لكفت نفسها شر الوقوع في أيدي الأمم الأوروبية، ولكانت بما فيها من مئات
الملايين من السكان مرهوبة الجانب عزيزة المكان.
ويجدر بسائر الأمم الشرقية أن ترى العبرة في غيرها فتعتبر. فإن الغرب
زاحف بقوة وشدة على الشرق، فإن لم يجاره الشرق ويقابله بعزم وطيد، وبأس
شديد، صار لقمة في فيه، وباتت خيراته مطمعًا لبنيه.
وأول أمة شرقية أدركت هذه الحكمة الدولة العلية والأمة اليابانية. أما اليابان
فمذ بان لها خطر الوقوع في يد الغرب تهافتت على اقتباس تمدنه لمدافعته بسلاحه
فما مضى عليها زهاء 50 أو 60 عامًا حتى اقتعدت في المجد مقعدًا قصيًّا وأصابت
وسادًا مثنيًا. وأصبحت وهي لا تخشى للغربيين بأساً ولا ترهب لهم بطشًا.
وأما الدولة العلية - أيدها الله -، فقد أخذت تنحو هذا النحو، واندفعت إلى
اقتباس فضائل التمدن العصري، رغبة في الوصول إلى وسائل القوة والسعادة،
فأنشأت دور الفنون والعلوم والمكاتب في كل جهات المملكة، والمستشفيات،
وملاجئ العجزة، وانصرفت إلى الاهتمام بالزراعة والصناعة، ولا تزال تسعى في
تلك الحلبة سعيًا حميدًا.
وقد تجرأ بعض الكتاب على تشبيه الشرق الأقصى بالشرق الأدنى وهو تشبيه
يدفعه عقلاء الغربيين أنفسهم ووجه الشبه عندهم أن في الشرقين خللاً واحدًا والدول
راغبات في التهامهما رغبة واحدة.
نقول: أما رغبة الدول فمما لا يجب البحث فيها، وهن قد يرغبن في تناول
النجم إذا استطعن إليه سبيلاً، وأما الوجه الثاني: فمما يقتضي دقة النظر وإمعان
الفكر.
الصين أمة قديمة مغلقة، لا يعلم عنها ما هو كاف للحكم عليها، فقد يكون في
باطن تلك الولايات الشاسعة المغلقة قوة وبأس وحياة، وقد يكون فيها عفن وظلمة
وانحطاط شنيع، غير أنه قياسًا على بلدانها المفتوحة، لا نظن بلدانها المغلقة أصلح
حالاً وأنعم بالاً، وبيانًا لحال البلدان المفتوحة حسبنا أن نقول: إن ألمانيا احتلت
كياوتشو بلا حرب ولا نزاع، ولما نزلت الجنود الألمانية إلى المدينة أخلتها الجنود
الصينية على الفور، خارجة منها بخوف وهلع، خروج الغنم من صيرها، فأين
هؤلاء من أبطال ملونا ودوموكو. أين تلك الشعوب الجاهلة البليدة من هذه الأمم
المتعددة الصاعدة في مراقي التمدن في الشرق الأدنى تحت أكناف الدولة العثمانية.
زر بيروت وأزمير والآستانة، ألا ترى نفسك في بلاد متمدنة. إن أمم الشرق
الأدنى خارجة من ظلمة الماضي خروج الزهور من أكمامها وما يشبهها بالشرق
الأقصى إلا كل من يريد أن يتمحل عذراً لأطماعه فيها.
والخلاصة: أن الشرق الأقصى لا يشبه الشرق الأدنى، كما ذهب إليه بعض
كتاب الغرب ونقله عنهم بعض كتابنا. ونحسب إهانة للأمة التركية والمصرية
والسورية والعربية تشبيههم بالأمة الصينية. وكفى فارقًا بين الأدنى والأقصى كون
الأول مستيقظًا عاملاً على اقتباس التمدن الحديث، مجاراة لمقتضيات العصر وعنده
من القوة ما يقاوم به أخصامه، والثاني نائمًا ببلادة وكسل فوق فوهة الهاوية.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (ف)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 91

الكاتب: محمد رشيد رضا الشعر والشعراء
(1)

الشعر ضرب من ضروب الكلام، يمتاز عن سائره بأوزان وأساليب
مخصوصة وتصرُّف في التخيل، بحيث يؤثر في نفس المنشد والسامع، فيحرك
انفعال النفس، ويؤثر في عاطفتها. ويوجد في جميع اللغات وعند كل الأمم هو
معيار أفكارها، وقسطاس مداركها.
يتوهم قوم أن اشتراط التأثير في النفوس غير صحيح بالنسبة للشعر العربي،
وإنما هو للشعر اليوناني الذي يذكر في المنطق، ومَن وقف على سيرة شعراء
العرب، ولاحظ أغراضهم ومقاصدهم، تجلى له أنها دائرة بين ترغيب وترهيب،
واستماحة واستعطاف، وتشويق وتنفير، وإثارة شجون، وتسهيل حزون وما
أشبهها. يشهد لهذا قول سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله تعالى عنه: (الشعر
جزل من كلام العرب، يسكن به الغيظ، ويطفأ به النائرة، ويبلغ له القوم في
ناديهم) نعم، إن هذا لا يطابق ما عليه المتطفلون على موائد هذه الصناعة في هذه
الأيام وقبلها بأحوال وأعوام الذين:
يجهلون الصواب منه ولا يَدْ ... رُونَ للجهل أنهم يجهلونا
ولا يوجد عند هؤلاء من الشعر إلا صورته وتَمثاله. فإن كانت صورة الإنسان
تسمى إنسانًا، فأجدر بكلامهم الذي ليس فيه غير الوزن أن يسمى شعرًا. ويُؤذن بما
ذهبنا إليه قول ابن رشيق الذي وفَّى هذه الصناعة الشعرية حقها من البيان في كتابه
(العمدة) كما يعلم من مقدمة ابن خلدون حيث قال من قصيدة:
إنما الشعر ما تناسب في النظم ... وإن كان الصفات فنوناً
فأتى بعضه يشاكل بعضًا ... وأقامت له الصدور المتونا
كل معنى أتاك منه على ما ... تتمنى لو لم يكن أن يكونا
فتناهى من البيان إلى أن ... كاد حسنًا يبين للناظرينا
فكأن الألفاظ منه وجوه ... والمعاني ركبن فيها عيوناً
إلى أن قال بعدما ذكر المدح ثم الهجاء:
فجعلت التصريح منه دواء ... وجعلت التعريض داء دفيناً
وإذا ما بكيت فيه على العا ... دين يومًا للبين والظاعنينا
حلت دون الأسى وذللت ما كا ... ن من الدمع في العيون مصونا
ثم إن كنت عاتبًا جئت بالوعد ... وعيدًا وبالصعوبة لينا
فتركت الذي عتبت عليه ... حذراً آمنًا عزيزًا مهينًا
وذكر بعضهم مذاهب الشعر في قصيدة قال فيها:
وإذا بكيت به الديار وأهلها ... أجريت للمحزون ماء شؤونه
وإذا أردت كناية عن ريبة ... باينت بين ظهوره وبطونه
فجعلت سامعه يشوب شكوكه ... بثبوته وظنونه بيقينه
وأنت ترى أن هؤلاء صرحوا بأن التأثير في النفوس من مقاصد هذه الصناعة
ولك أن تجعل ذلك شرط كمال، وترمي من أَخَلَّ به بالنقص والاختزال.
الشعر ديوان العرب، وينبوع الأدب، وقد ورد فيه من الحديث الشريف (إن
من الشعر لحكمًا) قيل: إن سبب الحديث أن أحد جرحى الصحابة تعسر عليهم
إمساك دمه، حتى جاء حسان بن ثابت رضي الله تعالى عنه، فأشار بالكافور، وأنه
يمسك الدم أن يسيل، فكان كما قال، فسأله النبي صلى الله تعالى عليه وسلم: من
أين أخذه؟ فقال: من قول امرئ القيس:
فكرت ليلة هجرها في وصلها ... فجرت مدامع مقلتي كالعندم
فطفقت أمسح مقلتيَّ بخدها ... إذ عادة الكافور إمساك الدم
فقاله. ولا يصدّ عن قبول هذا أن إطلاق الحكمة على الطب عرف حادث،
فقد كان يراد من الحكمة العلم النافع، والطب منه بلا خلاف.
كان الشعر عند العرب يتناول جميع معارفهم وحكمهم وأخبارهم، في حروبهم
ومعايشهم وسائر شؤونهم، ولولا الشعر لما تسنى لعلماء الملة ضبط العربية كما
ضبطوها؛ لأن المحفوظ من المنثور قليل لا يفي بالغرض.
إن الصنائع القولية والعلمية تنمو بنمو الأمم، وترتقي بارتقائها. والشعر
صناعة من الصناعات اللفظية، لكنها لم ترْقَ مع رقي العرب في مدنيتهم التي
أفادها لهم الإسلام إلا قليلاً، حتى هبطت من أوج عزها وكادت تندرس رسومها
وتُمحى أطلالها بالكلية، صدمها بعد صدمة اللغة المعروفة صدمة أخرى خاصة بها،
أوقفتها في موقف ضيّق حرج، وهو وصف الأناسي أحياءً (بالمدح والهجاء)
وأمواتًا (بالرثاء) إلى ما يلتحق بذلك من الغزل والنسيب، الذي يستهلون به قصائد
المديح.
وبيان ذلك أن اللسان لما ملكت عليه أمره العجمة الطارئة (وهي الصدمة
الأولى) ، ووضعت الفنون لضبط العربية، صار تحصيل ملكة الشعر عسيرًا،
والعسير لا تتوجه النفس لطلبه إلا بباعث قوي، وتصور فائدة توازي العناء في
تحصيله، ولم يكن يتوقع منتحل الشعر فائدة في غير ما ذكرنا من أنواعه، لما كان
الملوك والأمراء من المستعربين والعجم يسنون من الجائزة على المدح دون سائر
ضروب الشعر التي كان يجاز عليها في أيام دولة بني أمية وصدر دولة بني العباس،
حبًا بالشعر نفسه، وإحياءً لسنة العرب الذين هم من صميمهم، بل كانوا يجيزون
النَّقَلَة والحُفَّاظ، حرصًا على تعرف أخبار العرب وآثارها، وإحياء لغتها. صار
الغرض من الشعر: الكدية والاستجداء (الشحاذة) ، وكثر فيه الكذب (في المدح)
والبذاء (في الذم) ، فأنف منه أهل الهمم، وترفع عنه أرباب المراتب، فهبط
بمنتحليه في مهواة عميقة مظلمة ضيقة.
سنذكر في العدد القابل ما ينبغي أن يكون عليه الشعر والمقابلة بين قديمه
وحديثه.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 150

الكاتب: محمد رشيد رضا الشعر والشعراء
(2)

وعَدْنا في العدد السابق أن نبين في هذا العدد ما ينبغي أن يكون عليه الشعر،
والمقابلة بين قديمه وحديثه، وإنجازاً للموعد نذكر المادة التي تبنى منها بيوت الشعر
بوجه عام، ثم نقابل بين بناء المتقدمين والمتأخرين بالنسبة للشعر العربي فنقول:
مادة الشعر وبناؤه:
قلنا: إن الشعر ضرب من ضروب الكلام، ووظيفة الكلام تمثيل المعلومات
بصورة محسوسة، إما بحاسة السمع إذا كان الممثل لها اللسان، وإما بحاسة البصر
إذا كان المصور لها القلم (فإن المكتوب يسمى كلامًا) ، وإنما يكون المرء شاعرًا
إذا كان يجول بكلامه المنظوم في جميع المعلومات التي تأتي من الحس الظاهر، من
مسموع ومرئي ومشموم ومذوق وملموس، أو من الحس الباطن وهي: الوجدانيات،
كالشعور باللذة والألم مهما كان مثارهما، أو من العقل، كالمسائل التي ينتزعها
الفكر من المعلومات الحسية ويبني عليها أحكامًا لا تبنى على مقدماتها. نعم، إن من
المعلومات ما لا يتعلق به غرض الشعر، كاصطلاحات الفنون الوضعية المحضة،
التي لا تشرح شيئًا من الحقائق الكونية، ولا تحكي عن العوارض الطبيعية،
كمصطلحات النحو والبيان وسائر فنون اللغة، وإن كان المتأخرون من الشعراء
المستعربين تناولوا بعضًا من ذلك وأودعوه أشعارهم، وهو ما يسمونه بالتوجيه.
وأَمسّ المعلومات بالشعر وأعلقها به يدًا: قوى النفس وأخلاقها وملكاتها
وعواطفها وانفعالاتها، من الحب والشوق والكراهة، والبغض والسرور والحزن،
والخوف والجبن والشجاعة، والعفة والحياء والخجل والحلم والوقاحة والجهل، إلى
غير ذلك، ثم نواميس طبيعة العوالم الأخرى (أي غير الإنسان) علوية سفلية.
أما المادة اللفظية فهي العلم بحقيقة اللغة ومجازها وكنايتها وتصريحها.
والوقوف على مناهج التركيب والتأليف، وطرق الترتيب والترصيف، ومَناحِي
الانتقال، مع التناسق في الأقوال، من كمل له كل هذا وكان ذا قريحة صحيحة
وسليقة قويمة ملك زمام الشعر (كما ملك زمام النثر أيضًا) ، وسَلِسَتْ له صعابه،
وانقادت له جوامحه، وتمكن من الجري في كل مجال، والانطلاق في كل فج،
وكلما ارتاض بالسير قويت شرة جياده، ولم تخرج عن مراده، حتى يشرف على غايات هذه الصناعة.
علم مما قررنا أن الشعر في مادته اللفظية والمعنوية يتبع العلم، فمن كانت
مادته في العلوم وفي اللغة أغزر، كانت قدرته على التصرف في ضروب الشعر
أكبر، أما الوزن فهو مما اهتدت إليه الأمم بالفطرة، وتنوع بالترقي، كما هو الشأن
في غيره، ويوجد منه عند أمة ما لا يوجد عند أخرى، وربما اتفقت أمتان أو أكثر
في بعض الأوزان. ونحن نرى في أشعار عامة المستعربين أوزانًا لا تدخل في
أوزان العرب المعروفة. ومن أراد الشعر العربي، فلابد له من معرفة أوزانه
وأحسن طابع يرسم في نفسه تلك الأوزان: كثرة قراءة الشعر المنظوم في أسلاكها،
وقد وضع لها أدباء الأمة فنًا مخصوصًا (هو العروض والقوافي) ، والنظر فيه
مزيد كمال في ذلك.
ما شرحناه في مادة الشعر وبنائه يكفي في بيان ما ينبغي أن يكون عليه الشعر
إذا لوحظ معه ما وصفناه به من قبل، وقد آن لنا أن نقابل بين قديمه وحديثه بالنسبة
إلى الشعر العربي فنقول:
طبقات الشعراء أربع:
جاهليون: وهم الذين لم يدركوا الإسلام كامرئ القيس وعنترة وطرفة.
ومخضرمون: وهم الذين أدركوا الإسلام وأسلموا كحسان وكعب ولبيد
(رضي الله تعالى عنهم) .
ومولدون: وهم الذين تولدوا من العرب في الإسلام ونشأوا بينهم كعمر بن
أبي ربيعة وذي الرمة وجرير.
ومحدثون: وهم الذين نشأوا بعد فساد اللغة فتعلموها من الفنون المدونة في
الكتب والدفاتر كالبحتري والمتنبي والشريف الرضي ومهيار وهلُمّ جرًّا إلى هذا
العصر.
أما النظر في أساليب هذه الطبقات ودرجاتها في البلاغة فقد كان الأوائل من
الإسلاميين أطول في ذلك باعًا، وأرسخ قدمًا، وقد كان في القرون المتوسطة من
ناهز المقدمين لكنهم أفراد قلائل، يعدون على الأنامل، وفي المتأخرين المجيد
بالنسبة لأهل عصره، ولم يدرك أحد منهم للسالفين شأوًا، أو يشق لهم غباراً، وأما
النظر في تصرف الطبقات في المعاني، والجَوَلان في ميادين المعلومات، فقد كان
الجاهليون ينظمون جميع ما يعلمون من أحوال الخليقة، يتناولون بأشعارهم السماء
وكواكبها، والجو وأرواحه، والأرض وما عليها من معدن ونبات وحيوان،
والإنسان وسائر شؤونه الحيوية والاجتماعية، ويضربون في فجاج التصورات،
ويطيرون في جو الخيالات، فلا يغادرون مدركًا من المدركات حقيقيًّا كان أو وهميًا
إلا نظموا دره في أسلاكهم، ووضعوا حجره ومدره في بناء أبياتهم، وإنا موردون
ههنا مثالين من أشعارهم؛ أحدهما في حال من الأحوال الاجتماعية، وثانيهما في
وصف مجلي من المجالي الطبيعية.
المثال الأول:
كان لقيط بن يعمر الإيادي كاتبًا في ديوان كسرى، فعزم كسرى يومًا على
غزو إياد، فلما رآه لقيط مجمعًا على غزو قومه كتب إليهم قصيدة ينذرهم فيها
بطشته، ويرشدهم السبيل القصد في مُدافعته، ولقد وقعت القصيدة في يد كسرى،
فقطع لسان لقيط وغزا إيادا (الذي غزا إيادا من الأكاسرة هو سابور ذو الأكتاف،
وكل من ملك الفرس كان يلقب بكسرى كما هو مشهور) ، ومما جاء في تلك
القصيدة قوله بعد أبيات:
بل أيها الراكب المزجي مطيته ... إلى الجزيرة مرتادًا ومنتجعا
أبلغ إيادًا وخلل في سراتهم [1] ... أني أرى الرأي إن لم أعص قد نصعا
يا لهف نفسي إن كانت أموركم ... شتى وأحكم أمر الناس فاجتمعا
إني أراكم وأرضًا تعجبون بها ... مثل السفينة تغشى الوعث والطبَعا [2]
ألا تخافون قومًا لا أبا لكم ... أمسوا إليكم كأمثال الدَّبى سرعا [3]
أبناء قوم تأووكم على حنق [4] ... لا يشعرون أضر الله أم نفعا
أحرار فارس أبناء الملوك لهم ... من الجموع جموع تزدهي القلعا [5]
فهم سراع إليكم بين ملتقط ... شوكا وآخر يجني الصاب والسلَعا [6]
لو أن جمعهم راموا بهدته ... شم الشماريخ من ثهلان لانصدعا [7]
في كل يوم يسنون الحراب لكم ... لا يهجعون إذا ما غافل هجعا
ثم وصف من يقظة العدو وأنهم لا يشغلهم عن الاستعداد للحرب ما يشغل قومه
من الحرث واستدرار اللقاح والانهماك في موارد العيش، وقال:
وتلبسون ثياب الأمن ضاحية ... لا تفزعون وهذا الليث قد جمعا
وقد أظلكم من شطر ثغركم ... هول له ظلم تغشاكم قطعا
ما لي أراكم نيامًا في بُلَهْنِيَةٍ [8] ... وقد ترون شهاب الحرب قد سطعا
فاشفوا غليلي برأي منكم حصد [9] ... يصبح فؤادي له ريان قد نقعا
ولا تكونوا كمن قد بات مكتنعًا ... إذا يقال له أفرج غمة كنعا [10]
ثم أوصاهم بالاستعداد للحرب في أنفسهم وفي سلاحهم وجيادهم، وحذرهم من
الاشتغال عن ذلك بتثمير مال يؤول للعدو إذا تغلب عليهم، ثم قال:
يا قوم إن لكم من إرث أولكم ... مجدًا قد أشفقت أن يفنى وينقطعا
ماذا يردّ عليكم عز أولكم ... إن ضاع آخره أو ذل واتضعا
يا قوم لا تأمنوا إن كنتم غيرا ... على نسائكم كسرى وما جمعا
يا قوم بيضتكم لا تُفجعن بها ... إني أخاف عليها الأزلم الجذَعا [11]
هو الجلاء الذي يجتث أصلكم [12] ... فمن رأى مثل ذا رأيا ومن سمعا
قوموا جميعًا على أمشاط أرجلكم ... ثم افزعوا قد ينال الأمن من فزعا
ثم وصف قائد الحرب وما يعتبر فيه من الصفات فقال:
وقلدوا أمركم لله دركم ... رحب الذرع بأمر الحرب مضطلعا
لا مترفاً إن رخاء العيش ساعده ... ولا إذا عضّ مكروه به خشعا
لا يطعم النوم إلا ريث يبعثه [13] ... همّ يكاد سناه يقصم الضلعا
مسهد النوم تعنيه أموركم ... يروم منها إلى الأعداء مطلعا
ما انفك يحلب هذا الدهر أشطره ... يكون متبعًا طورًا ومتبعا
حتى استمرت على شزر مريرته [14] ... مستحكم الرأي لا قحمًا ولا ضرِعا
وليس يشغله مال يثمره ... عنكم ولا ولد يبغي له الرِّفعا
ثم ختم شعره بقوله:
لقد بذلت لكم نصحي بلا دخل ... فاستيقظوا إن خير العلم ما نفعا
هذا كتابي إليكم والنذير لكم ... لمن رأى رأيه منكم ومن سمعا
المثال الثاني:
قال عبيد بن الأبرص يصف عارضًا فيه برق وينتهي بمطر:
يا من لبرق أبيت الليل أرقبه ... في عارض كبياض الصبح لماح
دانٍ مسفٌّ فويق الأرض هيدبه [15] ... يكاد يدفعه من قام بالراح
فمن بنجوته كمن بمحفله ... والمستكن كمن يمشي بقرواح [16]
كأن ريقه لما غلا شطبا [17] ... [18] أقراب أبلق ينفي الخيل رماح
فالتجّ أعلاه ثم ارتجّ أسفله [19] ... وضاق ذرعًا بحمل الماء مُنصاح [20]
كأنما بين أعلاه وأسفله ... رَيْط [21] منشرة أو ضوء مصباح
كأن فيه عشارًا جُلة شُرُفا [22] ... شعثًا لهاميم قد همت بإرشاح
بُحّا حناجرها هُدْلاً مشافرها ... تسيم أولادها في قرقر ضاح [23]
هبت جنوب بأولاه ومال به ... أعجاز مزن يسح الماء دلاح [24]
فأصبح الروض والقيعان ممرعة ... من بين مرتفق فيه ومنطاح [25]
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) خلل: خصص، وسراتهم: سادتهم.
(2) الوعث: أرض رطبة مسترخية تغوص فيها الأقدام، والطبع: النهر، ومن معانيه الدنس والصدأ.
(3) الدَّبى: الجراد قبل أن يطير والنمل.
(4) أوى المكان وتآواه: نزله بنفسه نهارًا أو ليلاً أو سكنه ومال إليه.
(5) تزدهي: تستفز وتستخف، والقلع: كف الراعي، والدم: كالعلق وجمع قلعة للحصن فوق الجبل (ولعله المراد) .
(6) الصاب والسلع: شجران مران، كني بهما عن أسباب الحتوف كالسلاح.
(7) الشماريخ والشناخيب رءوس الجبال، وثهلان: جبل.
(8) بُلَهْيِنَة العيش: رخاؤه وسعته.
(9) حَصِد (ككتف) : محكم الفتل شبهه بالحبل القوي.
(10) كنع إليه: خضع، وعن الأمر هرب وجبن، واكتنع الليل حضر ودنا، والقوم: اجتمعوا.
(11) الأزلم الجَذَع: الدهر الشديد الكثير البلايا ومعناه: الحدث الذي لا يهرم، وأصل الأزلم من الإبل والشاء: المقطوع طرف الأذن، يفعلون ذلك بكرام المال، والجَذَع من الإبل: ما استكمل خمسًا ومن الشاة ما نمت له سنة.
(12) يجتث: يقتلع.
(13) الريث: الإبطاء ومقدار المهلة من الزمن.
(14) يقال: استمرّت مريرته ومريره عليه: أي استحكم عليه وقويت شكيمته، والمريرة: طاقة الحبل الشديد الفتل، والشزر الفتل عن اليسار والقحم: الهرم، والضرع: الرجل الضعيف.
(15) مُسفّ: شديد الدنو من الأرض، وهيدبه: ما تدلى منه.
(16) النجوة: ما ارتفع من الأرض، والمحفل: مجتمع الماء ومجتمع القوم والمراد الأول، والقرواح: الأرض المختصة للزرع والغرس، يقول: إنه عام يستوي فيه المقيم في كنه ومن برز إلى الأرض المستوية التي لا كنّ فيها ومن في النجوة والمحفل.
(17) ريق الشيء: أوله وأفضله، وغلا: زاد وارتفع، وشطب: مأخوذ من شطب السيف وهي خطوط وطرائق تلمع في متنه من شدة صفاء فرنده.
(18) الأقراب: جمع قرب، وهو الخاصرة أو من الشاكلة إلى مراق البطن، والأبلق ما فيه سواد وبياض، والمحجل إلى الفخذين، وينفي الخيل يطردها، ورماح رفاس شبه هيئة العارض الأسود يلمع منه البرق متتابعًا بأقراب الفرس السود يتحرك بجانبها قوائمه البيض بالتتابع لكثرة الرفس.
(19) التجَّ: صَوَّتَ، ويروى فثج: أي سال، وارتج: اضطرب.
(20) منصاح: منشق بالماء أو بالبرق.
(21) جمع ريطة، وهي الملاءة تكون قطعة واحدة من النسيج.
(22) العشار: اسم للنوق ينتج بعضها وينتظر نتاج البعض الآخر ولما مضى لحملها عشرة أشهر،والجلة والشرف: النوق المسنة، واللهاميم: جمع لهموم، وهي الغزيرة اللبن، والأرشاح: الرشح، وأرشحت الناقة: اشتد فصيلها وقوي على المشي معها.
(23) الهدل: المسترخية، وتسيم: ترعى، والقرقر: الأرض المطمئنة اللينة، والضاحي: البارز، والعرب تشبه السحب بالنوق، قال ابن دريد في المقصورة:
لم تر كالمزن سوامًا بهلا ... ... ... تحسبها مرعية وهي سدى.
(24) صفة لمزن، والدلاح: الكثير الماء، ومثله الدلوح، والدلح: المشي بتثاقل، والسحاب: الممتلئ بالماء يتخزل في سيره تخزلاً: أي يسير بطيئًا.
(25) المرتفق فيه: المحبوس ليرتفق به، وارتفق الإناء: امتلأ، والمنطاح: السائل لم يكن له ما يمسكه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 170

الكاتب: محمد رشيد رضا صيحة حق [*]
أيها الشرقي كيف يطيب لك النوم على غوارب هذه الأمواج المضطربة، وفي
مهابّ هذه العواصف العاتية، أما أزعجك هذا الموج الملتطم، وأرهبك هذا اللجُّ
المغتلم، أما أقلقك هزيز [1] هذه الرياح المتناوحة، وهزت جسدك زعازعها
المتراوحة، أما صخّت آذانك، [2] وخدّرت جثمانك، فتعذر إسماعك وتحسيسك [3] ،
ووقع اليأس من إيقاظك وتنبيهك، لو أنك يقظان لكنت أجدر بالأطيط [4] من
الغطيط [5] ، وأخلق بالزفير والشهيق، من المكاء والتصفيق، ويحك هل أنت فاقد
الرشد لصغر سنك، واختبال عقلك، أم أنت زمِن عاجز؟ إذا كنت صحيح العقل
والجسم فكيف رضيت أن تقيم الأجنبي وصيًّا، وقيماً عليك بحيث إذا لم يقدم لك مادة
طعامك ولبوسك وكنّك وأدوات الوصول إليها تموت من الجوع والعري، وهو لا
يسمح لك بهذا اللماج [6] الذي تأكله، والسمول [7] الذي تلبسه، إلا ليستخدمك
ويستعملك كما يستعمل الآلات الميكانيكية، لا يخدعنك ما ترى في بلادك من مظاهر
الثروة على بعض أفراد التجار، فلو أقفلت في وجوههم مصارف (بنوك)
أوروبا، وغُلَّت أيدي تجارها عن إمدادهم لحاصوا حيصة الحمر، واضطربوا
اضطراب الأرشية [8] في الطويّ [9] البعيدة القعر، لا تغرنك أرض بلادك (أطيانك)
الواسعة؛ فقد نقصها الغربيون من أطرافها، بل كادوا يحيطون بأكتافها، وقبضوا
على موارد الثروة فيها، حتى أنهم ليبيعونك ماءها الذي تحتسيه، ويتقاضونك أجرة
طريقك الذي تجول فيه، لا تزدهينك عظمة حكامك، فقد أمسوا مغلوبين على
أمرهم، ومنفذين لإرادة غيرهم، إلا قليلاً ممن أنجاه الله تعالى منهم، ولست أخص
بهذا ما يفتات به رجال الإنكليز على الحكومة المصرية من نحو بيع سفنها
وصفاصفها [10] مثلاً، بل أعمّ به كل قانون جادت به الحكومات الشرقية
(لا سيما الإسلامية) على أهل أوروبا، فجارت بذلك وعدلت عن طريق الفضيلة
الدينية، كإباحة السكر والبغاء والكشف الطبي على البغايا الذي تقشعر لتصوره
جلود الذين آمنوا، وينفعل لتذكره روح كل معتقد بدين سماوي. قلنا: إنهم
مغلوبون على أمرهم، لكن هذا الغلب لم يجبروا عليه بكُرَى [11] المدافع ورصاص
البنادق، وإنما كان لضعف في الدين، ووهن في العزيمة، وجهل بعاقبة الأمور.
أدهشتهم عظمة أوروبا، واستهوتهم زخارف مدنيتها، فطفقوا يتقربون إليها،
ويقلدونها بأقبح ما لديها، عن غير روية ولا بصيرة، ألا ساء ما كانوا يعملون.
دع عنك التفكر بسيئات الحكومات، واصرف بصرك إلى وطنك، وماذا يجب
له عليك. حدق النظر واستطلع الخفايا واسْتَجْلِ الدقائق يتجلّ لك أنك دعامة وجوده،
وروح حياته، بك يعيش ويحيا، وبك يموت ويفنى، بك يعز ويغنى، وبك يذل
ويشقى، وإذا تجلى لك هذا تشعر بأن لك شأنًا عظيمًا في الوجود، وتحس بقواك
المقدسة التي أودعها مدبر الكون في جرثومتك الإنسانية، فتندفع إلى طلب الفضيلة
الحقيقية، والكمال الصحيح الذي أنت له أهل، ولا ترضى أن تكون نقاعًا [12]
انفجانيًا [13] أو إمعاً [14] أو غطاريًّا [15] ، وإن رضي بذلك الجماهير الذين فقدوا هذا
الشعور والإحساس الشريف. كل من يرى نفسه في قصور عن إسعاد وطنه وإعلاء
منار أمته، فهو كافر بنعمة العقل، محروم من الكمالات الإنسانية التي ارتفع بها
البشر، عن مرتبة الحمر والبقر.
مَنْ أحط شأنًا ممن يرى أن السعادة الإنسانية، في التمتع بالشهوات الحيوانية،
ويقنع بأن يفوقه الثور في أكله، والعصفور في سفاده، والطاووس في لبوسه،
والفرس في خيلائه، والثعلب في حيله، ويطيب له العيش وهذه العجماوات أفضل
منه وأكمل فيما حسبه فضيلة وكمالاً.
إيه، إن من الحشرات ما يعمل ويسعى لجنسه ووطنه كالنحل والنمل،
أفترضى أيها الشرقي أن تكون أخس من الحشرات وأنقص من الهوامّ؟ إلى متى هذا
التفرق والتبدد، والتوحيد والتفرد، مد يدك لمواطنك ومشاركك في مواد حياتك،
وتعاهدوا وتعاونوا جميعاً على ما فيه منفعة الجميع، أخلط مالك بماله، تختلط نفسك
بنفسه، واعملوا مجتمعين، فقد كفاكم ما جناه عليكم التفرق والانفراد.
بادروا الزمان، قبل فوات الإمكان، فيوشك أن لا يدع الدخيل لكم باباً من
أبواب الثروة إلا أقفله، ولا سبباً من أسباب النجاح إلا قطعه، فماذا ينفعكم التنبيه إذا
أغلقت دونكم الأبواب، وتقطعت بكم الأسباب، ألِّفوا الشركات المالية، وشيدوا
المدارس الوطنية، وربوا أبناءكم وبناتكم على ما تقتضيه مصالحكم الوطنية،
وآدابكم الدينية، فلا نجاة ولا نجاح لكم إلا بهذا.
وأما التشدق بالقيل والقال، والجلاء والاحتلال، وقطع الزمان بالأماني
والتشهي، وتأسف العجائز والزمنى، فهو مما يضيع الفرص، ولا يغني عنكم شيئاً،
والماضي عنوان الآتي.
معاشر العثمانيين، وأنتم أول مَن أعني بالشرقيين، ليذكِّرْ عالمكم جاهلكم،
ولينذر متنبهكم غافلكم، ألفوا الشركات وعلموا البنين والنبات] وَلاَ
يَجْرِمَنَّكُمْ [16] شَنَآنُ [17 {قَوْمٍ عَلَى أَلاَّ تَعْدِلُوا} (المائدة: 8) ، ولا يصدنَّكم
اختلاف المذاهب عن الاتفاق على المكاسب، فقد رأيتم العبر في البلاد التي
أصاخت لوساوس الأعداء، وعملت بدسائس الدخلاء، وكيف خربت ديارهم،
واجتثت أشجارهم، وسفكت دماؤهم، ويُتِّمَتْ أبناؤهم، وما كان من قلب أوضاع،
واستباحة أبضاع، والدين من وراء ذلك ينهى عن انتهاج هذه المسالك.
تفكروا في معنى الأمة والوطنية، واقدروا حق الشعب قدره، يتضح لكم أن
الأمة تتكون بالاجتماع على الانتفاع، وبالاتحاد على نيل المراد، وتربية الحاكمين
الذين يقيمون النظام، ويحفظون الأمن العام، يسهل على الشعب أن يربي أفرادًا
وأممًا، ويعسر على الآحاد أن تربي شعباً كبيراً وأمة عظيمة، لاسيما مع قلة المال،
وسوء الحال، فحتام التعلق بأذيال الحكومة، والتشبث بأهداب الآمال الموهومة،
والإنحاء على الدولة بالتقصير، والانخداع بالغش والتغرير.
تنبه جماعة من إخواننا الأتراك إلى أن الأمة في حاجة إلى إصلاح، ولكنهم
جهلوا طريقه أو تجاهلوه، فلجأ بعضهم إلى أوروبا، وبعضهم إلى مصر، وأنشأوا
جرائد للتنديد بسياسة المابين الهمايوني، ونالوا من مقام الحضرة السلطانية ما نالوا،
وطعنوا في رجال الدولة العلية، وسوَّأوا أعمالهم وأحكامهم، والتفّ عليهم قوم
آخرون، ولا يخفى على الناس ما يسرون جمعيهم وما يعلنون، ولو صرفوا
أقلامهم إلى التعليم، لهدوا إلى صراط مستقيم.
أو لم يكفهم أن سلطانهم وإمامهم هو مقاوم بسياسته وحكمته لأوروبا كلها، وأنه
قد أوقف بقواه العقلية الباهرة من تيارات الحوادث، وسكن من عواصف الكوارث
ما تعجز عنه الجماعات، بل الأمم، حتى قال فيه رئيس ساسة الإنكليز الذين
يفوقون ساسة كل الأمم وهو المستر غلادستون الشهير: (إن السياسة الحميدية
تغلبت على السياسة البريطانية وقهرتها في المسألة الأرمنية) ، والفضل ما شهدت
به الأعداء، واعترف به الخصماء، فإذا تفرغ من هذا شأنه لإعارة الأعمال الداخلية
نظراً ألا يعد ذلك من خوارق العادة في القوى البشرية؟ ! بلى وإن مولانا السلطان
الأعظم قد بذل من العناية في داخلية ممالكه ما لو ساعده عليه أهلها ولم تَعُقْ سيره
فتن السياسة، لنهض بها نهضة عظيمة، كما يشير إلى ذلك قول (الأستاذ اللغوي
فمبيرى الرحالة المجري) من بضع سنين في ترجمة مولانا السلطان - أيّده الله
تعالى - وهو [18] :
(أقول عن ثقة وروية: إنه إذا استمر الأتراك سائرين في المنهج الذي نهجه
لهم سلطانهم، وإذا لم تعرقلهم مشاكل السياسة ومخاطرها - بلغوا مبلغًا يُذكر فيُشكر
بعد زمان وجيز، وتوطد أساس ارتقائهم العقلي والاقتصادي ووجودهم السياسي في
مستقبل الأيام. ولقد قال لي جلالة السلطان يوماً: (قد جعلت السلم غرضي، أسعى
إليه جهدي، إذ السلم هو الدواء الذي يشفي ما أصابنا في الماضي من قروح
التقصير، وأدواء الإهمال، وسوء التدبير) ، وذكر أنه سمع من جلالته أيضًا ما
ترجمته: (إن أوروبا قد عزقت أرضها، ومهدت تربتها أعوامًا وعصوراً، حتى
جاءت بما نراه فيها من مصادر الحرية والمنشآت الحربية، والآن يطلبون إليَّ أن
أقتلع فسيلة من منابت الحرية فيها، وأغرسها في أراضي آسيا الوعرة البائرة
القاحلة.
دعوني أتعهد هذه الأراضي قبلاً بما يحسنها، فأقتلع أشواكها، وأرفع أحجارها،
وأفلح تربتها، وأخدّ الأخاديد، وأحتفر الأقنية لإروائها؛ لأن أمطار آسيا قليلة نادرة،
ثم أنقل تلك الفسيلة إليها، وأكون أول من يطيب نفسًا ويقر عينًا بنمائها ونضارتها
وغضاضتها) [19] .
نعم إن إطلاق الحرية للشعب الجاهل يزجّ به في الفواحش ويفضي به إلى
الهرج والفوضى، فلا بد من السعي في تعميم التربية والتعليم، مع نوع من الحجر
والتقييد، وإطلاق الحرية لأصحاب الأفكار والأقلام رويدًا رويدًا في ضمن دائرة
الشرع، خلافًا للمفتونين من حزب تركيا الفتاة، الذين يسيرون في طرق مجهولة،
ويرمون لأغراض غير معقولة، ولقد صدق مولانا أيده الله تعالى فيما أشار إليها من
كون أراضي نفوسنا قاحلة من المعارف، وفيها أشواك وتضاريس ينبغي إزالتها قبل
إلقاء بذور الحرية فيها، ولقد صدقنا وعده بالاجتهاد في إزالة الموانع وإدالة المنافع،
ولكننا لم نساعده على تحقيق أمانيه الشريفة، بل منا من تعدى الحدود وما وفّى
بالعهود [20] .
أين الشركات التي عقدناها، والمدارس الوطنية التي شيدناها، أما منحنا
امتيازات لإنشاء سكك حديدية فحملت الجهالة من نعدّهم من أمثلنا وأنفسنا، على
إيثار الأجانب على أنفسنا، وبيع الامتيازات بأبخس ثمن، مع أن بيعها بمعنى بيع
الوطن، أنشأ الأمير العاقل سعادتلو محمد باشا المحمد مدرسة في عكار فحباه برتبة
عالية (ميرميران) ، ووسامات زاهية، وأنعم على المدرسة بكتب قيمة، ونسبها
إلى ذاته المعظمة، (الحميدية) ، فإن وراء هذا ترغيب وتنشيط، وهل ينبغي أن
يكون معه تقاعد وتفريط، ولولا اشتغال مولانا أيده الله تعالى بحل المشكلات
ومعالجة المعضلات، لأنال الملك بحزمه وهمته آماله، وبلغنا من الارتقاء فوق ما
قدر بذلك الرحالة.
وخلاصة القول: أن مولانا السلطان الأعظم سدّده الله تعالى جار على قاعدة
تقديم درء المفاسد على جانب المصالح، وما يعلم أنه الأهم على المهم، ومع ذلك لا
يأتلي أن يكافئ من أصلح خللاً، وأحسن عملاً، وأنه يتعين على علماء الأمة
وأغنيائها أن يوافوا رغبته في إصلاح داخلية البلاد، والعمل على ترقيتها، لا سيما
تعميم التربية الحقة والتعليم الصحيح، فهما الكافلان باستئصال الأمراء الخونة
والحكام الظلمة، والعاملان على اصطلام [21] الغي والفساد، والبغي والإداد [22] هما
المطهران للنفوس من أدران الرذائل، والمسبغان على الأرواح حلل الفضائل، بل
هما الروح الذي تحيا به الشعوب والأمم، والنور الذي تستضيء به في دياجير
الظلم، ولا يمكن الحصول على الغرض منهما إلا بإرشاد العلماء، وإرفاد الأغنياء،
فمن قصر في وظيفته منهما فهو خائن لأمته ودولته، عدو لوطنه وملته، فالجهل
خير من علم لا ينفع، والإملاق (الفقر) أفضل من ثراء (غنى) لا يرفع، ومن
يرغب عن الحكمة إلى اللهو، ولا يعرض عن مجالس اللغو، فهو جهول، وإن
وسموا بالعلم تدجيله، وصاحب فضول، وإن سموه صاحب الفضيلة، ومن يحرز
المال في صناديق الحديد، ويمسكه عن كل مشروع مفيد، وهو يرى بلاده تباع
للدخلاء، وأزِمّة ثروتها تتنازعها الغرباء، وأبناءها منغمسين في الترف، وبناءها
على شفا جرف، فهو الخاسر المغبون، والخائن الملعون، والأخرق المجنون،
إنفاقه سفه وتبذير، وإمساكه شح وتقتير، بل خراب وتدمير، وإن رفعت قصوره
ومراتبه، ونصبت موائده ومآدبه، وجرت مركباته (عرباته) وجرت مراكبه
(ذهبياته) .
فالوطنَ الوطنَ أيها المصريون، الوطنَ الوطنَ أيها العثمانيون، جانبوا
البطالة والكسل، وأجيبوا داعي العلم والعمل، احفظوا جامعتكم العثمانية، وأخلصوا
للدولة العلية، تعاونوا على البر والتقوى، وتمسكوا من الحزم بالسبب الأقوى،
وابتدروا المنهج القويم، ولا تكونوا كدابغة وقد حلِم الأديم [23] والله يهدي من يشاء إلى
صراط مستقيم. (*) فاتحة العدد الثالث عشر الذي صدر في 25 المحرم سنة 1316.
(1) صوت الريح.
(2) أي ضربتها فأصمتها.
(3) جعلك تحس.
(4) صوت من أثقله حمله.
(5) صوت النائم.
(6) أدنى ما يؤكل.
(7) ثوب خلق.
(8) جمع رشاء: وهو حبل الدلو.
(9) البئر.
(10) أراضيها المستوية.
(11) جمع كرة.
(12) المتكبر بما ليس عنده.
(13) بمعنى الأول والمفرط فيما يقول.
(14) هو الرجل الذي لا رأي له ولا عزم، فيتابع كلَّ أحد على ما يريد.
(15) هو الرجل الذي لا خير عنده ولا شر.
(16) يحملنكم.
(17) بغض.
(18) إن هذا الأستاذ قد قال هذا القول في أوائل عهده بمعرفة السلطان، ثم كان له فيه رأي آخر، كما وقع لنا، فقد علم وعلمنا أن السلطان كان هو العائق للعثمانيين عن الترقي، وقد انكشف لنا الحق بعد الاستقرار في بلاد الحرية - مصر - بنحو سنة، (راجع مقدمة هذه الطبعة) .
(19) إنه لبث في الملك نحو ثلث قرن ولم يفعل شيئا مما قال، بل كان يطارد العاملين وينكل بهم.
(20) أما والله إني كنت معتقدًا لهذا القول يوم كتبته، وإنما كان اعتقادي فيه باطلاً وغرورًا من سببه الشبهة الآتية.
(21) استئصال.
(22) جمع إدّ هو المنكر والعجب والأمر الفظيع والداهية.
(23) حلم الأديم: وقع فيه الحلم (دود) فأفسده، والكلام يضرب مثلاً لمن يحاول إصلاح أمر بعد فساده واليأس منه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 217

الكاتب: محمد رشيد رضا أخبار الآستانة
جلاء جنود الدولة عن تساليا:
كان جلاء الجنود السلطانية المظفرة عن تسالينا بغاية الأدب والانتظام الذي لم
يعهد له نظير من أعظم جنود الأمم المتمدنة، وقد جرت مبادلة الوداع بين القائد
العظيم صاحب الدولة أدهم باشا وأركان حربه وبين قناصل الدول ووجهاء الأهالي،
وقد أعجب الأهالي بحسن معاملة الجيش الفاتح الظافر، وودعوا الضباط بكل
احترام، وقدموا لهم الهدايا شكرًا على مجاملتهم، وقد سافر دولة أدهم باشا ومن معه
على اليخت السلطاني (طليعت) ، وجاء سلانيك، وهناك صدرت له الإرادة السنية
بالقدوم إلى الآستانة العلية.
أدهم باشا بالآستانة:
صبح الآستانة والناس لم يهبوا من رقادهم، ومع ذلك وجد الناس قد غصت
بهم المحطة والطرقات من شدة الازدحام، ولما نزل من مركبته ترامى عليه الناس
للسلام، حتى كادوا يكونون عليه لِبدًا، وطفقوا يقبلونه بشوق واحترام وسار مع
أكابر القواد وأركان الحرب الذين معه، تحدق بهم الألوف، وتحوم عليهم القلوب،
حتى بلغوا قصر يلدز الأعلى.
تشرف كل من القائد الباسل صاحب الدولة أدهم باشا وصاحب السعادة سيف
الله باشا بالمثول بين يدي الحضرة السلطانية المعظمة، وتناولا الطعام على مائدته
الكريمة. وقد أنعم على أدهم باشا بوسام الافتخار المرصع، وعلى أصحاب السعادة
سيف الله باشا وإبراهيم باشا ورضا باشا (الذي ترقى عن رتبته) بالوسام
العثماني الأول. وعلى كل من أصحاب السعادة خيري باشا وحمدي باشا وحيدر
باشا وحقي باشا وحلمي باشا وحليم باشا وثابت باشا بالوسام المجيدي الأول،
وعلى كل من ممدوح باشا وعمر رشيدي باشا بوسام اللياقة الذهبي، أنعم عليهم
ذلك مكافأة لهم على ما أبدوه من المهارة والبسالة في الحرب اليونانية التي نالت فيها
الدولة العلية بحكمة هؤلاء القواد الصادقين من المنافع المعنوية ما هو أفضل من
مملكة اليونان الحقيرة برمتها. وقد بلغهم مولانا أيده الله تعالى أنه لا ينسى خدمتهم
لسدته العلية وسلطنته السنية.
هذا جزاء الصادقين في الدنيا {وَلَلآخِرَةُ أَكْبَرُ دَرَجَاتٍ وَأَكْبَرُ تَفْضِيلاً} (الإسراء: 21) .
فتعس الخائنون ولا انتعشوا {مَلْعُونِينَ أَيْنَمَا ثُقِفُوا أُخِذُوا وَقُتِّلُوا تَقْتِيلاً} (الأحزاب: 61) .
ما ذكرناه عن استقبال دولة أدهم باشا هو زبدة ما نشرته جرائد الآستانة،
وذلك يكذب ما قالته جريدة التان من أنه لم يستقبل دولته سوى عشرين ضابطًا،
وصاحب الدار أدرى بما فيه.
التخوم بين الدولة واليونان:
حددت التخوم بين الدولة العلية واليونان، وأخذت الدولة العلية المواقع
الحربية الحصينة التي تحول دون تعدي اليونان مهما غرهم بقوتهم الغرور. وقد
أخذت الدولة العلية قطعة من الأراضي اليونانية في جهة دمكو لتقيم فيها بناء على
نفقة مولانا السلطان الأعظم، يكون تذكارًا لشهداء الحرب، وسيحاط البناء بقفص
من الحديد، ويتولى حراسته رجلان من طرف الحكومة اليونانية، وينقدان أجرتهما
من الجيب السلطاني الخاص، أدام الله المكارم السلطانية مصدرًا للأعمال الشريفة
المرضية.
***
نصيحة للمنار من عظيم بالآستانة
ورد لنا رقيم كريم من جانب أحد العظماء المقربين لدى الحضرة السلطانية،
يحثنا فيه على الثبات في الخطة التي جرينا عليها في المنار، من عدم التملق
والنفاق، ومن النزاهة عن السب والثلب، ويأمرنا فيه بالمواظبة على خدمة الدولة
العلية، ومقام الخلافة الإسلامية، وسائر الأمة، مع الصدق والإخلاص، فإن ذلك
مفتاح النجاح والفلاح. وقد تلقينا الأمر بالامتثال ونسأل الله التوفيق في كل حال.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 250

الكاتب: محمد رشيد رضا قضية البرنس أحمد سيف الدين بك

أحصت الجرائد اليومية جزئيات هذه الحادثة من يوم وقعت إلى يوم حكم فيها
حتى جاءت بالذرة وأذن الجرَّة، ولا يصدف هذا بجريدة أسبوعية كالمنار أن
تطرف قراءها، خصوصًا الذين لا يطَّلعون على الجرائد اليومية، بمجمل من
خبر المحاكمة، مع الملاحظة عليها بعد ما أخبرناهم بمجمل الواقعة من قبل،
وإنا موردون في ذلك سبع جمل:
(1) أن هذه أول دعوى وقعت في القطر، سِيقَ فيها أحد عائلة الإمارة، بل
أسرة الملك إلى المحكمة، وأوقف فيها في موقف المجرمين، وحُكم عليه بالعقوبة،
وكان من شهودها الوزراء: كعباني باشا ناظر الحربية، ومظلوم باشا ناظر المالية،
ويعقوب أرتين باشا وكيل نظارة المعارف.
(2) أن انتظام أمر المحاكم تحقيقًا وتدقيقًا وضبطًا وعدالة أطلق الألسنة
بالثناء واللُّغي المختلفة على حضرة القاضي الفاضل صاحب العزة أحمد فتحي بك
زغلول رئيس محكمة مصر الأهلية وافتخر به المصريون بحق واحتجوا به على
أنهم قادرون على أن يحكموا أنفسهم بأنفسهم وبمثل سعادته تنهض لهم الحجة، ولولا
ضيق المجال لأسهبنا بما شاهدناه كما أسهبت الجرائد اليومية ولكننا نكتفي بتصديقها
بما حكت وأثنت.
(3) حكمت المحكمة على المتهم بثبوت تهمة الشروع في قتل دولة البرنس
فؤاد باشا وبسجنه سبع سنين تحسب منها مدة الحبس الاحتياطي وبتعويض للمجني
عليه قدره 1845جنيهًا إفرنكيًّا وذلك قيمة ما صرفه البرنس فؤاد على الأطباء
والأدوية فقط وبإلزامه بالمصاريف ورفضت طلب الحجر عليه.
(4) قد استأنف المحكوم عليه الحكم ولم تستأنف النيابة العمومية.
(5) قد أهين المتهم بالدفاع عنه حيث رمي بالعته وضعف العقل وبالحكم
عليه حيث ذكر الرئيس في تعليلات الحكم وحيثياته أن الذي دفع به إلى الجناية عدم
التربية الصحيحة، وهاك عبارة الرئيس في ذلك: (وحيث إن سيرة المتهم منذ
صغره لا تدل على أنه تربى كما يليق بشأنه، وقد تيتم قبل أن تتمكن منه صفات
الرجال ووجد نفسه ذا ثروة واسعة مطلق السراح ولم يكن له من معاشريه ومخالطيه
من يطلب له السعادة بإهداء رشيد النصح وتمثيل الفضائل له بما يحرضه على
اعتناقها، فمال طبعًا إلى ما يميل إليه من خلص من كل القيود وكان له مكانته
الاجتماعية نصيرًا على عدم التصادم بجزئيات الحوادث كل يوم) .
(6) إن هذه الحادثة قد كشفت الستار عن كثير من الشؤون الداخلية لهذه
العائلة العظيمة القدر، تمس مقام غير أمير وأميرة منها، وترميهم بالطمع الشائن
مع واسع ثروتهم، وما سبب ذلك إلا التربية الإفرنجية الخاسرة.
دع ذكر المبالغ العظيمة التي طلبتها دولة الأميرة (البرنسس) نازلي هانم من
المتهم لإنقاذه، وذكر المعاملة القاسية التي كان يعامل بها دولة فؤاد باشا قرينته
الأميرة شويكارهانم لأجل توكيله على أمور مالية، حتى كان من تبرمها وشكواها
لأخيها سيف الدين بك ما حركه على الانتقام منه، كما شكت لعمها صاحب الدولة
أحمد كمال باشا ولغيره.
(7) كان من شؤم هذه الحادثة أن طلق البرنس فؤاد باشا قرينته المشار إليها
فأسقط في يدها وأرسلت له الكتب تستعطفه وتعتذر له، وقد احتج في المحاكمة
بكتبها له، كما احتج بكتبها لدولة عمها وعمتها وأخويها وغيرهم، حيث كانت تشكو
منه، وإننا نكتفي من كتبها بنشر هذا الرقيم الاعتذاري تفكهة للقراء وهو:
عزيزي فؤاد ...
أكتب لك هذا وأنا باكية، وقلبي ألف قطعة، بل وأنا في حالة الجنون ولا
أصدق أن فؤادي لا يريدني؛ لأني عالمة أنك تحبني شديد الحب. نعم، أنا أعترف
بأني مخطئة فيما كنت أقول من الأقوال الفارغة، ولكن أنت تعلم أنني عصبية، فأنا
أقبل قدميك وأستحلفك بأمك وبقبر والدك كي تسامحني.
فإن لم يكن صفحك نظرًا لخاطري فنظرًا لخاطر بنتنا (وكيجه) وللجنين الذي
سيولد بعد سبعة أشهر. إنني سأعتبر نفسي جارية لك، كأنك اشتريتني بالمال من
عند الياسرجي، وأكون مطيعة لأوامرك، ولا أحسب نفسي مطلقًا أنني من عائلة
(أحمد) المتهم - وهل تظن أيها العزيز أني قادرة على تحريض أحمد-هذا الأهبل -
أن يفعل أمرًا شنيعًا كالذي فعل. هل أحرضه على أن يقتل زوجي والد وَلَدَىَّ.
إنني أقسم لك بأن مثل هذا الأمر ما خطر بفكري قط. ارحمني يا فؤادي، اشفق
عليَّ وسامح جاريتك؛ إذ لا يمكنني أن أعيش دونك، إن غاية ما كنت أتمناه لك من
صميم فؤادي الصحة ولله الحمد قد رجعت لحبيبي فؤاد. والآن أقبّل قدميك وأبقى
في ظلك واسمح لي فقط باللقاء ولو مرة واحدة وأموت بعدها.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (شويكار)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 296

الكاتب: محمد رشيد رضا طول الحيوة
زعم مافنس المؤرخ الهندي أن رجلاً يقال له كونيا من أهالي بنغال طوى من
الأعوام 370، والمؤرخ المذكور يأخذ بناصره لويز كستفدس المؤرخ الملكي
البرتغالي الذي كان في إبان وفاة كونيا السنة الـ 1556، وعلى الرغم من قول
المؤرخين المومأ إليهما لا يخلو هذا الأمر من الريب، ولكن سواء كان كونيا أو ذوو
قُرباه أو خُلطاؤه يجهلون حقيقة الحين الذي برز فيه إلى حيز الوجود، فذلك لا ينفي
أن هذا المرء قد انتهى إلى حدود عمر طويل، قلّما صار إليها سواه، وقد وصف
كونيا بأنه كان إنسانًا متحليًا بصفات بسيطة، وعائشًا عيشة هادئة راضية، وقسرًا
عن كونه أميًّا كان يستطيع أن يورد بالإسهاب والتدقيق كل الحوادث الهامة التي
جرت منذ قرنين ونصف في حياته. وقيل: إنه اتخذ له زوجات عديدة في أثناء
عمره الطويل الأسباب، وقد تغير لون شعره مرات جمة من الأسود إلى الرمادي
ومن الرمادي إلى الأسود وهلم جرا (يا ليت الراوي ذكر شيئًا عن أسنان الفقيد رحمه
الله) وأن الشخص الذي يتلو كونيا في طول العمر هو أكار فرنساوي يدعى
بطرس زكترن قضى نحبه اليوم الـ 25 من شهر كانون الثاني السنة الـ 1724 في
السنة الـ 183 من أجله، وبعد (زكترن) تُذكر زنجية اسمها: لوزا تركسوا من
أهالي توكوميا في أميركا الجنوبية، وكانت السنة الـ 1780 قد وصلت إلى السنة الـ
175 من سنها، وهي لا تزال ذات صحة جيدة، ومن الأمور التي تستحق الانتباه
إليها أنه كان يوجد في فرنسا أسرة يطلق عليها اسم روفن نذكر عنها ثلاثة أشياء
غريبة:
(أولاً) أن مجموع عمر الوالدين كان 338 سنة، فالأب يوحنا روفن كان
عمره 174 سنة، والأم سارة كان عمرها 164.
(ثانيًا) أنهما بقيا مرتبطين بحبل الزواج 147 عامًا، ومن الأمور الغريبة
التي يندر حدوثها أنهما عاشا هذا العمر الطويل في السلام والمحبة والوفاق.
(ثالثا) عندما تصرمت أسباب حياتهما كان لهما ثلاثة بنين لا يزالون في قيد
الحياة أصغرهما عمره 116 حولاً.
وفي إنكلترا يوجد ثلاثة أشخاص فاقوا سواهم في طول العمر: الأول هنري
جنكنس من بوركثير عاش 169 عامًا، وقيل: إنه وقف ذات يوم أمام مجلس
العدلية وأدى شهادة عن حادث من 140 حجة قبل ذلك العهد، ومات هذا الرجل
السنة الـ 1670 في ألرتن. الثاني عقيلة أكتن، فإنها كانت عائشة عيشة بسيطة،
وكانت أرملة يوحنا فرنسيس إدورد أكتن وجدة أكتن ولدت السنة 1736 وماتت
السنة 1873 في السنة 137 من عمرها. الثالث توماس بار ولكن لسوء الحظ لم
نحظ بعدد السنين التي عاشها. ولا امتراء أن أقوى العوامل وأكبر الوسائل لأولئك
الذين عاشوا هذه السنين الطويلة وطووا هذه الأعوام المديدة كانت السذاجة في
معيشتهم، والبساطة في أخلاقهم وعاداتهم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... الحويك إلياس
... ... ... ... لبنان

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 377

الكاتب: محمد رشيد رضا هكذا فليكن
يحضر في هذا اليوم من أوروبا رجل العلم والفضل، ومثال الهمة والإقدام
صاحب العزة سعد بك زغلول، المستشار في محكمة الاستئناف الأهلية. لماذا رحل
إلى أوروبا وبماذا رجع؟ هل كانت رحلته لأجل أن يستنشق هواءً غير هواء بلاده،
ويحتسي ماءً غير ماء النيل، مبالغة في الترف والرفاهة؟ أم ذهب ليستحم في المياه
المعدنية خدمة لجسده؟ أم ظعن لمعاقرة الخمور ومعانقة الحور، والتمتُّع
بالشهوات، والانغماس في اللذات؟ أم سافر للتشرف بتلك البلاد والتفاخر بمخالطة
أهلها وتقليدهم واحتذاء مثالهم في حركاتهم وسكناتهم وسائر عادهم (جمع عادة) .
وهل رجع يحمل أثقالاً من الأزياء والحلي والماعون النفيس كما يفعل المتطرزون
(المتأنقون في الملبس) من المصريين الذين يتبجحون في المسابقة إلى احتذاء
الإفرنج في آخر طراز (مُودَة) يبتدعونه. أم عاد بأوزار من الخمور والأشربة
الخبيثة، وأنواع من الأعطار النفيسة، كما هو شأن المتنوقين والمتورنين
(المبالغين في التنعم والتطيب) من هذه البلاد؟ أم راح يملأ ماضغيه فخرًا بما نال
من الشرف الرفيع بمثافنة المسيو فلان، ومخاصرة المدام فلانة، وبما رأى في
الأوبرا والباللو والأوتيل؟
كل ذلك لم يكن، وما كان لهذا الفاضل أن يقضي أيام إجازته كما يقضيها
السفهاء من الناس، وإنما سافر ليؤدي الامتحان النهائي لنوال شهادة الحقوق
(لسانسيه) فأداه أحسن أداء، ورجع نائلاً الشهادة على أكمل وجه.
رُبَّ ناظر فيما كتبنا يعجب أن مستشارًا في محكمة الاستئناف يذهب إلى
أوروبا لأداء الامتحان وأخذ الشهادة في علم الحقوق، ويُحب أن يقف على شيء من
سيرة الرجل العلمية، وإننا نشير إلى مجمل منها بوجيز القول لتكون أسوة للمجدين
وحجة على المقصرين، فنقول:
جاور سعد بك في الأزهر، وأخذ من علومه جملة صالحة، ونهض به من
خمول الأزهريين، إنه صادف أستاذًا حكيمًا نفث في روعه روح الإقدام والهمة،
وحبب إليه أن يكون عضوًا عاملاً في الأمة، ألا وهو العلامة الشيخ محمد عبده
الشهير، فجدَّ الرجل واجتهد، وارتقى من حرفة المحاماة إلى مرتبة القضاء في
الاستئناف، ولم يكن هذا كله بالذي يقنعه أو يقف بهمته عن تحصيل المعارف، تعلم
اللغة الفرنساوية بإتقان ودرس فيها علم الحقوق، وما أدراك ما علم الحقوق، حتى
نال الشهادة التي علمتَ، كل هذا ومدرسته بيته، ولقد بلغ من اجتهاده أنه يدرس في
اليوم والليلة ست عشرة ساعة إلى ثماني عشرة ساعة رغمًا عن كثرة عمله القضائي
وغيره، ولقد اعتراه من كثرة الدرس أرق شديد بقي له ليالي لا يطعم النوم، فكان
يقضي الليل كله بالمطالعة، لعمر الحق لو أنجبت الملايين العشرة من المصريين
ألف رجل مثل هذا الرجل لنهضوا بمصر نهضة الأبطال، وأنالوها سعادة
الاستقلال، داحضين بأعمالهم حجة الاحتلال، فنرحب بالقادم ونهنئه ببلوغ الآمال
منشدين قول الشاعر:
هكذا هكذا وإلا فلا لا ... ليس كل الرجال تدعى رجالا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 402

الكاتب: محمد رشيد رضا ثورة السودان
(من 1881 إلى 1898)

وضعت زميلتنا جريدة الإجبشن غازت تاريخًا موجزًا لحوادث السودان من
بدء ثورتها إلى الآن، أي من سنة 1881 إلى 1898، فرأينا تلخيصه فيما يلي:
سنة 1881. في أغسطس كان بدء الثورة المهدية.
سنة 1883. في يناير سقطت بارا والأبيّض في يد المهدي.
في 4 نوفمبر فنيت حملة هكس باشا عند شيكان في طريقها إلى الأبيض.
في أكتوبر فصلت سنكات عن سواكن.
في ديسمبر سلم سلاطين في أم شنجر.
سنة 1884. في يناير سقط جيش باكر باشا قرب التيب.
في 18 فبراير وصل غوردون إلى الخرطوم.
في فبراير وصل إلى سواكن 4000 جندي إنكليزي بقيادة السير
جرالد كراهام.
في 29 فبراير جرت موقعة التيب وقتل فيها 1500 من الدراويش.
في 14 مارس جرت موقعة طماوى وقتل فيها 2000 درويش.
في 28 أبريل ترك لوبتون بك من رجاله.
في 20 مايو سقطت بربر في أيدي الدراويش، فسدت الطريق منها إلى
سواكن، وانقطعت المواصلات مع غوردون.
في 30 أغسطس برح اللورد ولسلي لندرا قاصداً مصر لاستلام قيادة الحملة
الذاهبة لإنقاذ غوردون.
في سبتمبر قتل محمود باشا في أم دبان بعد فوزه في بعض المواقع حول
الخرطوم.
في 10 سبتمبر بعث غوردون إلى القطر الكولونل ستيوارت والمسيو هربين
قنصل فرنسا والمستر فرانك بيوير على سفينة بخارية.
في 18 سبتمبر جنحت هذه السفينة على صخر على بعد 30 ميلاً من أبي حمد،
فذبح الدراويش الكولونل ستيوارت ورفقاءه في منزل في الهبة.
سنة 1885. في 17 يناير جرت موقعة أبو قلية.
في 19 يناير الوصول إلى كوبات.
في 21 منه التقت سفن غورودن بالإنكليز بعد إقامتها اثني عشر يومًا في النيل.
في 24 منه سافر السير ويلسون على سفينة بخارية من كوبات إلى الخرطوم.
في 26 منه سقطت الخرطوم وقتل غوردون
في 28 يناير نظر السير ويلسون الخرطوم في مسيره إليها.
في 7 فبراير وصلت إلى اللورد ولسلي أوامر من لندرا بتقويض سلطة
الدراويش في الخرطوم.
في 10 فبراير جرت مسألة كربيكان وقتل الجنرال أول.
في 15 فبراير بدأ نكوص الحملة النيلية.
في 22 مارس الهجوم على زريبة ماك نايل وخسرت الإنكليز خسارة عظيمة.
في شهر مايو تجمع الدراويش للحملة على مصر.
في 14 يونيو وفاة محمد أحمد المهدي وخلافة التعايشي.
في 15 يونيو انسحب الإنكليز من دنقلة وصرفت حملة النيل ونكصت جنود
الحدود مع المعسكر العام إلى أسوان.
في 26 نوفمبر برح ولد النجومي أم درمان محاولاً شن الغارة على القطر
المصري.
في 30 ديسمبر كسر الدراويش في جينيس.
سنة 1886 في شهر أبريل جرى تحديد التخوم تحديداً نهائيًّا عند وادي حلفا،
فانسحبت كل المراكز العسكرية التي إلى جنوبيه.
سنة 1887 في يناير جرى إعداد الحملة لإنقاذ أمين باشا.
سنة 1888 في 20 ديسمبر قهر الدراويش في سواكن.
سنة 1889 في ديسمبر وصلت حملة أمين باشا إلى زنجبار.
سنة 1896 في 13 مارس استؤنفت الحملة على السودان.
في 7 يونيو قهر الدراويش في فركه.
في 8 يونيو احتلال سوارده.
في 9 سبتمبر موقعة الحفير.
في 23 سبتمبر دخل الجيش إلى دنقلة.
سنة 1897 في 7 أغسطس أخذ أبي حمد.
في 7 سبتمبر احتلت القبائل المصافية للحكومة بربر.
في شهر أكتوبر انتهى مد السكة الحديدية من وادي حلفا إلى أبي حمد.
في 31 أكتوبر أطلقت المدفعيات قنابلها إلى حصون المتمة.
سنة 1898 في 2 أبريل الاستيلاء على شندي.
في 9 أبريل قهر الدراويش في النخيلة على الأتبرة، وأسر الأمير محمود.
في 13 أغسطس استئناف الزحف إلى الخرطوم.
في 2 سبتمبر دخول أم درمان.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (الأهرام) ... ... ... ...
***
السودان المصري
أهم ما يذكر من أخبار السودان المصري رفع الراية الإنكليزية بجانب الراية
العثمانية المصرية في أم درمان والخرطوم، وتحقق وجود حملة مرشان الفرنسوية
في فشودة.
أما رفع الراية الإنكليزية فقد اضطرب له أهل مصر أي اضطراب، وكان
النصر على التعايشي عندهم شرًّا من الانكسار، لا سيما وقد بشرهم المقطم بأن رفع
الراية دائم، والمقصود منه أن بريطانيا شريكة لمصر فيه؛ لأنه فتح بالجيشين
وأنفق عليه من المالين. ولكن سائر الجرائد المصرية تهون الأمر وتقول: إن رفع
الراية مؤقت، لا يقصد منه حماية رسمية، ولا اشتراك بالملكية، وإنما هي عادة
كل جيش ظافر يرفع رايته عند احتلاله العسكري في أي مكان، ثم يرجع كل شيء
إلى أصله، ولقد رفع الإنكليز رايتهم على قلعة مصر عند احتلالهم لها مدة وما
عتموا أن أنزلوها، ولكن لا ريب أن نفوذ الإنكليز في السودان سيكون أقوى منه في
مصر على أنه في مصر ليس بالقليل.
وأما تحقق احتلال الفرنسويين لفشودة، فهو أعظم خذلان للإنكليز في السودان،
بل في إفريقية؛ لأن فشودة وما يليها هي البلاد الخصبة من السودان، والموقع
المهم الذي يتمكن محتله من الاستيلاء على كردفان ودارفور وبحر الغزال
والسودان الغربي كله، ولأن ذلك يقطع رجاء الإنكليز من امتداد نفوذهم من رأس
الرجاء الصالح إلى الإسكندرية، وتحقيق أماني المسترسل رودس في إنشاء
مستعمرة إفريقية تضاهي المستعمرة الهندية. لكن إذا خابت مساعي الإنكليز بقبض
الفرنسويين على قلب إفريقيا (الأقاليم الاستوائية) وحيلولتها بينهم وبين ما
يشتهون، فماذا يكون نصيب مصر من ذلك؟ إذا كان تنازع الذئب والضبع يؤدي
إلى حفظ الغنم فحبذا التنازع، وإذا كان يؤول إلى فتك هذه ببعضها، وذاك بالبعض
الآخر، فهل ثَم من فائدة غير التشفي بخذلان أنكى العدوين في الجملة؟ اللهم هيئ لنا
من أمرنا رشدًا واحفظ لنا بلادنا، وكف يد الطامعين عنا يا أرحم الراحمين.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 497

الكاتب: محمد رشيد رضا مقتطفات من الجرائد
(المكاتب الشهيرة في العالم)
أكبر مكتبة في العالم مكتبة باريس، ففيها أكثر من مليوني مجلد مطبوع،
و160 ألف مجلد بخط اليد. ولا يوجد فرق يذكر بين المكتبة الملوكية في بطرسبرج
ومكتبة المتحف البريطاني في لندن وفيه نحو مليون و500 ألف مجلد، هاتان هما
كبريا المكاتب الموجودة في العالم0 أما المكاتب الشهيرة دونهما فهي: المكتبة
الملوكية في مونيخ، وفيها الآن أكثر من 900 ألف مجلد ومن ضمنها كثير من
الكتب الصغيرة، ومكتبة برلين الملوكية فيها 800 ألف مجلد، ومكتبة كوبنهاغن
فيها 510 آلاف، ومكتبة درسدن فيها 500 ألف مجلد، والمدرسة الجامعة في
كوتنجتن لها مكتبة فيها 600 ألف مجلد، والمكتبة الملوكية في فيينا فيها 400 ألف
مجلد، ومكتبة مدرستها الجامعة فيها 370 ألف مجلد، وفي بودابست مدرسة جامعة
فيها 300 ألف، ومدرسة المراسلات في كراكو فيها مثل هذا العدد تقريبًا، والتي
في براجو فيها 205 آلاف مجلد، أما المكاتب الأميركية، فإنها آخذة في نمو سريع
حتى إنه يوجد في مكتبة بوسنن الآن ما يقرب من مليون مجلد.
***
(مشروع الخط التلغرافي)
(بين مصر ورأس الرجاء الصالح)
إن المسترسل رودس ليس هو صاحب هذا المشروع العظيم، بل المؤسس له
إنما هو الكولونل جرانت في سنة 1876، حيث كان عرضه على مؤتمر الجغرافية
الذي كان منعقدًا في مدينة بروسل من تلك السنة، وخطط المواقع اللازمة له. فما
أعظم الإرادة الفعالة عند الإنكليز.
***
(أطول مسافة قطعها الحمام الزاجل)
أطول مسافة قطعها حمام الزاجل هي من بحيرة تشارلس في لوسيانا إلى
فيلادلفيا، وهي مسافة طولها 1300 متر قطعتها حمامة اسمها (سادي جونس)
وأسرع الحمام طيراناً حمامة للمستر واتن من سكان نيويورك، فإن حمامته قطعت
106 أميال و 29 دقيقة في ساعة.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (محمدان) ... ... ... ... ... ... ...
***
(وكل من لا يسوس الملك يخلعه)
لكل بداية نهاية، ولا يبقى إلا وجه ربك الكريم. مضى على الأسبان أربعمائة
وست سنوات وتسعة أشهر وسبعة عشر يوماً، وهم يحكمون العالم الجديد، وقد
وصل إليهم الحكم عن خريستو فوروس كولمبوس الرحالة الشهير.
نشر ذلك الهمام الراية الأسبانية لأول مرة في العالم الجديد فوق سان سلفادر
وذلك يوم الجمعة 12 تشرين الأول (أكتوبر) عام 1492، وقد ذهبت تلك البلاد
من أيدي الأسبان، وهي الآن تابعة للمستعمرات البريطانية.
وكانت جيوانا تابعة لأسبانيا فطويت رايتها هناك عام 1613، ودخلت البلاد
في حوزة الإنكليز والفلمنكيين والإفرنسيين، وفي 1634 طويت الأسبان في البرازيل
وأراغوا فاستولت البورتوغال عليهما، وهما الآن جمهوريتان.
وفي عام 1655 لحقت جاميكيا بما سبقها من الولايات الأسبانية، ودخلت في
حوزة الإنكليز.
وفي سنة 1680 استولت بريطانيا العظمى أيضًا على جزائر باهاماس.
وعام 1795 خسر الأسبان هايتي، وكانت يومئذ تدعى سان دومينيك،
فدخلت في حوزة الحكومة الإفرنسية وهي الآن جمهورية مستقلة.
وفي سنة 1817 استقلت بلاد شيلي ورفعت عنها نير الأسبان الثقيل.
وفي عام 1819 انضمت فلوريدا إلى الولايات المتحدة، وقد كانت ولاية
أسبانية. وعام 1821 استقلت البلاد المكسيكية.
وأشأم عام كان على أسبانيا عام 1824 حيث استقلت كولمبيا وغرانادا
الجديدة وبيرو وباراغوا وأكوادور وبوليفيا بهمة البطل الشجاع سيمون بوليفار.
وسنة 1845 استقلت فنزويلا ولم يبق لأسبانيا غير كوبا وبورتوريكو وبعض
جزر صغيرة، وهذه قد خرجت من يدها في 19 آب (أغسطس) الجاري عام
1898 حسب منطوق البروتوكول الذي وقع عليه من الدولتين الأميركية والأسبانية،
وبذلك أصبحت أسبانيا لا تملك ما يساوي شروى نقير في العالم الجديد. بعد أن
كانت صاحبة السلطان والسؤدد وسيدة أميركا الوسطى وأميركا الجنوبية.
فمن آلة الدست ما عندها الآن غير الفقر والمشاغب والمتاعب والثورات، كل
ذلك نتيجة الظلم الوخيم، فليحذر الظالمون فما من ظالم إلا ويبلى بأظلم.
فأين كل هذه الأملاك الواسعة، وأين تلك السطوة والعز؟ لقد ذهب في خبر
كان من جراء الاختلال وسوء السياسة فتم ما قيل: (وكل مَن لا يسوس الملك
يخلعه) .
***
(أموال مصارف الدول)
في بنك إنكلترا ثلاثون مليونًا و270 ألفا و78 ليرة إنكليزية ذهبًا، وفي بنك
فرنسا أربعة وسبعون مليونًا و313 ألفا و332 ليرة إنكليزية من النقود الفضية.
وفي بنك ألمانيا 28 مليونًا و558 ألف ليرة إنكليزية ذهبًا و 14 مليونًا و711 ألف
ليرة إنكليزية نقودًا فضية، وفي بنك روسيا 117 مليونًا و227 ألف ليرة إنكليزية
ذهبً و4 ملايين و274 ألف ليرة إنكليزية من الفضة.
... ... ... ... ... ... ... ... ... (كوكب أميركا)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 516

الكاتب: محمد رشيد رضا مقتطفات من الجرائد

(مثال للفرق بين أمة تحيا وأخرى تموت)
كتبنا منذ أيام بضعة سطور في محليات المؤيد اشتملت على مثال يوضح الفرق
بين حالتي التعلم عند مسلمي ومسيحيي مصر، قياسًا على إحصاء مدارس وتلامذة
الفريقين في مدينة أسيوط أكبر مدن الصعيد.
والآن نريد أن نقدم مثالاً من هذا القبيل أكبر من ذلك، يوضح الفرق بين حالة
الأمة المصرية بحذافيرها، وحالة أمة أخرى في ولاية ممتازة بين ولايات الدولة
العلية، قد منحت منذ عشرين سنة الاستقلال الإداري الذي منحته مصر منذ ستين
سنة وأكثر، ليرى القراء كيف تحيا أمة بإزاء أمة تموت.
ونعني بتلك الولاية الشبيهة بولاية مصر في الامتيازات وإن كانت أحدث منها
عهدًا في الاستقلال الإداري: ولاية بلغاريا التي تجدُّ السير في طريق الحضارة
والترقي بواسطة تحصيل العلوم، وهي الواسطة الوحيدة التي بها حياة الأمم
وسعادتها.
ففي صوفيا (عاصمة بلغاريا) كلية جامعة مؤلفة من ثلاث مدارس عليا،
إحداهن تاريخية فلسفية، والثانية طبيعية رياضية، والثالثة حقوقية.
وفي الولاية 150 مدرسة للتعليم الثانوي (التجهيزى) منها 85 للطلاب الذكور
و44 للبنات و14 للفريقين معًا، وست مدارس للمعلمين وواحدة حربية.
وأما المدارس الابتدائية في الولاية فعددها 4481 مدرسة، تنقسم كما يأتي:
3079 مدرسة بلغارية أرثوذوكسية، و19 بلغارية كاثوليكية، و 8 بلغارية
بروتستانية، و 25 بلغارية إسلامية، و1243 تركية، و16 تاتارية، و29
يونانية، و13 أرمنية، و27 إسرائيلية، و4 كاثوليكية، و3 فرنساوية، و2
رومانية، وواحدة ألمانية، وواحدة روسية.
وتدفع الحكومة ثلثي نفقات 3079 مدرسة من هذه المدارس وهي المدارس
البلغارية الأرثوذوكسية.
أما الثلث الباقي من نفقات تلك المدارس الوطنية الملية فتقوم به مجالس
البلديات في الولاية، وأما بقية المدارس التي للمسلمين وغيرهم من المذاهب
الأخرى وعددها 1402 مدرسة، فعلى نفقة أصحابها ومؤسسيها.
وميزانية المعارف العمومية في الحكومة البلغارية مقدرة بمبلغ 9188560
فرنكاً (عبارة عن 367542 جنيهًا إنكليزيًّا) .
وبما أن عدد سكان هذه الإمارة حسب إحصاء سنة 1893 يبلغ 3309816
نسمة، فيكون مثل هذه الأمة عنوان أمة تسير في طريق الحياة الحقيقية بعد أن
عرفت كيف تحيا وتسعد.
وإذا ذكرنا تلقاء ما تقدم أن الأمة المصرية يبلغ عددها عشرة ملايين إلا ربعًا،
أي نحو ثلاثة أمثال عدد بلغاريا إلا قليلاً، وأن كل ما فيها من المدارس التجهيزية
اثنتان ونصف بدل 150، وأن كل ما تنفق الحكومة عليها نحو 115 ألف جنيه بما
في ذلك ما تتناوله نظارة المعارف من ديوان الأوقاف وغلة أرض موقوفة، وأن
أكثر هذه الميزانية ضائع على ثمن أدوات وكتب غير نافعة تستورد من أوروبا،
ومرتبات باهظة لأساتذة أكثرهم يجهل ما هو منوط بتعليمه، وأن عدد المدارس
صائر - فضلاً عن ذلك - من الكثرة إلى القلة - بينَّا كيف يكون تقهقر الأمم
ومصيرها في خمود حركتها إلى الموت والفناء.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (المؤيد) ...
***
(محاولة قتل الملوك منذ خمسين عامًا)
في شهر يونيو عام 1848 حاول شقي قتل البرنس دي بروس في لندن،
وذلك قبل أن يتولى عرش الإمبراطورية الألمانية.
وفي سنة 1849 حاول هاملتون قتل الملكة فيكتوريا، وفي شهر مايو عام
1850 ضرب رجل اسمه روبرت بهات الملكة فيكتوريا بعصاه وهي خارجة من
قصر الدوق دي كمبردج.
وفى 22 مايو عام 1851 حاول فوضوى قتل فردريك غليوم في واتذر.
وفي 2 فبراير عام 1852 طعن رجل اسمه مارتين مارتينوس الملكة إيزابل
وهي تصلي في كاتدرائية مدريد.
وفي عام 1852 حاول ضابط إنكليزى قتل الملكة فيكتوريا، وفي تلك السنة
دبرت مكيدة لقتل الإمبراطور نابليون الثالث وهو ذاهب إلى مرسيليا.
وفي 13 فبراير عام 1853 طعن خياط نمساوي اسمه لابريت الإمبراطور
فرنسوا جوزيف بمُدية وهو سائر في فيينا.
وفي تلك السنة حاول طلياني قتل الملك فيكتور عمانوئيل والد الملك أمبرتو،
وحاول فوضوي قتل الإمبراطور نابليون الثالث تجاه الأوبرا.
وفي 27 مارس عام 1853 حاول رجل قتل الملك شارل الثالث في بارم.
وفي شهر أبريل عام 1855 أطلق ثوروي مسدسه على نابليون الثالث وهو
خارج للنزهة في شان اليزه.
وفي 8 سبتمبر عام 1856 حاول فوضوي قتل نابليون في بللامار.
وفي 28 مايو عام 1856 قبض البوليس على رجل يتحفز لطعن الملكة إيزابل.
وفي 8 ديسمبر عام 1857 طعن جندي الملك فردينند ملك نابل بحربة
بندقيته.
وفي 4 يونيو عام 1858 حاول أورشيني قتل نابليون.
وفي شهر يوليو عام 1861 أطلق أحد طلبة العلم في باد عيارين ناريين
على ملك بروسيا غليوم ولم يصبه.
وفي عام 1862 أطلق طالب عيارًا ناريًّا على ملك اليونان فأخطأه.
وفي 24 ديسمبر عام 1863 حاول رجل قتل نابليون الثالث.
وفي 6 أبريل عام 1866 حاول رجل اسمه كارا كوزوف قتل القيصر إسكندر
في بطرسبرج، وفي شهر يونيو من السنة ذاتها أطلق برزووسكي عيارًا ناريًّا على
القيصر في باريز فأخطأه.
وفي سنة 1868 قُتل البرنس ميشال ولي عهد الصرب.
وفي سنة 1869 حاول شقي قتل الخديوي.
وفي سنة 1869 حاول شقي قتل نابليون وهو خارج للنزهة في غابة بولونيا.
وعام 1869 حاول فوضوي قتل الملكة فيكتوريا.
وفي عام 1871 كيد الشر للملك أميديه صاحب أسبانيا.
وفي 11 مايو عام 1888 أراد المسمى هوديل قتل الإمبراطور غليوم الأول،
وفي 2 يونيو من السنة ذاتها أطلق بيلنغ عيارين ناريين على الإمبراطور غليوم
فأصابه.
وفي 25 أكتوبر عام 1878 أطلق مونكازي على ملك أسبانيا مسدسه.
وفي 17 نوفمبر عام 1878 استل باسانتلي مُدْيته وأغار على الملك همبرتو
ليطعنه.
وفي 14 أبريل عام 1889 هجم سولوييف على إسكندر الثالث ليقتله، وفي
اليوم ذاته أغار شاب على البرنس ميلان (الملك ميلان) ليقتله.
وفي ديسمبر عام 1889 تآمر النهلستيون على نسف قطار القيصر.
وفي 30 ديسمبر عام 1879 حاول فرنسيسكو أوتيرو قتل ملك أسبانيا والملكة
قرينته.
وفي 17 فبراير عام 1880 أُلهب الديناميت في قصر القيصر في بطرسبرج
وفي 13 مارس من عام 1880 طُعن القيصر إسكندر الثاني فتوفي على إثر
جراحه.
وفي 2 يوليو عام 1881 أطلق رجل اسمه غيتو عيارين ناريين على الجنرال
غارفيليد رئيس جمهورية الولايات المتحدة، فأصابه وتوفي الجنرال من جراحه.
وفي شهر مارس عام 1882 أطلق رودريك عياراً ناريًّا على الملكة فيكتوريا
فلم يصبها.
وفي 24 يونيو عام 1894 قتل كازيريو المسيو سادي كارنو رئيس جمهورية
فرنسا في ليون.
وفي أبريل عام 1897 هوجم الملك همبرتو.
وفي 8 أغسطس عام 1897 قتل المسيو كانوفاس.
وفي 10 سبتمبر الجاري عام 1898 قتلت إمبراطورة النمسا في جنفا، فتكون
هذه الإمبراطورة هي الملكة الوحيدة التي فتكت بها يد الفوضوية؛ لأنها لم تكن
تصدق بأن شقيًّا كقاتلها ينظر إليها بسوء، وهي أم كل فقير وأخت كل فاعل وعامل.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (الأخبار)
***
(حرية الأديان في الدولة العلية)
جاء في جريدة محمدان الهندية ما ترجمته:
حصلت مشاحنة في سالونيك بأراضي الدولة العلية بين جماعة من اليهود
الأسبانيين وبين جماعة من البرغال، فأتى الأتراك في الحال إلى محل الواقعة
وانتصروا لليهود، حيث كان الحق في جانبهم، وهذه المشاغبة كانت ناشئة من
أحقاد سيئة بين الفريقين من زمن مديد. وقد نُشرت هذه الحادثة على إثر ذلك في
أعمدة جريدة (جويش كرونكل) وليس من الضروري أن نأتي على نصها، لكنه
يهمنا أن نقتطف منها ما له علاقة بالدولة العلية من حيث الأديان وهو: (لا يوجد
بلد واحد في أوروبا على وجه الإجمال يتمتع فيه اليهود بنعمة الحرية الدينية التامة
كما يتمتعون بها في أرض الدولة العلية، ولا يمكن أن يجدوا من الارتياح وحسن
المعاشرة كما يجدون في ظل الحكومة العثمانية، فحكومة السلطان - والحق يقال -
ساهرة على راحتهم، ولديهم الأدلة القاطعة على ذلك، خصوصاً أيام الحرب
العثمانية اليونانية الأخيرة) اهـ. نقلاً عن (جويش كرونكل) الرائد الإسرائيلي
الصادر في 10 يونيو سنة 1898.
***
(إنكلترا وفرنسا في السودان)
أرسل سعادة السردار بعد فتح أم درمان والاستيلاء على الخرطوم سرية بحرية
مؤلفة من المدفعيات النيلية التي لديه، وأمَّر عليها هنتر باشا وسيرها في النيل
الأزرق لاحتلال القضارف وقتال أحمد الفضيل.
وسار السردار نفسه بسرية مؤلفة من فرقة (أورطة) سودانية ومائة جندي
إنكليزي، والمدفعية التي خصصها لذلك لأجل الاستيلاء على فشوده وإخراج مرشان
الفرنسوي وسريته منها.
أما السرية الأولى فقد استولت على القضارف، وهي بلاد خصبة بالقرب من
بلاد الحبشة، وكان أشيع أن الأحباش احتلوها مدعين أنها لهم، ولذلك كان السردار
أصدر أمره لبرسونز باشا محافظ سواكن بأن يرسل حامية كسلا لمساعدة السرية
والقضارف في جنوبي كسلا، وقد حصل بين المصريين والدراويش معركة قتل فيها
من الأولين أحد عشر جنديًّا وجرح اثنان وثمانون، وقتل من الآخرين خمسمائة
درويش.
وأما السردار وسريته فقد وصلوا إلى فشودة، وطلب من مرشان الفرنسوي أن
يأتي القطر المصري - قيل: أو أم درمان - فأجابه بأنه احتل فشوده باسم الحكومة
الفرنساوية فلا يغادرها إلا بأمر منها. فأنشأ السردار في الحال موقعًا عسكريًّا في
جانب فشودة، ورفع عليه الرايتين الإنكليزية والمصرية ورجع أدراجه، وظهر
للناس أن إرجاف الجرائد الإنكليزية وزعمها بأن السردار يخرج مرشان من فشوده
طوعاً أو كرهاً من تغريرها وإيهامها المعهود مثله من الإنكليز، ثم إنهم يفعلون ذلك
مع المستضعفين.
تخفق الآن في جو فشودة ثلاث رايات: راية شرعية وهي المصرية العثمانية
وأخريان طامعتان وهما: الفرنساوية والإنكليزية، واجتماعهما هو الذي فتح باب
المسألة السودانية، بل والمصرية، كما صرحت بمقتضي ذلك الجرائد الفرنساوية
من قبل، فإن تم الفلج لبريطانيا وألقيت إليها مقاليد مصر والسودان وأقرت على
السيادة على وادي النيل كله، تتحقق أماني سسل رود، وتعلو إنكلترا على أوروبا
كلها علوًّا كبيرًا، يصح أن يقال فيه: لبريطانيا العظمى الحياة السعيدة والعز والرفعة
ولأوروبا الصغرى الغباوة والبلادة، ولفرنسا الحقيرة الجهل والحمق والطيش
والتعصب الأعمى، ولتركيا المظلومة السقوط من عداد الدول، بل ما هو أعظم،
والعياذ بالله تعالى.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 540

الكاتب: محمد رشيد رضا التشبه والاقتداء
يعلم الناظرون فيما نكتب أن التشبه بالأوروبيين في أزيائهم وعادهم قد جرى
في الشرق جريان الدم في العروق، فأبناء الدنيا يرون في ذلك شرفًا ورفعة،
والمنتصرون للدين يرونه ذنبًا وبدعة، وغلوا في ذلك حتى ذموا تقليد المخالف في
كل شيء وإن كان نافعًا مفيدًا، ولكن لما كان الأمراء والكبراء يتفاخرون ويتبارون
في التشبه بالإفرنج، وهم موضع إجلال الدهماء وتعظيمهم، صار سائر الناس
يقلدهم في ذلك؛ لأن ناموس التقليد مطرد باحتذاء لهازم الناس وأدنائهم مِثال
عليتهم وكبرائهم، وسرت العدوى في ذلك لبيوت العلماء ورجال الدين، وقد ذكرنا
في كتابنا (الحكمة الشرعية في محاكمة القادرية والرفاعية) جملة مسهبة في التقليد
والتشبه، بينا حكمه من الجهة الدينية والسياسية، وإننا نذكر هنا نبذة منها تتعلق
بأصول سياستنا لمناسبة ما مر وهي:
إذا نظرنا إلى التقليد والتشبه من طرف السياسة تجلى لنا أن الصواب امتناع
أمتنا عن التشبه أو التقليد لغيرها من الأمم في الأزياء والعاد، وكل ما لا فائدة فيه،
لا سميا المناصبين والمحادين لنا، والانتداب لتقليدهم في كل ما يعود علينا بالمنفعة
وعلى الخصوص المنافع التي تتعلق بالقوة على (الذب) والدفاع عن الحوزة،
وبتوسيع دائرة الثروة، بأن نجتهد بمجاراتهم ومماراتهم، بل بمنافستهم ومسابقتهم
إلى أصول المنافع ومقدماتها وأسبابها، لا أننا نقتصر على اجتلاب نتائج صنائعهم
وأعمالهم، كالآلات الحربية والبوارج البحرية، إذ تقليدهم في النتائج باتخاذها منهم
واحتذائهم فيها، لا يخرجنا عن كوننا عيالاً عليهم، ولا يُرْجَى أن ندانيهم ونقاربهم
فضلاً عن أن نساهمهم ونحاذيهم، فضلاً عن أن نساميهم فنسموهم ونبذهم (نغلبهم)
لا سيما ونحن الآن كما ترى هذاذيك بذاذيك، ولا كفران لله.
وأما أخذ العلوم والفنون وأصول الصنائع عنهم فلا محذور وراءه، ولا
محظور أمامه، ومن هي في أيديهم الآن من أهل المغرب أخذوها منا فهذبوا ونقحوا
واستنبطوا، وكنا أخذناها من غيرنا فهذبناها ونقحنا، نعم لم نصل إلى مداهم
وغايتهم التي انتهوا إليها الآن في استثمارها، واستدرار ضروع إنعامها، ولا نيأس
من روح الله في السبق عند الكرة الأخرى {وَتِلْكَ الأَيَّامُ نُدَاوِلُهَا بَيْنَ النَّاسِ} (آل عمران: 140) ولا التفات لسفهاء الأحلام، المستغرقين في أودية الأحلام
حيث يغمزون الناظرين في تلك الفنون ويلمزونهم، ولا شبهة لهم إلا أن من تُنقل
عنهم ليسوا من المسلمين. والخطب سهل، فقد روي عن النبي - صلى الله تعالى
عليه وعلى آله وسلم - أنه قال: (الحكمة ضالة المؤمن، فحيث وجدها فهو أحق
بها) ورواه الترمذي عن أبي هريرة، ورواه العسكري عن أنس مرفوعًا بلفظ:
(العلم ضالة المؤمن حيث وجدها أخذها) وفي رواية عند القضاعي أنه قال آخر
الحديث: (حيثما وجد المؤمن ضالة فليجعلها إليه) وروي عن ابن عمر (رضي الله
عنه) موقوفًا عليه أنه قال: خُذِ الحكمة ولا يضرك من أي وعاء خرجت.
وفي نهج البلاغة أن أمير المؤمنين كرم الله تعالى وجهه قال: (خذ الحكمة أنَّى
كانت، فهي الحكمة تكون في صدر المنافق، فتلجلج من صدره حتى تخرج،
فتسكن إلى صواحبها في صدر المؤمن) وقال أيضًا: (الحكمة ضالة المؤمن، فخذ
الحكمة ولو من أهل النفاق) واستدل بعض أهل العلم على مشروعية طلب العلم من
أي طريق كان، بحديث (اطلبوا العلم ولو بالصين) ، في زمن لم يكن يسكن الصين
فيه غير أصناف المجوس، والحديث أخرجه ابن عدي في الكامل والبيهقي في شعب
الإيمان والمدخل وابن عبد البر في العلم والخطيب في الرحلة والديلمي في مسند
الفردوس وغيرهم، وله طرق كثيرة يقوي بعضها بعضًا. ولا غرو فإن شرعاً أساسه
الحكمة، ودعامته الفضيلة، وغايته سعادة الدارين والظفر بالحسنيين، يأمر بسلوك
الجادة، وعدم الاستنكاف عن الاستفادة، وهذه كتب أعلام الملة في تفسير الكتاب
الكريم وشرح الحديث الشريف والتصوف والأدب والتاريخ محشوة بكلام حكماء
اليونان الذين نقلت علومهم إلى الأمة، وحكماء الفرس الذين خالط أمتهم العرب،
وبحكايات أحوال عباد بني إسرائيل ورهبان النصارى ما استحسن منها (بل وما لم
يستحسن لكنه لا حجة في هذا) .
ولقد كان الشارع - صلى الله عليه وسلم - يعجبه كلام بعض المشركين
ويعجب به وكثيرًا ما كان يستنشد شعر أمية بن أبي الصلت ويستزيد حتى أنشد مرة
مائة قافية. أخرج مسلم عن عمرو بن الشريد عن أبيه قال: ردفت النبى صلى الله
عليه وسلم فقال: (هل معك من شعر أمية شيء؟) قلت: نعم، قال: هيه،
فأنشدته بيتاً، فقال: هيه، حتى أنشدته مائة بيت، فقال: (إن كاد ليسلم) .
ولو أردنا الإطالة لأوردنا ما لا يحصى من النصوص على لزوم الأخذ بهذه
الفنون التي هي مبدأ الصنائع, ناهيك أن الركن الركين للمحافظة على الدين ونشر
تعاليمه الصحيحة بين المخالفين هو الجهاد، وهو يتوقف في هذا العصر على الفنون
المذكورة، وما لا يتم الواحب المطلق إلا به فهو واجب. ولكن الجهل الذي عم في
هذا الزمان وطم، والإغراق في التعصب على المخالف من غير روية ولا فهم،
وعدم معرفة مقاصد الشرع، وانتفاء الوقوف على طرائق الضر والنفع - يحمل كل
ذلك الغوغاء من أبناء هاته الأيام على رشق من ينسب لحكماء الفرنجة علمًا أو فهمًا
بسهام الملام، وربما طعنوا في دينه وهم ليسوا في ذلك على دين، ولا تنهض لهم
حجج قيمة، ولا يأتون بسلطان مبين {أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ
يَعْقِلُونَ بِهَا أَوْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا فَإِنَّهَا لاَ تَعْمَى الأَبْصَارُ وَلَكِن تَعْمَى الْقُلُوبُ الَتِي فِي
الصُّدُورِ} (الحج: 46) .
وحاصل القول: إن جملة ما يتأتى به التقليد والاحتذاء ينحصر في ثلاثة أمور:
(الأول) الفنون والصنائع المفيدة، وهذا ربما يصل طلب التقليد فيه إلى
الوجوب الشرعي، وذلك كالفنون التي تتعلق بالقوى الحربية والصحة الجسدية
وسائر ما لا يستغني عنه العمران، ولا وصول إليها أولاً إلا بالتقليد والاقتباس.
(الثاني) ما لا نفع فيه ولا ضرر منه، والأَولى تركه وإن كان مباحاً، وإن
لم يكن بد من فعله فينبغي أن لا يلاحظ التشبه بهم ولا يتوخى احتذاؤهم فيه.
(الثالث) ما فيه ضرر لنا، والحكم الشرعي في إتيان المضرات المحققة:
الحرمة. والمظنونة: الكراهة. وهناك شبهات يخشى ضررها ولا يرجي نفعها،
وربما لا يظهر ضررها إلا باستعمال السواد الأعظم لها، لا الآحاد والعشرات مثلاً،
أعني بهذا: التهافت على استعمال أدوات الزينة والترف الغالية الأثمان، وهم في
كل آونة يخترعون لنا زيًّا، ويبتدعون لنا طرزاً جديداً، يبطلون به ما سبقه،
ونحن نتلو تلوهم ونحتذي شاكلتهم في نضد العقار [1] والدياسق [2] والفواثير [3]
والجفان [4] والزلح [5] والقعون [6] والصحاف [7] والسكرجات [8] والأباريق
والسعوف [9] والورسيات [10] والأكواب [11] والسوملات [12] والبهار [13] والكؤوس والمثابن [14] والعكوم [15] والعتائد [16] والجناجيد [17] والسرو المرسلة [18]
والمنصات [19] والأرائك [20] والنمارق [21] والزرابي [22] والكراسي والشجاب [23]
والغدن [24] والمصابيح والزهريات، وسائر الآنية والماعون النفيس وفي
التهاويل [25] والأكاليل [26] والمناجد [27] والمناطق [28] والكبائس [29] والأسورة والخواتيم وجميع أصناف الحلي البديع، وفي القنازع [30] والعمارات [31]
والغواشي [23] والكلل [33] والظلل [34] والسجوف [35] والشفوف [36] والرياط [37]
والخميل [38] والقطائف [39] والأقبية [40] والحصير [41] والنههة [42] وأبي قلمون [43] والخفاف [44] والتساخين [45] والجوارب [46] والكوث [47] والقفاز [48] ، وغير ذلك من
أنواع اللبوس والنسيج. يتخذ ذلك أولاً المتطرسون المتطرزون في الملبس والمأكل
والمشرب، من أهل النفع والثراء للزينة والتفاخر والتكاثر والخيلاء، فتتسع به
دائرة السرف والترف، ويسري سمه في روح الأمة فيهب المعوزون للتقليد، وتجنح
نفوسهم للإفناق (التنعم بعد البؤس) وتعدم الصبر على حالة الإملاق لا سيما
أرباب المظاهر الذين منحهم صنفهم نظر الاعتبار، وحالتهم في الاشتهار لا
تساعدهم عليها حالتهم في الدينار فتسقم العواطف الشريفة، وتفسد السرائر
والضمائر الصادقة، وتعتل الأفكار الصحيحة، وتغلب على أفراد الأمة الأثرة
ويستحوذ عليهم الضعف، ويكون مآلهم شر مآل.
من نواميس الكون وسنة الله تعالى في الخلق أن الاسترسال في الترف
والتوغل في الرفه والانغماس في التنعم مبدأ لانحلال الأمم، وعلة لسقوطها في
هاوية العدم، إذا لم يقترن ذلك بعلم وتربية يكونان علاجًا لأبنائها، يقيهم أمراض
تلك الصفات وأدواءها، ولقد كان سلف الأمة الذين تنجلي بهديهم كل غمة متيقظين
لعلل الترف وأدوائه، محذرين من فتنته وبلائه.
هل أتاك حديث عمر بن الخطاب إذ كتب إلى عتبة بن فرقد الذي أَمَّرَهُ على
جيش العجم: يا عتبة بن فرقد إنه ليس من كدك ولا من كد أبيك ولا من كد أمك،
فأشبع المسلمين في رحالهم مما تشبع منه في رحلك - انظر كيف أمره بمساواة
الجيش وهو أميره - وإياكم والتنعم وزي أهل الشرك ولبوس الحرير؛ فإن رسول الله
صلى الله عليه وسلم نهى عن لبوس الحرير قال: إلا هكذا، ورفع لنا رسول الله
صلى الله تعالى عليه وسلم أصبعيه، رواه مسلم، قال الإمام النووي: وقد جاء في
هذا الحديث زيادة في مسند أبي عوانة الإسفراييني بإسناد صحيح قال: (أما بعد:
فَائْتَزِرُوا وارتدوا وألقوا الخفاف والسراويلات وعليكم بلباس أبيكم إسماعيل وإياكم
والتنعُّم وزي الأعاجم، وعليكم بالشمس؛ فإنها حمام العرب، وتمعددوا واخشوشنوا
واقطعوا الركب وابرزوا وارموا الأغراض) ، قال النووي: ومقصود عمر رضي
الله تعالى عنه حثهم على خشونة العيش وصلابتهم في ذلك ومحافظتهم على طريقة
العرب في ذلك. اهـ.
قلت: يعني أنه خشي أن يضعفوا عن الجهاد إذا هم أخلدوا إلى التنعم الذي
يستدعي حب الراحة، لا أن كل واحدة من هذه الأشياء التي نهاهم عنها محرمة أو
مكروهة لكونها من زي العجم، كيف وقد كان النبي وأصحابه يلبسون الطيالسة
الكسروية وغيرها من لبوس العجم، حيث كانوا في مأمن من الاستغراق في الترف
الذي خشيه عمر على جيشه بسبب مخالطة الأعاجم والاستئناس بنسائهم وأحوالهم
الذي ينتجه تكرار النظر. ومما نهاهم عنه الخف والسروايل، وكانوا يلبسونهما في
الحجاز بلا نكير ... إلخ. (تفسير الكلمات الغريبة)
(1) النضد محركة: يطلق على خيار الشيء، ومن معاني العقار بالفتح: متاع البيت، ونضد العقار: ما يستعمل في مثل أيام الأعياد.
(2) الدياسق: الأخونة من الفضة، واحدها: دَيْسق، بفتح فسكون.
(3) الفواثير: الأخونة من رخام أو ذهب أو فضة، واحدها فاثور، ويقال للخوان في العرف اليوم: طاولة، وهو مأخوذ من الإفرنجي.
(4) جفان: ج جفنة، وهي أكبر القصاع.
(5) الزلح بضمتين: الصحاف الكبار.
(6) القعون: الجفان التي يعجن فيها، مفردها: قَعن، بالفتح.
(7) قالوا: أعظم القصاع الجفنة، ثم القصعة تشبع العشرة، ثم الصحفة تشبع الخمسة، ثم المئكلة تشبع الرجلين والثلاثة، ثم الصحيفة " بالتصغير " تشبع الرجل الواحد، وقالوا: الصحفة قصعة مسلطحة، أي متسعة عريضة تشبع الخمسة.
(8) السكرجات: آنية صغيرة توضع فيها الكوامخ المحرضة على الطعام، وفي حديث الترمذي: ما أكل صلى الله عليه وسلم في سكرجة، وهي بضم السين والكاف والراء المشددة.
(9) السعوف الأقداح الكبار، وقيل: أمتعة البيت، وخصها بعضهم بالمحقرات كالدلو والتور.
(10) الورسيات: جمع ورسي، ضرب من أجود أقداح النضار.
(11) الأكواب: ج كوب، وهو قدح لا عروة له، وتسميه العامة اليوم: كباية.
(12) السوملات جمع سوملة وهي (الفنجانة) الصغيرة تشرب اليوم فيها قهوة البن.
(13) البهار بالضم: إناء كالإبريق، عله يصح إطلاقه على ما نسميه اليوم ركوة.
(14) المثاين: ج مثينة بالفتح، تضع المرأة فيه مرآتها وأداتها.
(15) العكوم: ج عكم بالكسر، وهو نمط تجعل فيه المرأة ذخيرتها.
(16) العتائد: ج عتيدة يكون فيها طيب الرجل والعروس.
(17) الحناجيد: ج حنجود بالضم، وهو كالجنجرة، والحنجود: السقط الصغير وقارورة طويلة المدررة.
(18) السرو المرملة: هي المزينة بالجواهر أو غيرها.
(19) المنصات بكسر الميم: ج منصة: كرسي ترفع عليه العروس لترى من بين النساء، من نص الشيء إذا رفعه وأظهره، فهي اسم آله، والمنصة بالفتح: الحجلة، وهي الموضع المزين بالفرش الموطأة، والثياب المرقمة للعروس، جمع حجل بالتحريك وحجال بالكسر، ونص العروس: أقعدها على المنصة فانتصت.
(20) الأريكة: سرير في حجرة أو مطلقًا، أو كل ما يتكأ عليه من سرير أو فراش أو منصة أو سرير منجد مزين في قبة أو بيت، فإذا لم يكن فيه سرر فهو حجلة، وأرّك المرأة تأريكًا: سترها بها.
(21) النمرقة والنمرق بالضم ويثلثان: الوسادة الصغيرة أو الميثرة أو الطنفسة.
(22) الزرابي: ج زربي بالضم والكسر، وهو البساط أو كل ما فرش واتكئ عليه.
(23) الشجاب ككتاب: اسم لخشبات منصوبة توضع وتنشر عليها الثياب، ج: شجب، ككتب، ومثله: المشجب، قال في التاج: وهو عيدان تضم رءوسها ويفرج بين قوائمها وتوضع عليها الثياب، وقد تعلق عليها الأسقية لتبريد الماء، ويصدق على ما يسمونه اليوم في مصر: شماعة.
(24) الغدان: ككتاب أيضًا القضيب الذي تعلق عليه الثياب ج غدن.
(25) التهاويل ج تهويل: وهو زينة التصاوير والنقوش والوشي والثياب والحلي والسلاح يقال: هولت المرأة تهويلاً إذا تزينت بحليها ولباسها، والتهاويل: الألوان المختلفة، ولعله الأصل.
(26) ج أكليل: وهو التاج، وشبه عصابة ترصع بالجواهر.
(27) ج منجد كمنبر: حلي مكلل بالفصوص، وهو قلادة من لؤلؤ أو ذهب أو قرنقل في عرض شبر، يأخذ من العنق إلى أسفل الثديين يقع على موضع النجاد.
(28) ج منطقة: كمكنسة وهو كل ما تشد به وسطك كالنطاق والمنطق (ككتاب ومنبر) وائنطق وتنطق: شد وسطه به.
(29) الكبائس ج كبيس: وهو حلي مجوف محشو طيبًا.
(30) القنازع: ج قنزعة، وهي كما في القاموس: التي تتخذها المرأة على رأسها.
(31) العمارة بالفتح كل شيء يضعه الرئيس على رأسه من عمامة أو قلنسوة أو تاج أو غيره، وليس هذا مما تحتذي فيه رجالنا الإفرنج، أما النساء فقد احتذين مثال الأوروبيات في كل شيء بحسب استطاعتهن.
(32) الغشاوة (مثلثه) والغاشية: الغطاء بأنواعه منها للآنيه، ومنها للثياب، وهي الآن كثيرة جدًّا.
(33) الكلل: ج كلة بالكسر وهي: الستر الرقيق يخاط كالبيت يتقى به البعوض، وتسميها العامة ناموسية ويسمون البعوض أو نوعًا منها: ناموسًا.
(34) الظلل: ج ظلة بالضم وهي كالمظلة ما يستظل به من الشمس ويصدق على ما تسميه العامة: شمسية.
(35) ج سجف: بفتح أوله وكسره سجاف (ككتاب) : وهو اسم لسترين مقرونين بينهما فرجة، وهو المسمى عند العامة: بردابة، ويقال: سجف الستر إذا أرسله.
(36) الشفوف: الثياب الرقيقة، واحدها: شف، بالفتح.
(37) الرياط والريط: ج ريطة (بكسر الأول وفتح الآخرين) وهي كل ملاءة غير ذات لفقين (أي قطعتين مضامتين) كلها نسج واحد وقطعة واحدة، أو كل ثوب لين رقيق.
(38) الخميل: الثياب الخملة، يقال: أخمل القطيفة، أي جعلها ذات خمل (بفتح فسكون) ، وهو وبر وزغب يكون في وجه النسيج كالهدب الدقيق، يقال للثوب منه: خملة وخميلة.
(39) جمع قطيفة: وهي دثار مخمل، وفي التاج عن بعضهم: هي كساء مربع له خمل ووبر.
(40) جمع قباء (كسحاب) : ضرب من الثياب عربي أو معرب، قال في محيط المحيط: هو الذي تسميه العامة بالقنباز، وتقباه: لبسه، وهو ليس مما نقلد فيه غيرنا إلا بتركه.
(41) الحصير: ثوب مزخرف موشى إذا نشر أخذت القلوب مآخذه لحسن صنعته.
(42) النهنه: الثوب الرقيق النسج، وأنواعه كثيرة، لا سيما في هذه الأيام.
(43) أبو قلمون (بالتحريك) : ثوب رومي من أبريسم، يتلون ألوانًا وتسميه العامة عندنا: خار.
(44) جمع خف وهو معروف.
(45) التساخين: المراجل والخفاف وشيء كالطيالس بلا واحد أو أحدهما تسخن " كجعفر " وتسخان.
(46) الجوارب والجواربة ج جورب: اسم لنسيج يلبس في الأرجل ويسميه المصريون: شرابات، والسوريون: قلاشين.
(47) الكوث بالفتح: نوع من الخفاف الصغار، ويقال له: فقش، بالفتح، وأصل هذا فارسي، قيل: والأول أيضًا، وهو يصدق على ما تسميه عامتنا سرموجه.
(48) القفاز: شيء يلبَس في الأكف ويزر على الساعدين، وربما لا يزر وهما قفازان، وبعض ما ذكر له أسماء عند العامة مأخوذ من اللغات الأجنبية.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 551

الكاتب: محمد رشيد رضا مقتطفات من الجرائد
(دماغ الرجل ودماغ المرأة)
يبدأ دماغ المرأة بالتقهقر في سن الثلاثين، أما الرجل ففي الأربعين.

(الدخان لقياس رطوبة الهواء)
إذا أشعلت سيكارتك ورأيت دخانها يصعد مسرعًا فاعلم أن الهواء رطب، وإذا
رأيته يهبط أو يبقى سابحًا فالهواء جاف، وتعليل ذلك واضح لما تعلمه من ثقل
الهواء إذا كان رطبًا، فإذا سبح الدخان فيه كان أخف منه فيتصاعد، والعكس
بالعكس.
(نمو الأطفال)
معظم نمو الأطفال إنما يكون أثناء النوم.

(نفقات السلطان)
يقدرون نفقات جلالة السلطان بألف جنيه في اليوم.

(إمبراطور الصين)
تعلم اللغة الإنكليزية عن يد بعض المرسلين الأميركان حتى أتقنها جيداً.
(طوابع البريد)
يبلغ عدد هذه الطوابع في كل العالم نحو 13000 نوع.
(حياة التاجر والزارع)
يؤخذ من الإحصاءات الصحية أن معدل حياة التاجر نحو ثلثي حياة الزارع.
(العمل الجسدي والعملي العقلي)
يفقد الجسم من القوة في العمل العقلي ربع ما يفقده في العمل العضلي على
الأقل.
(طول الحياة والنوم)
وجد بالاستقراء أن أكثر الذين يعمرون طويلاً ينامون باكراً، ولا غرو فإننا
نرى من أول العوامل في تقصير مدة الحياة في مصر السهر.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (الهلال)
***
(تقسيم إفريقيا ومساحتها)
قسمت بعض الجرائد القارة الأفريقية بين الدول، فكان لإنكلترا خمسة ملايين
و800 ألف كيلو متر مربع، ولفرنسا تسعة ملايين و600 ألف، ولبلجيكا
مليونان و300 ألف، ولألمانيا مليونان، وللبورتغال مليونان و250 ألفاً، ولمصر
مليون فقط، وللدولة العلية مثلها، ولأسبانيا 610 آلاف، ولإيطاليا 675
ألفًا، وللولايات المستقلة مليونان، والغير مأهولة ميلونان و478 ألفًا، فتكون
مساحة إفريقيا كلها 30 مليون كيلو متر مربع.
أما الولايات المستقلة في إفريقيا فهي مراكش ومساحتها 620 ألف كيلو متر،
والحبشة ومساحتها 250 ألفًا والترنسفال 335 ألفا، وجمهورية أورانج 130 ألفاً.
والذي يظهر مما تقدم أن لإنكلترا وفرنسا أكثر إفريقيا، ولكن حظ فرنسا من
أملاكها أقل من حظ إنكلترا؛ لأن في جملة ما تمتلكه صحراء إفريقيا العظيمة، وهي
لا تنفع شيئاً، وأما الحظ الحقيقي فهو حظ مصر؛ لأن المليون كيلو متر التي
تمتلكها تسوى إفريقيا كلها.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (السلام) ... ... ...
***
(اليمن)
من أخبار صنعاء اليمن (الرسمية) : أن الحكومة قررت بناء ميناء أمين تسع
ست بواخر ومائة سفينة شراعية، وذلك لأن الريح الجنوبية التي هبت في هذا العام
قد خربت ميناءها، ولأن هذه الفرضة من أهم الفرضات، تبلغ قيمة الصادر
والوارد منها نحو مليوني ليرة سنويًّا، وقد استؤذن الباب العالى بذلك. وفي النية
إصلاح فرضة (مخا) من أعمال تعز التي أصبحت مأوى لمئات من الصيادين بعد
أن نزح سكانها وتجارها منها لضيق ذات اليد فيها وتقهقرها في العمران منذ خمسين
أو ستين سنة، على أنها من القابلية لأنواع الترقي بمكان.
أخذ بإنشاء المخافر التي ذكرنا فيما سلف صدور الأمر الكريم بتشييدها بين
الحديدة وصنعاء.
وصل الحديدة السفينة (ريودريا) السلطانية وهي إحدى السفن التي أصدر
الباب العإلى أمره بأن تحافظ على الثغور اليمانية منعًا لتهريب الأسلحة، وكبحًا
لجماح الذين اعتادوا تهريبها.
أنفذ حضرة ملاذ الولاية اليمانية رقيمًا إلى ملحقات الولاية قال فيه:
إنه قد استبان من التحقيقات المهمة أن جباية الأعشار وزكاة الأغنام والخراج
في الولاية هو على أصول غير مطردة مما حصل عنه غدر وخسارة للخزينة
والأهلين، وبقيت أكثر واردات الدولة المشروعة في زوايا البقايا، فلهذا تقرر وضع
تعليمات لجباية الخراج، وهي تقسيم المبالغ المقيدة صفقة واحدة باسم العزلة بين
أهالى القرى المؤلفة منها تلك العزلة بنسبة نفوسهم وثروتهم، وتقيد حصة كل قرية
على حدتها في قلم المال وبعد إعطاء مضبطة لكل قرية بما عليها توزع تلك الحصة
في القرية على المكلفين، ثم تحصل منهم بمعرفة المختارين المنتخبين، أي العقال.
أما جباية الأعشار فهي قريبة من ذلك، أي أن المبالغ والحبوب التي تجبى
بدلاً وعينًا، والتي تقيد مرة واحدة باعتبار العزلة والمخلاف التي توزع على القرى،
وبعد تفريق حصة كل قرية منها، تحتال كل قرية على حدتها أو تدار أمانة على
حساب الحكومة.
أما الأغنام فتعد بموجب تعليماتها اعتباراً من أول آذار (مارس) .
ذلك ما نرجو أن يكون من ورائه حفظ أموال الخزينة وصيانة الأهلين من سوء
المعاملة والمغدورية.
... ... ... ... ... ... ... ... ... (ثمرات الفنون) ... ... ... ...
(المنار)
نسأله تعالى أن يحسن على ولايتنا البيروتية بوالٍ مثل والي اليمن عطوفتلو
حسين حلمي بك أفندي الموصوف بالديانة والعفة والاستقامة، ونرجو مثل ذلك
لجميع ولايات السلطنة السنية.
***
(التنازع على السودان)
تؤكد بعض الجرائد أن الأحباش كانوا محتلين ل سوبات ثم غادروها وعسكروا
على مسافة 400 كليو متر منها، وأن الرأس ولد جورجيوس هو القائد لهم، وأنهم
نحو 80 ألفًا من المدربين، وأن السردار لما سار من فشودة إلى سوبات علم بذلك،
ولكنه رفع العلم المصري عليها بالاحتفال المعتاد، ويقال: إنه أرسل الرسل إلى
صاحب الحبشة، ويظن أنه يحمله فيها على المصافاة مع الحكومة الخديوية.
ويظنون أن هنتر باشا الذي سار في النيل الأزرق وانتهى إلى سنار ورفع
عليها العلم المصري، وجد الأحبوش قد سبقوه فرفعوا عليها العلم الحبشي.
ويؤكدون أيضًا أن الرأس منغاشيا معسكر بستين ألف مقاتل في فازوغلي. وهذه
خير بلاد السودان المصري.
ويقولون: إن مرشان بنى في فشودة ثلاث قلاع، وأن عنده خمسة قوارب
مدرعة، وأنه عقد مع شيخ قبيلة الشلوك عهدًا لم ينكثه الشيخ، ولذلك أبى مقابلة
رجال السردار الذين ألحوا بطلب مقابلته في فشودة.
إذا صح هذا وصح ما قيل: إن بين الأحبوش والفرنساويين معاضدة ومساعدة،
ولولا ذلك لما نجح مرشان في حملته، فالأمر جلل ومسائل السودان معضلة، والله
أعلم بمصير الأمور.
***
كتب والي كريت إلى الأميرالية: أن الحكومة استردت من المسلمين جميع
الأسلحة في شهر أبريل سنة 1897، فلا معنى لمطالبتهم الآن بغيرها، وبلغ جواد
باشا حاكم قنديا أهلها المسلمين بأن الجنود العثمانية لا تخرج من كريت إجابة لطلب
الدول.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 580

الكاتب: محمد رشيد رضا الرسالة الحاتمية
وتسمى (الموضحة) لأبي علي محمد بن الحسن بن المظفر الكاتب اللغوي
البغدادي المعروف بالحاتمي، شرح فيها ما جرى بينه وبين أبي الطيب المتنبي من
إظهار سرقاته وإبانة عيوب شعره، وإنا نورد ما ذكره في مقدمتها من السبب في
ذلك قال:
لما ورد أحمد بن الحسين المتنبي مدينة السلام منصرفًا عن مصر ومتعرضًا
للوزير أبي محمد المهلبي بالتخييم عليه، والمقام لديه، التحف رداء الكبر،
وأذال [1] ذيول التيه، ونأى بجانبه استكبارًا، وثنى عطفيه جبرية وازورارًا. فكان
لا يلاقي أحدًا إلا أعرض عنه تيهًا، وزخرف القول عليه تمويهًا، تخيل عجبًا إليه:
أن الأدب مقصور عليه، وأن الشعر بحر لم يرد نمير مائه غيره، وروض لم يجن
نواره سواه، فهو يجني جناه، ويقطف قطوفه دون من تعاطاه. وكل مجر في
الخلاء يسر، ولكل نبأ مستقر، فعبر جاريًا على هذه الوتيرة مدة مديدة، أجررته
رسن البغي فيها، فظل يمرح في تيهه حتى إذا تخيل أنه السباق الذي لا يجارى في
مضمار، ولا يساوى عذاره بعذار، وأنه رب الكلام، ومفتض عذارى الألفاظ،
ومالك رق الفصاحة نثرًا ونظمًا، وقريع دهره الذي لا يقارع فضلاً وعلمًا , وثقلت
وطأته على كثير ممن وسم نفسه بميسم الأدب، وأنبط [2] من مائه أعذب مشرب،
فطأطأ بعض رأسه، وخفض بعض جناحه، وطأمن [3] على التسليم له طرفه،
وساء معز الدولة أحمد بن بويه - وقد صورت حاله أن يرد حضرته وهي دار
الخلافة، ومستقر العز وبيضة الملك - رجل صدر عن حضرة سيف الدولة بن
حمدان، وكان عدوًّا مباينًا لمعز الدولة، فلا يلقى أحدًا بمملكته يساويه في صناعته،
وهو ذو النفس الأبية والعزيمة الكسروية. والهمة التي لو همت بالدهر لما تصرفت
بالأحرار صروفه، ولا دارت عليهم دوائره، وتخيل الوزير المهلبي - رجمًا
بالغيب - أن أحدًا لا يستطيع مساجلته، ولا يرى نفسه كفؤًا له، ولا يضطلع
بأعبائه، فضلاًعن التعلق بشيء من معانيه! ! ، وللرؤساء مذاهب في تعظيم من
يعظمونه، وتفخيم من يفخمونه، وتكرمة من يراعونه ويكرمونه، وربما حالت
الحال، وأوشكوا عن هذه الخليقة الانتقال، وتلك صورة الوزير المهلبي في عوده
عن رأيه هذا فيه.
ولم يكن هناك مزية يتميز بها أبو الطيب عن الهجين الجذع من أبناء الأدب
فضلاً عن العتيق القارح إلا الشعر، ولعمري إن أفنانه فيه كانت رطبة، ومجانيه
عذبة، فنهدت [4] له متتبعًا عواره، ومقلمًا أظفاره، ومذيعًا أسراره، وناشرًا
مطاويه، ومنتقدًا من نظمه ما تسمح فيه، ومتحيّنًا أن تجمعنا دار يشار إلى ربها،
فأجري أنا وهو في مضمار يعرف به السابق من المسبوق، واللاحق من المقصر
عن اللحوق، وكنت إذ ذاك ذا سحاب مدرار، وزند في كل فضيلة وار، وطبع
يناسب صفو العقار، إذا وشيت بالحباب، ووشت بها سائر الأكواب، هذا وغدير
الصبا صاف، ورداؤه ضاف، وديباجة العيش غضة، وأرواحه معتلة، وغمائمه
منهلة، وللشبيبة شرة [5] وللإقبال من الدهر غرة، والخيل تجري يوم الرهان بإقبال
أربابها، لا بعروقها ونصابها، ولكل امرئ حظ من مواتاة زمانه، يقضي في ظله
أرب، ويدرك مطلب، ويتوسع مراد ومذهب.
حتى إذا عدت عن اجتماعنا عوادٍ من الأيام، قصدت مستقره، وتحتي بغلة
سفواء [6] تنظر عن عيني باز، وتتشوف بمثل قادمتي نسر، وهي مركب رائع،
وكأنني كوكب وقاد، من تحته غمامة يقتادها زمام الجنوب، وبين يدي عدة من
الغلمان الروقة [7] مماليك وأحرار، يتهافتون تهافت فريد الدر عن أسلاكه، ولم
أورد هذا متبجحًا ولا متكثرًا بذكره، بل ذكرته لأن أبا الطيب شاهد جميعه في الحال،
ولم ترعه روعته، ولا استعطفه زبرجه [8] ولا زادته تلك الجملة التي ملأت أتهمة
طرفه وقلبه إلا عجبًا بنفسه، وإعراضًا عني بوجهه، وقد كان أقام هناك سوقًا عند
أغيلمة لم ترضهم العلماء، ولا حركتهم رحا النظراء، ولا أنضوا أفكارًا في مدارسة
الأدب، ولا فرقوا بين حلو الكلام ومره، وسهله ووعره، وإنما غاية أحدهم مطالعة
شعر أبي تمام، وتعاطي الكلام على نبذ من معانيه، أو على ما تعلقت الرواة مما
يجوز فيه، فألفيت هناك فتية تأخذ عنه شيئًا من شعره.
فحين أوذن بحضوري، واستؤذن عليه لدخولي، نهض من مجلسه، وإذا
تحته أخلاق عباءة قد ألحت عليها الحوادث فهي رسوم دائرة، وأسلاك متناثرة، فلم
يكن إلا ريثما جلست فأتانا فنهضت فوفيته حق السلام، غير مشاح له في القيام؛
لأنه إنما اعتمد بنهوضه عن الموضع أن لا ينهض إليَّ، والغرض كان في لقائه
غير ذلك، وحين لقيته تمثلت بقول الشاعر:
وفي الممشى إليك علي عار ... ولكن الهوى منع القرارا
فتمثل بقول الآخر:
يشقى رجال ويشقى آخرون بهم ... ويسعد الله أقوامًا بأقوام
وليس رزق الفتى من فضل حيلته ... لكن جدود وأرزاق بأقسام
كالصيد يحرمه الرامي المجيد وقد ... يرمي فيحرزه من ليس بالرامي
وإذا به لابس سبعة أقبية كل قباء منها لون، وكنا في وغرة القيظ وجمرة
الصيف، وفي يوم تكاد ودائع الهامات تسيل فيه. فجلست مستوفزًا [9] وجلس
متحفزًا، وأعرض عني لاهيًا، وأعرضت عنه ساهيًا؛ أؤنب نفسي في قصده،
وأستخف رأيها في تكلف ملاقاته، فغبر هنية [10] ثانيًا عطفه، لا يعيرني طرفه،
وأقبل على تلك الزعنفة [11] التي بين يديه، وكل يومي إليه، ويوحي بلحظه،
ويشير إلى مكاني بيديه، ويوقظه من سنته وجهله، ويأبى إلا ازوراراً ونفاراً،
وعتوًّا واستكباراً. ثم رأى أن يثني جانبه إليّ، ويقبل بعض الإقبال عليّ، فأقسمت
بالوفاء والكرم؛ فإنهما من محاسن القسم، أنه لم يزد على أن قال: إيش خبرك؟!
فقلت: بخير أنا، لولا ما جنيته على نفسي من قصدك، ووسمت به قدري من
ميسم الذل بزيارتك، وجشمت رأيي من السعي إلى مثلك، ممن لم تهذبه تجربة،
ولا أدبته بصيرة، ثم تحدرت عليه تحدر السيل إلى قرارة الوادي، وقلت له: أبِنْ
ممَ تيهك وخيلاؤك، وعجبك وكبرياؤك، وما الذي يوجب ما أنت عليه من الذهاب
بنفسك والرمي بهمتك إلى حيث يقصر عنه باعك، ولا يطول إليه ذراعك، هل
ههنا نسب انتسبت إلى المجد به، أو شرف علقت بأذياله، أو سلطان تسلطت بعزه،
أو علم تقع الإشارة إليك به؟ إنك لو قدرت نفسك بقدرها، أو وزنتها بميزانها،
ولم يذهب بك التيه مذهبًا، ما عدوت أن تكون شاعرًا مكتسبًا. فامتقع لونه، وغص
بريقه، وجعل يلين في الاعتذار، ويرغب في الصفح والاغتفار، ويكرر الأيمان
أنه لم يتبيَّني ولا اعتمد التقصير بي، فقلت: يا هذا إن قصدك شريف في نسبه
تجاهلت نسبه، أو عظيم في أدبه صغرت أدبه، أو متقدم عند سلطانه خفضت
منزلته، فهل المجد تراث لك دون غيرك، كلا والله لكنك مددت الكبر سترًا على
نقصك، وضربته رواقًا حائلاً دون مباحثتك. فعاود الاعتذار، فقلت: لا عذر لك
مع الإصرار، فأخذت الجماعة في الرغبة إليّ في مباشرته وقبول عذره، واستعمال
الأناة التي تستعملها الحرمة عند الحفيظة، وأنا على شاكلة واحدة في تقريعه
وتوبيخه وذم خليقته، وهو يؤكد القسم أنه لم يعرفني معرفة ينتهز معها الفرصة في
قضاء حقي، فأقول: ألم أستأذن عليك باسمي ونسبي، أما كان لك في هذه الجماعة
من كان يعرفني لو كنت جهلتني؟ وهب أن ذلك كذلك ألم تر شارتي، أما شممت
عطر نشري، ألم أتميز في نفسك عن غيري؟ وهو في أثناء ما أخاطبه - وقد
ملأت سمعه تأنيبًا وتفنيدًا - يقول: خفض عليك، اكفف من غربك [12] أردد من
سورتك [13] استأن فإن الأناة من شيم مثلك، فأصحب [14] حينئذ جانبي له، ولانت
عريكتي في يده، واستحييت من تجاوز الغاية التى انتهيت إليها في معاتبته، وذلك
بعد ما رُضته رياضة الصعب من الإبل، وأقبل عليّ معظمًا، وتوسع في تقريظي
مفخمًا، وأقسم أنه ينازع منذ ورد العراق ملاقاتي، ويعد نفسه بالاجتماع معي،
ويسوقها التعلق إلى أسباب مودتي.
فحين استوفى القول في هذا المعنى استأذن عليه فتى من فتيان الطالبين
الكوفيين فأذن له، فإذا حدث مرهف الأعطاف تميل به نشوة الصبا، فتكلم فأعرب
عن نفسه، فإذا لفظ رخيم ولسان حلو وأخلاق فكهة وجواب حاضر وثغر باسم في
أناة الكهول ووقار الشيوخ، فأعجبني ما شاهدته من شمائله وملكني ما تبينته من
فضله، فجاراه أبياتًا.
قال ابن خلكان: ومن ههنا كان افتتاح الكلام بينهما في إظهار سرقاته ومعايب
شعره، والرسالة طويلة تدخل في 12 كراسة، تشهد لصاحبها بالفضل الباهر مع
سرعة الاستحضار وإقامة الشاهد. (1) أذال هنا بمعنى أرسل.
(2) أنبط أي استخرج.
(3) طأمن ظهره أي أحناه، وطأمن طرفه: خفضه وغضه، وهو كناية عن الخضوع له والإذعان لفضله عليهم.
(4) أي برزت وصمدت.
(5) حدة ونشاط.
(6) سفواء أي خفيفة سريعة.
(7) الروقة بضم الراء جمع رائق وهو الحسن الذي يروقك أي يعجبك.
(8) الزبرج بالكسر الزينة من وشي أو جوهر ونحوه، والذهب والسحاب الرقيق والمراد الأول.
(9) أي منتصبًا غير مطمأن، ونحوه متحفز.
(10) غبر: مكث وبقي، ومن معانيه: ذهب ومضى، فهو من الأضداد، وهنية كهنيهة تصغير هنة الأولى بناء على أن لامها واو، والثاني بناءً على أنها هاء، ويكنى بالهنة عن أي شيء، والمراد هنا: ساعة لطيفة أو مدة قليلة.
(11) الزعنفة الطائفة من كل شيء، وكل جماعة ليس أصلهم واحدًا.
(12) المراد بالغرب هنا الحدة.
(13) السورة هي الحدة أيضًا.
(14) أصحب الرجل: صار ذا صاحب، وأصحب البعير ونحوه: ذل وانقاد بعد صعوبة، كأنه دخل في الصحبة بعد الامتناع، والمراد هنا أنه لان له.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 611

الكاتب: محمد رشيد رضا مقتطفات من الجرائد
(السكك الحديدية)
يبلغ طول السكك الحديدية التي قد أنشئت سنة 1897 في أوروبا 5605 كيلو
مترات، أما السكك التي قد أنشئت في سنة 1896 فيبلغ طولها 5172 كيلو متراً،
ولحكومة روسيا الجزء الأكبر من هذه الطرقات؛ لأنها قد أنشأت خطًّا طوله 1524
كيلو مترًا، وتليها في ذلك حكومة أوستريا (النمسا) حيث أنشأت ما يبلغ طوله
1488 كيلو مترا، أي 548 كيلو مترًا في أوستريا و941 في بلاد المجر، وتعد
ألمانيا في هذا الميدان بعد أوستريا؛ لأن عندها من الخطوط الحديدية ما يبلغ طولها
788 كيلو مترًا، ولفرنسا فقط 393 كيلو مترًا.
وإذا قورنت الطرقات الحديدية في بلاد أوروبا بعدد الأهالي كان لحكومة
السويج السبق؛ لأن الذي يخص مليونًا من النفوس من طرقاتها الحديدية 2050
كيلو مترًا، وحكومة سويسرة يخص المليون من أهلها 1200 كيلو متر، ومن
أهالي الدنيمارك 1100 كيلو متر، وفرنسا 1070. وإذا نظرت مساحة الأرض
وكثرة الطرقات عدت حكومة بلجيكا في المقدمة لأن الألف كيلو متر مربع من
أرضها يخصها ألفا كيلو متر من السكك الحديدية، وتتبع إنكلترا بلجيكا في هذا
الاعتبار، فإن الألف كيلو متر مربع منها يخصها 1080 كيلو مترًا من الطرق
الحديدية، وألمانيا 890 وهولندا وسويسره 880، وفرنسا 870 كيلو مترًا.
***
(التجارة في ألمانيا)
نشر تقويم إحصائي عن تجارة ألمانيا وما حازته من الرواج في ظرف تسعة
أشهر، وقد قارن فيه أصحابه بين تجارة ألمانيا في هذا العام وفي سنة 1897 فظهر
أن الزيادة: ثمانية وخمسون مليون وست مائة وتسعة وخمسون ماركًا، ومما لاحظه
واضعو التقويم هو أن ما يرسل من البضائع لأمريكا قد زاد في ثلاثة أرباع العام
الحالي زيادة عجيبة، كما أن الوارد من أمريكا قد كثر، ولكن كثرة لا تتجاوز مئات
الألوف من الماركات.
***
(التجارة بين الولايات المحروسة الشاهانية وبين أوروبا)
كانت منسوجات إنكلترا وفرنسا ترد إلى الولايات المحروسة وتصادف الرغبة
التامة فتباع بالقناطير المقنطرة من المال، غير أنها قد قلت منذ أجرت ألمانيا
المراقبة التجارية الشهيرة، وقد كسدت البضائع الإفرنسية والإنكليزية لرواج تجارة
ألمانيا.
ففي سنة 1895 ميلادية دخل من إنكلترا ما تساوى قيمته 110.750.000
ومن فرنسا5.115.000 وفي سنة 1896 دخل من إنكلترا 106.626.000، ومن
فرنسا ما يساوي40.598.000 وفي سنة 1897 تناقصت إدخالات إنكلترا
100.025.000 وفرنسا400.000.000 كل ذلك بحساب المارك.
وكل من اطلع على ما قدمناه ورأى تجارة ألمانيا وتقدمها يعلم أن ما صادفته
تجارة إنكلترا وفرنسا من الكساد قد عاد بالتقدم على التجارة الألمانية لأن ما كان يرد
من المصنوعات الألمانية قد بلغ في سنة 1895 ما يساوي 31.295.000
مارك فقط، ولكن المقدار المذكور قد بلغ في سنة 1896 من الزيادة ما يساوي
25.486.000 وفي سنة 1897 بلغ ما يرد من تجارة ألمانيا ما تساوي قيمته
28.561.000 مارك.
يظهر من التقويم العمومي أن عدد الأهالي في ولاية سمرقند 857، 847 نفسًا
منهم 837، 990 مسلمًا و 12، 437 مسكوفيًّا و129 راسقولنيكيًّا و176
بروتستنتيًّا و1304 من الكاثوليك و281 أرمنيًّا و6000 يهودي و30 مجوسيًّا.
... ... ... ... ... ... ... (الكوكب العثماني)
***
(الألقاب والرتب الشريفة في فرنسا)
كتب (الفيكونت دي) رواية فصولاً طوالاً عن الشرف والشرفاء في
فرنسا والألقاب العديدة التي يحصل عليها زعانف القوم بالغش والخداع، فأظهر أن
الألقاب تباع وتشترى بالأموال، وأنه يوجد الآن في فرنسا 45 ألف عائلة من
الشرفاء، منها أربع مائة عائلة قادرة على إثبات شرفها وألقابها منذ القديم، وما بقي
فقد تجدد جديدًا بواسطة المال والخداع، وأكد الكاتب أن الجمهورية الإفرنسية ترفع
40 رجلاً مع عائلاتهم في كل عام إلى درجة الشرف، وكثيرون يبدلون أسمائهم، فإن
المسيو دلاك أحد أغنياء باريس استأذن حكومتها بتغيير اسمه فصار اسمه دي لاك دي
يوجون وبعد تغيير اسمه بعامين أصبح كونتًا من أصحاب الشرف.
وعدا عن ذلك فقداسة البابا ينعم سنويًّا بلقب كونت وأمير على ستين من أغنياء
فرنسا.
وعدا عن ذلك فإن خمسين في المائة بين بارون ومركيز وكونت وأمير
يتزوجون بالأمريكيات الأغنياء، والإسرائيليات الألمانيات ذوات الثروة، وهؤلاء
يصبحن حائزات على ألقاب رجالهن عند هذا الزواج.
... ... ... ... ... ... ... ... ... (كوكب أميركا)

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 707

الكاتب: محمد رشيد رضا تاريخ دول العرب والإسلام
مؤلف هذا الكتاب هو الأديب الفاضل محمد طلعت أفندي حرب من موظفي
الدائرة السَّنية، وأحد أعضاء الجمعية الجغرافية الخديوية، وقد تم الجزء الأول منه
وطبع في المطبعة الأميرية في مصر، وهو يشتمل على تمهيد وبابين، أما التمهيد
ففي حدود بلاد العرب الأصلية، ومواطن العرب، وحاصلات بلادهم، ومساحة
جزيرة العرب وعدد سكانها، وتشوُّف الإفرنج إليها، وذكر أشهر سياحيهم الذين
دخلوها. وأما البابان فأحدهما: فيما كان عليه العرب قبل الإسلام، وفيه أربعة
فصول. وثانيهما: في العرب بعد الإسلام، وفيه فصلان.
وقد اقتبس المؤلف في هذا الباب جملة صالحة من (رسالة التوحيد) التي ليس
لها في شرح حقيقة الإسلام نظير، والكتاب مفيد في بابه على اختصاره، وهو
مطبوع على ورق نظيف، وثمنه اثنا عشر قرشًا أميريًّا. ويطلب من مكتبة الترقي
في القاهرة، فنحث على مطالعته كل ناطق بالضاد.
وإننا نورد هذه النبذة المفيدة نموذجًا منه وهي: (تشوف الإفرنج إلى بلاد
العرب وذكر أشهر سياحيهم الذين دخلوها لا سيما بلاد الحجاز) :
مَن تصفح كتب الغربيين علم أنهم متطلعون من زمن غير قريب لمعرفة
تلك البلاد، طامعون فيها، متشوفون للوقوف على حقيقة أحوالها، حيث لم يشف
غلتهم ما ذكره عن بعضها جماعة من مؤرخي اليونان والروم الأقدمين، مما لا يخلو
من النقص في مواضع والحشو والرجم بالغيب في غيرها، ولا يخفى على القارئ
اللبيب دواعي هذه الأطماع، فلكل دين طباع وعوائد وتجارة وصوالح يتمنى أن
تسود على ما سواها، وأن يتلاشى ما عداها.
وكان معظم اهتمام الفرنج باكتشاف تلك البلاد في القرن الماضي، وجاء في
كتاب الجغرافي الفرنساوي لانيه عن كلامه على بلاد العرب: أن أول من باشر
البحث عن هذه البلاد من الأوروبيين هو الألماني نيوبهر المشهور رئيس
الإرسالية الدانيمركية (سنة 1762) وكانت رحلته لبلاد اليمن لاكتشافات علمية
على ما يؤكدون.
وبعد ذلك بنحو نصف قرن توصل الأسباني باديا بواسطة تغيير زيه واسمه
ملقبًا نفسه: (علي بك العباسي) إلى مدينة مكة المكرمة، وكان أتى مصر أولاً
وتظاهر بالإسلام، ومنها ذهب لبلاد العرب بالصفة السابقة في سنة 1807، بعد أن
تحصل في حلب على أوراق رسمية تثبت نسبته إلى الأشراف [1] .
وفي سنة 1809 تمكن الفرنساوي روش - وكان مترجمًا مقربًا عند الأمير
عبد القادر الجزائري - من الدخول بصفة وزيّ عربي إلى مكة المكرمة، حيث
حظي بلقيا وحفاوة شريفها سيدي محمد بن عون وأعلمه أنه وافد من قبل الأمير
ليحصل على التصديق من علماء العرب على فتوى أفتاها علماء مصر والقيروان [2] ،
وسافر من مكة للطائف، ولدى عودته لمكة حضر جمع الحج الشريف، ولكن
دل عليه بعض الحجاج الجزائريين، فكشفوا خبره وفضحوا أمره وقبضوا عليه
وساقوه إلى السجن، والناس حوله تحاول الفتك به، فسلمه شريف مكة كتاب أمان
وبعض نقود يستعين بها على سفره، وأشخصه إلى جدة.
وفي سنة 1810 ذهب الألماني شيتزن لبلاد اليمن وقُتل هناك.
وفي سنة 1814 وسنة 1815 احتال السائح السويسري يورك هارد حتى دخل
مكة والمدينة، ورجع مستمدًّا ببعض معلومات عن حالة البلاد الجغرافية وعن
أهاليها، وتظاهر في آخر أمره بالإسلام وعليه مات وقبره بمصر، واسمه عليه
هكذا: عبد الله يوركهارد، ومشهور عند العامة باسم الشيخ بركات.
ثم حمل المصريون في هذا الوقت على الوهابيين، فسهلوا بعض التسهيل
دخول الأجانب بلاد العرب، فتمكن بعض الفرنساويين من وصف مكة والمدينة
المشرفتين وضواحيهما، وأول مَن اجتاز الطريق من الخليج الفارسي للبحر الأحمر
كما ورد بكتاب لانيه المذكور هو الضابط الإنكليزي سادليه بأمر من حكومة الهند.
والألماني رابيل عبر بلاد الحجاز في سنة 1826 والجهات المجاورة لخليج العقبة.
وفي هذا الوقت بينما كان بعض الضباط البحريين من الإنكليز مكلفين من
قبل حكومتهم بعمل خريطات لسواحل البحر الأحمر، تطوف أحدهم وهو الملازم
ويلشتيد وذهب إلى عمان في سنة 1828.
وفي سنتي 1837 و 1842 قام الطبيعي بوبا والملازم باسانا بما قام من قبل
ينوبهر الألماني، ونجحا بعض النجاح في اكتشافاتهما العلمية.
وفي سنة 1843 زار العالمان أرنولد وفولحانس فريسنل شواطئ بلاد العرب
الغربية والقبلية، فزار أولهما مدينة سبأ وآثار مأرب، ونقل صور كتابات كثيرة
حميرية، وفي هذا الوقت اجترأ العالم الألماني البارون وريد على التوغل حتى بلاد
حضرموت التي لم يسبقه ولم يلحقه إليها أحد من الأجانب، كما قال لانيه السابق
ذكره.
وفي سنة 1845 دخل العالم الفنلاندي أوجستون والبين في الجوف وجبل
شمر بزي مسلم، واجتاز بلاد العرب من الغرب للشرق.
وفي سنة 1853 رافق الحج المسيو ريشار برتون بزي مسلم أيضًا، ووصل
إلى مكة والمدينة المكرمتين.
وفي سنة 1862 و 1863 تمكن ويليام بلجراف الإنكليزي من زيارة بلاد
العرب من جهة الشام وشواطئ عمان، وملخص ترجمته وقصته على ما جاء في
الكتاب السالف الذكر هو: أنه ولد بوستمنستر من أعمال إنكلترا سنة 1822، وكان
أبوه متشرعًا ومؤرخًا إنكليزيًّا شهيرًا، وتخرج بمدرسة أوكسفورد، ثم خدم في
الجيش الهندي، وأقام بعدها عدة سنين في الشام، تعلم في أثنائها العربية وتعرف
ببعض الآباء اليسوعيين بها، ثم حدثته نفسه بالرحيل لبلاد العرب، وساعده هؤلاء
الآباء على إنماء هذه الفكرة، وحصلوا على تعضيد نابليون الثالث إمبراطور فرنسا
وقتئذ له، وصبغوا رحلته بصبغة دينية سياسية سرية، نفقاتها دفعت من جيب
الإمبراطور المذكور فسافر بلجراف مؤملاً الوصول لتحريك الدم العربي الراكد -
حسب زعمه - وتمدين بلاد العرب بواسطة تسهيله طرق اختلاطهم بالغربيين،
ومضمرًا انتهاز فرصة الشقاق الذي كان بين أهالي نجد لإحداث ثورة دينية سياسية،
عله يستفيد منها أن يستبدل دينهم بالدين المسيحي، كما ثبت في مخيلته، فتزيَّى
بزي أحد أغنياء العرب، وادعى أنه حكيم، واستصحب معه بعض أهل البادية
يحرسونه، ومسيحيًّا شاميًّا جعله تلميذًا له، وكان يحمل معه على ظهر ركائبه بعض
أدوية وعقاقير تدل على صنعة الطب التي انتحلها لنفسه، ولما وصل إلى نجد
أقام مدة بالرياض عاصمة الوهابيين، وكان يحكم عليها وقتئذ الأمير فيصل، وقد
كاد هذا المخاطر بنفسه أن يلقى منيته هناك من يد ابن هذا الأمير الذي توجس منه
خيفة، وقد افتضح بعض أمره، لولا تخلصه بالفرار فاجتاز النفود الشرقية وأقام
بالهفوف من أعمال الأحساء، وزار القطيف وجزائر البحرين وتوجه لعمان مارًّا
على هرمز ومسقط، ثم قفل راجعًا إلى الشام مارًّا بالبصرة والموصل وماردين
وديار بكر.
وفي سنة 1864 رسم الإيطالي كارلو جوارماني قطعة من بلاد العرب على
حدود الشام، ثم إن الألماني وتيزتيد قنصل بروسيا بدمشق إذ ذاك وضع كتابًا في
جغرافية بلاد العرب حسب ما التقطه من أفواه بعض الحجاج ورؤساء القوافل
التجارية.
وفي سنتي 1869 و 1870 ساح الألماني مالتزان والسوسيري مونزنجر
والفرنساوي هالفي منفردين بالجهة القبلية الغربية من جزيرة العرب، وحصلوا كما
يقولون على بعض معلومات مهمة.
وفي سنة 1879 اجتاز الإنكليزي بلونت وامرأته بلاد الأردن، ومنها إلى
الفرات، ثم وصل إلى حائل من بلاد نجد.
وفي سنة 1881 اجتاز هوبرا صحاري بلاد العرب البحرية والغربية.
وفي سنة 1882 جعل الفلكي النمساوي جلازير بلاد اليمن موضع أبحاثه.
هذا ولا زلنا نسمع كل يوم بالجرائد وغيرها: أن بعضًا من الفرنج قد بارح
بلاده قاصدًا السياحة والتروح ببلاد العرب، والله أعلم بما يضمرون وما يلاقون هنا
وما يكتشفون.
وكذلك قرأنا أن بعض الدول يحاول من سنوات الاستيلاء على شواطئ
الخليج الفارسي طمعًا في أهمية مركزها وفي وفرة خيراتها، ولنترك للمستقبل كشف
الستار عن هذه الأطماع ونتيجة تلك الغايات اهـ. (1) " المنار ": انظر إلى أين وصل شرف نسب الإنسان حين صار يثبت بالأوراق الرسمية التي قلبت الأوضاع وصيرت الباطل حقًّا والكذب صدقًا.
(2) تقدم ذكر هذا الرجل وهذه الفتوى في مقالات:" سلطة مشيخة الطرق الروحية " من المنار.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 781

الكاتب: محمد رشيد رضا انتشار الإسلام
جاء في جريدة (الحاضرة) الغراء تحت هذا العنوان ما نصه:
ظهر للبعثات الدينية التي ذهبت حديثًا إلى مجاهل آسيا وإفريقيا على أثر
دخول دول أوروبا إليهما أن الإسلام منشور في كثير من البلدان، وأن أهله على
غاية الرقة واللطف بخلاف بقية الطوائف من البربر والمجوس والوثنيين وغيرهم،
ممن لا يدينون بدين.
والمسلم هناك ممتاز عن غيره بالفضائل والكمالات الإنسانية وبحسن البزة
والنظافة، بخلاف بقية الأهالي الذين لا يعرفون شيئًا، والطهارة عندهم مفقودة لا
وجود لها.
ولا أحد يعلم كيف كان دخول الإسلام إلى مجاهل تلك البلاد، ولكن يُظن أنه
كان من نتائج أسفار المسلمين وتوغلهم في داخلية البلاد بقصد الكسب والاتجار،
فلما آنس الأهالي منهم الأمانة والوفاء اقتدوا بهم، فتناسلوا وتكاثروا ونما بينهم الدين
الإسلامي، فأنار أبصارهم وبصائرهم وأخرجهم من حطة البهيمية إلى خطة
الإسلامية.
قال المسيو ريمون الرحالة الشهير إنه أثناء طوافه في مجاهل إفريقيا لم يكن
ليأمن على نفسه وعلى رجاله إلا عند المسلمين، فكان يصادف منهم أنسًا ولطفًا
وحسن ضيافة، بخلاف جيرانهم من الناس الذين لا دين لهم، فكثيرًا ما غدروا
به وبرجاله، حتى كان يضطر إلى استعمال الأسلحة النارية دفاعًا عنه وعن
رجاله.
وقد كتب رسالة طويلة في الإسلام والمسلمين مدحهم بها وفضلهم على سائر
الأمم والشعوب وقال: إن نور الإسلام انتشر كثيرًا في جهات إفريقيا وآسيا، وكان
انتشاره طبيعيًّا؛ لأن المسلمين كانوا قدوة في أعمالهم الحسنة لسائر جيرانهم فلحقوا
بهم وحذوا حذوهم، وبالتدريج عرفوا ما الإسلام فاعتنقوه وصاروا مسلمين.
الإسلام مظهر الاحترام من جميع الشعوب، ولهذا أخذ يتوسع نطاقه وينتشر
نوره في جميع أطراف الدنيا، ولا محل هنا للكلام عما هو عليه في الهند والصين
واليابان وغيرها؛ لأن أمره صار معروفًا لدى الخاصة والعامة، وإنما الذي يستحق
الذكر ما ظهر للرحالات والطوافات من أن المسلمين كثيرون وهم يزيدون على
ثلاثمائة مليون، فإن الفرنسويين والبلجيكيين وجدوا عددًا وفيرًا من المسلمين في
البلاد التي فتحوها حديثًا، ووجد الألمانيون والإنكليز مثل ذلك أيضًا.
وفي بعض الروايات أنهم استخدموا كثيرين من المسلمين في معسكراتهم
فصادفوا منهم غاية الأمانة وحسن الوفاء إلى غير ذلك.
ويُظن أن أهل الجغرافية متى وقفوا على مجاهل البلاد وعلموا ما فيها من
المسلمين صححوا جغرافياتهم، وعلموا أنه يوجد في الأرض من أهل الإسلام ما
يزيد على 400 مليون من النفوس، والله أعلم.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 826

الكاتب: محمد عبده بسمارك والدين [*]
معرَّبة عن الفرنسوية
بقلم الأستاذ الحكيم صاحب الفضيلة الشيخ محمد عبده الشهير

قال حفظه الله:
رأيت في وقائع بسمارك التي نشرت بعد موته بقلم كاتم أسراره موسيو بوش
كلامًا جاء به البرنس وهو على مائدة الطعام مع جلسائه يتعلق بالدين، فاستحسنت
ترجمته ليطلع عليه من لم يُعن بقراءة هذا الكتاب من شبابنا الذين يعُدون النسبة إلى
دينهم سُبّة، والظهور بالمحافظة عليه مَعَرّة، وليعلموا أن الإيمان بالله وبالوحي
الإلهي إلى أنبيائه ليس نقصًا في الفكر، ولا ضلة عن صحيح العلم، ولا عيبًا في
الرياسة، ولا ضعفًا في السياسة.
جلس البرنس بسمارك على مائدة الطعام فرأى بقعة من الدهن على غطاء
المائدة فقال لأصحابه: كما تنتشر هذه البقعة في النسيج شيئاً فشيئاً، كذلك ينفذ
الشعور باستحسان الموت في سبيل الدفاع عن الوطن في أعماق قلوب الشعب، ولو
لم يكن هناك أمل في الأجر والمكافأة، ذلك لِما استكنَّ في الضمائر من بقايا الإيمان
ذلك لما يشعر به كل أحد من أن واحدًا مهيمنًا يراه وهو يجالد ويجاهد ويموت وإن
لم يكن قائده يراه، فقال بعض المرتابين: أتظن سعادتكم أن العساكر يلاحظون في
أعمالهم تلك الملاحظة، فأجابه البرنس:
ليس هذا من قبيل الملاحظات وإنما هو شعور ووجدان، هو بوادر تسبق
الفكر، هو ميل في النفس وهوى فيها كأنه غريزة لها، ولو أنهم لاحظوا لفقدوا ذلك
الميل وأضلوا ذلك الوجدان، هل تعلمون أنني لا أفهم كيف يعيش قوم وكيف يمكن
لهم أن يقوموا بتأدية ما عليهم من الواجبات أو كيف يحملون غيرهم على أداء ما
يجب عليه إن لم يكن لهم إيمان بدين جاء به وحي سماوي، واعتقاد بإله يحب الخير،
وحاكم ينتهي إليه الفصل في الأعمال في حياة بعد هذه الحياة، ثم ساق الوزير
كلامه على هذا النمط بأسلوب آخر فقال:
لو نقضت عقيدتي بديني لم أخدم بعد ذلك سلطاني ساعة من زمان. إذا لم
أضع ثقتي في الله لم أضعها في سيد من أهل الأرض قاطبة، لكن انظروا إلي
تجدوني قد ملكت من موارد الرزق ما يكفيني، وارتقيت من المناصب ما لا مطمع
بعده، فلماذا أشتغل؟ ولمَ أُجهد نفسي في العمل؟ ولمَ أُعرضها للهموم والآلام؟ لا
يبعثني على شيء من هذا إلا شعوري بأنني في جميع ذلك أعمل عملي لوجه الله.
لو لم يكن لي إيمان بالعناية الإلهية التي قضت بأن يكون لهذه الأمة الألمانية شأن
كبير وأثر في الخير عظيم، لطرحت لساعتي ما حملته من أثقال وظائف الحكومة.
ماذا أقول؟ بل لولا ذلك الإيمان لما قبلت شيئًا من هذه الوظائف؛ لأن الرتب
والألقاب لا بهاء لها في نظري. لولا يقيني بحياة بعد الموت ما كنت من حزب
الملكية، لو لم يكن هذا اليقين لكنت جمهوريًّا.
نعم، أنا جمهوري بالفطرة، يتبين ذلك من الغارات التي أشنها على هنات
(خصال الشر) رجال الحاشية من مدة تزيد عن عشر سنين. من هذا يظهر أن
إيماني قد بلغ من القوة أعلاها، حتى حملني بقوته على أن أكون ملكيًّا. اسلبوني
هذا الإيمان. اسلبوني محبتي لوطني، اعلموا أنني لو لم أكن مسيحيًّا مخلصاً لم
يكن لكم وزير كبير مثلي، يدبر أمر الاتحاد الألماني، لو لم أكن مخلصاً في ديني
لوليت ظهري جميع الحاشية، ولو وجدتم لي في الغد خلفًا يكون أخلص مني في
يقينه لانفلتُّ من المنصب في الحال، ما أعظم مسرتي بهجر الوظائف، لو تعلمون
أني أحب المعيشة في القرى والحقول، أحب الآجام ومناظر الخليقة. انزعوا مني
هذه الرابطة التي تصلني بالله تجدوني من الغد رجلاً يأخذ أهبته للسفر إلى (وارزين)
ليشتغل بحراثة أرضه وتنمية غرسه. إن لم أكن خاضعاً لأمر إلهي فلمَ أضع
نفسي تحت طاعة هذه العائلة المالكة مع أنها تتصل بأصل ليس بالأعلى ولا بالأنبل
من الأصل الذي تتصل به عشيرتي.
هذا كلام بسمارك، وهو يدلنا على أن هذا الرجل العظيم كان يعتقد أن عظائم
أعماله إنما كانت من مظاهر إيمانه، وأن الاعتقاد بالله والتصديق باليوم الآخر هما
الجناحان اللذان طار بهما إلى ما لم يدركه فيه مُفاخر ولم يكثره مُكاثر. (*) فاتحة العدد 44 المؤرخ في 9 رمضان سنة 1316 - 21 يناير (ك2) 1889.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 846

الكاتب: محمد رشيد رضا أيها المسلم

إن كنت تترك الصوم لارتيابك في أصل الدين فمصيبتك أعظم المصائب
ومرضك أقتل الأمراض، ويجب عليك بحكم العقل -إن كنت تعقل - أن تبحث قبل
كل شيء عن علاج الكفر الذي كمُن في قلبك بسبب الجهل. سل العلماء العقلاء عن
الشُّبه التي عنَّت لك فأوقعتك في الريب، ويسهل عليك أن تورد السؤال مورد البحث
والاستفهام من غير تظاهر بأن الشبهة متمكنة من نفسك، وإذا كانت شبهتك جائية
من الفنون الطبيعية، فإياك أن تسأل عنها من لا وقوف له على تلك الفنون، فإنه
يزيدك مرضًا ولا يصيب منك غرضًا. وإذا كان يصعب عليك قصد العلماء أو
الظهور بالسؤال فاكتب إلى إدارة هذه الجريدة، ولك الخيار في التصريح باسمك
وعدمه، إلا إذا كنت تحب أن يكون الجواب خالصًا لك من دون الناس لأمر ما.
هذا هو الاحتياط، والعلم لا يعطيك إلا نورًا، والسكوت قد يكون سبب هلاكك
الأبدي.
قال المنجم والطبيب كلاهما ... لا تُبعثُ الأموات، قلت إليكما
إن صح قولكما فلست بخاسر ... أو صح قولي فالخسار عليكما
وإن كنت تترك الصوم مغلوبًا للشهوة البهيمية، فعليك أن تعالج نفسك لتكون
إنسانًا يغلب شهوته، لا حيوانًا لا يحول بينه وبين شهوته إلا العجز عن تناولها،
يساعدك على هذا تصور فوائد الصوم الرياضية، من تجفيف الرطوبات البدنية،
وإفناء المواد الرسوبية التي تكون من آثار الطعام (هكذا سماها الرئيس ابن سينا
الحكيم الشهير) وقد يتولد منها أمراض. وتصور الفوائد الأدبية التي أشرنا إليها في
العدد الماضي، مع تذكر ما أعد الله تعالى للصائمين من الأجر، وما على تاركي
الصوم من الوزر والإصْر وأنت مؤمن بكل هذا.
(كلمة أخرى) : وإذا أعيتك الحيلة في شهوتك واخترت أن لا يكون لك تفوق
على القرد والخنزير اللذين لا يصبران عن شهوة الأكل والوقاع متى عرضت لهما،
فاستتر بحجاب، فإن معصية العلانية أشد وأقبح من معصية السر؛ لأن في العلانية
هتك الحرمة وعدم المبالاة بالدين وآدابه، وإيناس الناس بالرذيلة وتجريئهم على
ارتكاب المنكرات واجتراح السيئات، فتحمل بذلك أوزارهم مع أوزارك، وليكن
احتجابك على أشده على ولدك وأهلك، لكيلا تفسد أخلاقهم وتسيء تربيتهم،
فينشأون عبيد الشهوات وحلفاء الإسراف وأولياء الشيطان.
بالتربية الحسنة تسعد العائلات والأمم، ومدار التربية على الاقتداء، والرجل
قدوة المرأة، والآباء والأمهات هم الأسى (جمع أسوة بمعنى القدوة) التي تأتسي بها
الأبناء، والدين هو المرشد الأمين والنور المبين، فمتى ضل عن نهجه الآباء لحقه
الأمهات، إما مشايعة ومتابعة وإما إقرارًا وسكوتا، فكيف يكون مع هذا حال الأبناء
والبنات؟ ليل بهيم، وفساد عظيم، فلا تكونوا معاشر المسلمين أعوانًا للشياطين
على أبنائكم وأنصارًا {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا قُوا أَنْفُسَكُمْ وَأَهْلِيكُمْ نَاراً} (التحريم:
6) .

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 857

الكاتب: محمد رشيد رضا الحكم بالشريعة في السودان
ذكرنا في عدد سابق ملخص خطبة اللورد كرومر في أم درمان وأنه حين وعد
بالعدالة وقال: إن الإنكليز متعقلون بدينهم، ويعلمون كيف يحترمون دين غيرهم،
وخاطب السودانيين بقوله: (فلا يتعرض لكم أحد في دينكم على الإطلاق) سأله أحد
المشايخ: هل يتضمن هذا الوعد الجري على الشريعة والعمل بها؟
فقال اللورد: نعم.
ولا يصدق وعد اللورد وجوابه إلا بأمرين اثنين:
أحدهما: عدم إرسال أحد من دعاة النصرانية إلى السودان، بل عدم تمكنيهم
من الذهاب إليه، فإذا وفد المبشرون بالإنجيل من قسوس البروتستان أو غيرهم إلى
السودان يدعون أهله إلى دينهم فالوعد يكون مكذوبًا، قصد به الخداع والتغرير؛
لأن التعرض للدين في هذا العصر لا يكون إلا بالدعوة، وهذا التعرض لم تسلم منه
مصر، فإذا سلمت منه السودان فلا مندوحة لنا عن القول بأن هذه السلامة نعمة
يحق لبريطانيا أن تمتنها على السودانيين، ويحق عليهم أن يشكروها لها.
وثانيهما: أن تكون جميع الأحكام القضائية والمدنية بالشريعة الإسلامية الغراء
والأحكام الشرعية لا تكون صحيحة ونافذة إلا إذا كانت تولية القضاء من جانب
خليفة المسلمين وإمامهم الأعظم، أو من مأذونه. وقد صرح اللورد في خطبته بأن
الذي يؤسس المحاكم ويولي القضاة هو اللورد كتشنر، وأن الموظفين من الإنكليز
هم الذين يقيمون الأحكام في كل مركز من السودان، فأنى لهؤلاء الإنكليز معرفة
الشريعة الإسلامية؟ ومتى كان اللورد كتشنر خليفة على المسلمين أو مأذونًا بتولية
القضاة من الإمام الأعظم؟ وإذا لم يكن هذا ولا ذاك فما معنى جوابه للشيخ بنعم.
إن وعده يتضمن الجري على الشريعة إلا أننا لم نفهم لهذا معنى ولم تتصور أذهاننا
كيف يكون صادقًا.
والذي يتبادر إلى الذهن أن الوعد بالحكم بالشريعة واحترام الدين في السودان
يكون كالوعد السابق بأن السودان كله للحكومة الخديوية كمصر، وأن بريطانيا
العظمى تساعد على قطع دابر الثوار الخارجين، وإرجاع البلاد إليها. أو كالوعد
بعد الفتح بأن البلاد السودانية ستكون مشتركة بين مصر وإنكلترا؛ لأن الثانية
ساعدت الأولى على الفتح، وشريعة العدل تقضي أن من يساعد أحدًا في شيء يكون
شريكه فيه، وإن كان في مساعدته متبرعًا، والمساعَد (بفتح العين) هو صاحب
الشيء وصاحب العمل، ويقدر على القيام من دون مساعدة، ثم تفسير هذه المشاركة
بأن صاحب الملك والعمل ليس له في الشركة شيء إلا الإنعام عليه بلفظ (شريك)
بشرط أنه لا يملك في المشترَك فيه قولاً ولا عملاً.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 859

الكاتب: محمد رشيد رضا التقاريظ

(كيفية انتشار الأديان)
رسالة نفيسة صنفها صديقنا الكامل والكاتب الفاضل صاحب العزة رفيق بك
عظم زاده من أمراء القطر السوري. وقد قسمها إلى خمسة فصول:
الفصل الأول: في حاجة البشر إلى الاجتماع وبيان أن دعامته الدين.
الفصل الثاني: في ترقي الشرائع بترقي الإنسان.
الفصل الثالث: القوة في الشرائع.
الفصل الرابع: الجهاد في الشرائع الإلهية.
الفصل الخامس: كيفية قيام الشرائع وانتشارها.
وسننقل منها في الأعداد التالية نبذًا يتبين منها عظيم فائدتها إن شاء الله تعالى،
وقد طبعت في مطبعة جريدة الإسلام في مصر.
***
(الدر المنتخب في تاريخ المصريين والعرب)
كتاب يؤلفه وينشره حضرة الأديب النبيل أتربي أفندي أبو العز، وقد طبع في
هذه الأيام الجزء الثالث منه، وهو في تاريخ العرب قبل الإسلام وبعده إلى وفاة
النبي صلى الله عليه وسلم، جرى فيه على النهج الحديث في الترتيب والتقسيم،
وأكثر فيه من الشعر؛ لأنه ديوان العرب ومظهر أفكارهم وأدبهم، حتى صار
الكتاب أشبه بالأدب منه بالتاريخ، وذلك مما يستميل إلى مطالعته، وقد طالعنا منه:
(الفصل الرابع: في أخلاق العرب) فانتقدنا عليه أنه لم يذكر فيه ما كان فاشيًا
فيهم قبل الإسلام من الأخلاق المذمومة، فعساه يستدرك ذلك بذكر أخلاق العرب بعد
الإسلام، والمقابلة بين الحالين، فوظيفة المؤرخ بيان الحقيقة محمودة كانت أو
مذمومة، والكتاب يُطلب من حضرة مؤلفه ومن مكتبة الحاج محمد حجاج في مصر،
فنحث على اقتنائه ونشكر مصنفه على اجتهاده في خدمة هذا الفن المفيد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 865

الكاتب: محمود سامي عجائب أمريكا
لحضرة الفاضل صاحب الإمضاء

حقًّا، إن بلاد الأمريكان جديرة بأن تسمى بلاد الغرائب والعجائب، إذ هي
ميدان الصناعة والأعمال، ومهد التفنن والاختراع، قد امتاز أهلها بعدم الوقوف عند
أوساط الأمور في أعمالهم وصنائعهم، بل يميلون في كل أشغالهم إلى التناهي إما في
الضخامة والعظم، وإما في الدقة والصغر، حتى إن الإنسان ليجد عندهم ما بلغ حد
الضخامة المتناهية، وحد الصغر المدهش الغريب.
فالقادم على هذه الديار الآهلة العامرة بالسكان المجدين في العلوم والصنائع يجد
القناطر الهائلة المريعة، والعمارات المرتفعة المنيعة , مع الضخامة والاتساع الفائق،
مما يدل على مهارة القوم ودرجة تقدمهم، ومقدار ثروتهم ونعيمهم، فقد بلغ عدد
طبقات بعض دورهم زيادة عن العشرين عدًّا، وذلك مثل عمارة (سان بول بلدنج)
الشهيرة في نيويورك بحسن نظامها وإتقان بنيانها واتساع أرجائها.
ومع هذا فإن الأمريكانيين الذين هم أصحاب هذه الأعمال الهائلة هم أيضًا
أصحاب الأعمال الدقيقة العجيبة، ومخترعي الآلات الصغيرة الغريبة التي تنبئ عن
اقتدارهم وقوتهم الفائقة.
فقد عمل المسيو (ج. هـ. شريفر) الصائغ بمدينة (دنفر) من أعمال
كلورادو الأمريكية آلة بخارية (وابورًا) يجر قطارًا مركبًا من 8 عربات تقل ثمانية
عشر مسافرًا ذات ثقل خفيف، بحيث يتيسر لكل إنسان رفعها بيده. وقد جعل قطر
أسطوانة الوابور المحركة له ثلاثة سنتمترات ونصف، وقطر عجلاته عشرين
سنتمترًا، وطوله مترين وعشرين سنتمترًا، وجعل عرض عرباته الثمانية 36
سنتمترًا، وطول كل واحدة من ستة منها مترًا واحدًا، ولا تُقِل غير رجلين فقط
وأما العربتان الباقيتان، فطول كل واحدة منهما متر وعشرون سنتمترًا، ولا تسع
غير ثلاثة ركاب.
وطول القضبان الحديدية التي يسير عليها القطار لا تزيد عن 135 مترًا،
والمسافة الفاصلة بينهما عشرون سنتمترًا.
ولم يحتج المعلم شريفر صاحب هذا القطار لمساعد في تسييره، بل باشر كل
ما يلزم له بنفسه، فكان يؤدي وظيفة ناظر وسائق ومساح، وبالجملة كل ما
يستلزمه حسن سير وانتظام القطارات العادية.
وقد عاد عليه هذا الاختراع بالفوائد الجمة والأرباح الطائلة، إذ قلما يجد
الإنسان قطاره خاليًا من المسافرين، وإن شئت فقل من المتفرجين.
وأغرب من ذلك ما أتاه المعلمان (يانج وماك شي) في مدينة (أطلانطق
ستي) التابعة لولاية نيوجرسي الأمريكية، فإنهما صنعا قطارًا يمكن الإنسان وضع
وابوره في جيبه، كل عربة من عرباته تُقِل ولدين يدفع كل واحد منهما خمسة
صلديات (مليم تقريبًا) أجرة المسافة بين كل محطتين، ويقال: إن هذا القطار
أصغر قطار وجد إلى يومنا هذا.
وكذلك عمل الخواجات (و. س. بانيول) قطارًا لطيفًا أعدوه للتنزه في
أملاكهم الواسعة، وجعلوه على منوال القطار السريع السير (اكسبرس) الذي
يخترق طريق جريت نورثرن الأمريكية الشهيرة إيابًا وذهابًا بين المحيط
الأطلانطيقي والأقيانوس الأعظم، وقُطر أسطواناته المُحركة له نحو عشرة
سنتمترات، وأما عجلاته فمحيطها أربعة وسبعون سنتمترًا، وزنة الوابور بلغت
2500 كيلو جرام، ويسير خمسة وعشرين ميلاً في الساعة الواحدة.
ومما يوقف نظر الغريب عن هذه البلاد ويوجب التأمل والاستغراب ما يشاهده
من الضخامة البالغة حد التناهي المفرط مثل الأدوار التي ذكرناها في ابتداء كلامنا،
ومثل النظارة الفلكية (تلسكوب) العجيبة التي صنعها المسيو (سارلس بركيس)
في مدينة سنتياغو؛ إذ جعل مقاس زجاجتها 1945 مترًا.
ومما لا يُصدَّق لغرابته لولا إجماع الجرائد على ذكره وإخبار بعض المشاهدين
له ما عمله المسيو يردنج، إذ تيسر له بعد 6 سنوات أن يوجد مركبًا بخاريًّا لا يزيد
طوله عن خمسة وسبعين سنتمترًا.
فتأمل ما وصل إليه القوم من البراعة الفائقة والتقدم العظيم، ولتعلم أن لا
شيء يصعب على المُجِد المجتهد مع الإرادة الصادقة والعزيمة الثابتة.
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمود سامي
... ... ... ... ... ... ... ... بمدرسة الحقوق الخديوية

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 894

الكاتب: محمد رشيد رضا التربية والتعليم

(التربية)
هي مساعدة القوى التي من شأنها أن تربو وتنمو على بلوغ الكمال في
نموها المستعدة هي له في أصل الفطرة والخلقة، وذلك بإزالة الأسباب التي تعيق
النمو أو تنحرف بالقوى عن جادة الاعتدال المطلوب، وبإمداد هذه القوى بما تغتذي به
من المواد (في القوى المادية) والمعلومات (في القوى المدركة العاقلة) الخارجة
عنها. وأحوج العوالم الحية إلى التربية الإنسان؛ لأن سائر الحيوان والنبات يصل
غالبًا إلى كماله في الجملة من غير تربية إلا الطبيعة، وما يهبه البارئ تعالى للحيوان
الأعجم من الإلهام.
أما الإنسان فهو - كما مر في مقالة (العروة الوثقى) - عالم صناعي في
جميع أطواره الجسدية والروحية، فمتى أُطلق علم التربية ينصرف لتربيته، وإن كان
الكثير أو الأكثر من النبات والحيوان يصل بتربية الإنسان له إلى درجة من الكمال
لا يرتقي إليها بنفسه إذا تُرك لطبيعته، ولعِلْمَيْ تربية النبات والحيوان أسماء أخرى
عند الذين قسموا العلم.
اختلف علماء التربية في ابتداء تربية الإنسان: أتكون من يوم العلم بالحمل به
أو من يوم يولد؟ وأرى أن هذا الخلاف لفظي؛ إذ لا خلاف بينهم في أن أحوال الأم
الجسدية والنفسية يكون لها أثر في نمو الجنين واستعداده؛ ولذلك يأمرونها بالرياضة
المعتدلة وتناول الأغذية اللطيفة وعدم التعرض لما يهيج بالانفعال ولا سيما الخوف
والفزع والحزن. وكأيِّن من وليد خرج ذا عاهة لم يكن لها من سبب إلا ما ألمَّ
بوالدته وهي حامل به. ومن جراء هذا سنبتدئ مباحثنا في تربية الإنسان بالكلام
على الحوامل وما ينبغي لهن بعبارة واضحة تفهمها السيدات وإن كن غير متعلمات.

(التعليم)
له إطلاقان: أولهما: إمداد القوى المدركة بعرض الأشياء عليها تدريجًا بالقول
والفعل بحيث تدركها وتقدر عن التصرف فيها قولاً وعملاً (كل شيء
بحسبه) وهذا المعنى داخل في مفهوم التربية ويشمل، تعليم العلوم الاعتقادية
والأدبية والفنون الصناعية.
وثانيهما: علم أساليب التعليم وطرقه القريبة، وهو فن نفيس ارتقى المشتغلون
به الدرجات العلى في العلوم والفنون، حيث أمكنهم تحصيل الكثير في الوقت
القصير، ولا يأذنون في أوربة وأمريكة بالتدريس والتعليم إلا لمن أتقن هذا الفن في
مدارسه التي أنشئت له. هذا، ونحن لا علم لأكثرنا بأن أساليب التعليم قد وُضع لها
علم مخصوص، واختيار المعلمين عندنا يكون بالشفاعات التي تُبنى غالبًا على
كون هذا المعلم مستحقًّا للمساعدة المالية لفقره أو كونه من الأسرة أو الطائفة الفلانية
مثلاً. وأبعدُنا عن معرفة التعليم هم الشيوخ الذين يعلّمون الدين وفنون اللغة
في الجوامع والمساجد.
وسنكتب في ذلك نُبذًا مفيدة إن شاء الله تعالى في الأعداد الآتية.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 15

الكاتب: محمد رشيد رضا التعليم بالعمل
جاء في الحدث الشريف: (مَن عمل بما علم ورثه اللهُ علمَ ما لا يعلم) ويؤثر
عن الإمام علي - كرم الله وجهه - أنه قال: (يهتف العلم بالعمل، فإن أجابه وإلا
ارتحل) ، وقد أخذ الإمام هذا الأثر من مفهوم الحديث. وغاية ما انتهى إليه
الباحثون في فن التعليم أن الأعمال هي التي تطبع ملكات العلم والعمل في النفوس،
وأن المسائل العلمية التي تعرض على العقول من طريق السمع مرة أو مرات - لا
تكاد تثبت، وإذا ثبت بعضها فإنما يكون كآلة موجودة في بيت رجل لا يُحسن
استعمالها، بخلاف ما إذا عرضت المعلومات بأعيانها أو أمثلتها عند الكلام عليها
وكلف المتعلم أن يستعمل علمه ويطبقه على المعلومات. وهذا مما أرشد إليه النبي
والإمام من 13 قرنًا واهتدى إليه الأوربيون من عهد قريب.
فمَن أحب ألا ينسى ما يتعلمه من قواعد العربية مثلاً فليُكثرْ من الأمثلة في
كل مسألة، وليراعِ القواعد في كلامه بالتكلف قولاً وكتابة؛ حتى تنطبع في نفسه،
وتصير ملكة راسخة يصدر عنها الكلام العربي الصحيح بغير رويَّة ولا تكلف،
ونحن نرى الذين لا ينهجون هذا المنهاج يقضون أعمارهم في مدارسة الفنون
العربية، ولا يحسنون قولاً ولا كتابة. ولا بد في تحصيل ملكة الفصاحة والبلاغة من
كثرة قراءة الكلام البليغ مع تفهم معانيه وملاحظة أساليبه ومناحيه.
ومعرفة القواعد تعين على هذا ولكنها لا تفيد في الوصول إلى المطلوب بدون
هذا العمل، فكأيِّن من أستاذ قرأ كتب السعد وغيرها مرارًا وهو أعيى باقل،
وأعجز عن الكتابة البليغة من صبية المدارس. وقد أحسنت نظارة المعارف المصرية
بحظرها على معلمي العربية الكلام العُرفي (البلدي) في أثناء الدروس،
وإلزامها إياهم بأن يجعلوا شرح الدروس وتلقينها للتلاميذ بالكلام العربي الصحيح.
وأجدر بشيوخ الأزهر الأفاضل ونحوهم من معلمي المدارس الدينية - أن يكونوا هم
السابقين إلى هذه السُّنة الحسنة، وعسى أن يتداركوا ما فاتهم من السبق في البداية،
بالسبق والتبريز في النهاية؛ فإن السبق في نفس العمل المقصود خير من السبق
في الابتداء والشروع.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 25

الكاتب: محمد رشيد رضا الأخبار والآراء

(الحج والوباء)
اجتمع مجلس النظار اجتماعًا خصوصيًّا للمذاكرة في أمر منع الحج الذي يراه
مجلس الصحة البحرية ضروريًّا لمنع انتقال الوباء من بلاد الحجاز إلى مصر، ولما
كان المنع من الحج منعًا من ركن ديني أساسي لم يكن للنظار أن يبرموا فيه أمرًا إلا
بعد الاستفتاء من العلماء؛ ولهذا طلب عطوفتلو رئيس مجلس النظار لحضور
الاجتماع صاحب السماحة قاضي مصر وأصحاب الفضيلة شيخ الأزهر ومفتي الديار
المصرية والشيخ عبد الرحمن النواوي مفتي الحقانية والشيخ عبد القادر الرافعي
رئيس المجلس العلمي سابقًا، فحضروا وتذاكروا مع النظار وبعد أن انفضوا من
المجلس اجتمعوا، وأجمعوا على كتابة هذه الفتوى وإرسالها إلى مجلس النظار وهي
بحروفها:
الحمد لله وحده.. لم يذكر أحد من الأئمة من شرائط وجوب أداء الحج عدم
وجود المرض العام في البلاد الحجازية؛ فوجود شيء منها فيها لا يمنع وجوب أدائه
على المستطيع. وعلى ذلك لا يجوز المنع لمن أراد الخروج للحج مع وجود هذا
المرض متى كان مستطيعًا.
وأما النهي عن الإقدام على الأرض الموبوءة الواردة في الحديث، فمحمول
على ما إذا لم يعارضه أقوى؛ كأداء الفريضة، كما يستفاد ذلك من كلام علمائنا.
وأيضًا فإن النهي عن الدخول أو الخروج تابع لاعتقاد الشخص الذي يريد الدخول
أو الخروج كما يفيده ما في تنوير الأبصار متن الدر المختار؛ حيث قال: (وإذا
خرج من بلدة بها الطاعون وهو الوباء العام- فإن عَلِمَ أن كل شيء بقدر الله تعالى فلا
بأس بأن يخرج ويدخل، وإن كان عنده أنه لو خرج نجا ولو دخل ابتُلي به كُره له ذلك، فلا يدخل ولا يخرج) اهـ. وأيده شارحه السندي. والله أعلم. في 2
ذي القعدة سنة 1316.
(المنار)
ولو قيل بجواز المنع إذا تحقق أن فيه المصلحة العامة لنِيطَ بالإمام الأعظم؛
لأنه من وظائفه ولم يكن لغيره أن يُقْدم عليه إلا بإذنه، وسوف نشرح هذه المسألة
في مقالة نكتبها في موضوع (ثبوت العدوى) إن شاء الله.
***
ورد على صاحب الدولة الغازي مختار باشا رسالة برقية من دولة والي
الحجاز ملخصها أن الاحتياطات الصحية في جدة في غاية الإتقان، وأنه لم يُصب أحد
في مكة بعد ذلك البخاري، وأن الوفيات في جدة بين واحدة واثنتين في اليوم، ورسالة
أخرى في 15 مارث ملخصها أنه لم يحدث في جدة إصابة ولا وفاة في تاريخها.
***
كتبت (ثمرات الفنون) الغراء مقالة وجيزة في (الانتقاد والجرائد) ومما
انتقدناه عليها فيها أنها جاءت بنبذة من (العروة الوثقى) في أطواء الكلام ولم تسندها
إليها أو تميزها بوضعها بين قوسين ليعلم أنها تضمين.
***
يؤخذ من الجرائد الإنكليزية أن سفير إنكلترا الجديد في الآستانة آنس من
الحضرة السلطانية ارتياحًا؛ لما أبداه لها من رغبة دولته في إعادة الوداد السابق بين
الحكومتين.
***
صدر الأمر العالي بفصل (تفتيش الوادي) عن نظارة المالية وإلحاقه
بديوان الأوقاف العمومية، ولكن بشرط أن تتولى نظارة الأشغال العمومية أعماله،
لتصلح شؤونه إحدى عشرة سنة، ثم يتولاه ديوان الأوقاف مباشرة.
***
وقفنا على قصيدة لطيفة في التهنئة بولي عهد الخديوية حرسه الله بعين
عنايته الأبدية، لناظمها الأديب الفاضل مصطفى صادق أفندي نجل الأستاذ الكامل
الشيخ عبد الرزاق أفندي الرافعي قاضي مديرية الغربية الشرعي مطلعها:
بزغت شموس الأنس من أفق الهنا ... وتبسم الإسعاد أي تبسم
ومنها وفيه تاريخ هجري:
فالكون أرّخ مصر يُنبي سعدها ... بولي عهد القطر (عبد المنعم) (1316)
(وختامها)
راق الهنا أرخ له شمس الكما ل محمد الأفضال عبد المنعم
(1899)
فنعتذر بضيق المقام عن شرحها كلها، كما نشكر لحضرة الناظم ما تفضل
علينا به من تقريظ المنار وتهنئتنا نظْمًا ونثرًا بإكماله السنة الأولى.
***
رأينا في جريدة طرابلس مقالة - كليالي الشتاء - تعتذر فيها عن العلماء
الذين أهملوا وظائفهم الدينية بما يمثل الذنب ويؤيده، وسنرد عليها في العدد الآتي
إن شاء الله تعالى.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 30

الكاتب: محمد رشيد رضا وصايا للحوامل
أو تربية الجنين

1- تجتنب الحبلى المآكل الغليظة العسرة الهضم والكثيرة الدسم والتوابل،
ولا تزيد من تناول الأطعمة اللطيفة عن الاعتدال لا سيما في أوائل الحمل؛ حيث
تكون معرضة لسوء الهضم، وما تزعمه النساء الجاهلات من أن الحبلى تحتاج إلى
كثرة الأكل في أوائل الحمل خطأ، والصواب أن ضرر التخمة في أوله أكثر منه في
آخره، والاعتدال أسلم في كل حال.
2- تجتنب أشد الاجتناب شرب المسكرات؛ فإنها تهيج الدم وتكون
سببًا في قلة نمو الجنين فيأتي صغيرًا وضئيلاً، ولا تُكثر من شرب المنبهات
كالشاي والقهوة.
3- ينبغي أن تكون أوقات أكلها ونومها مرتبة ومعينة بانتظام.
4- تلبَس من الثياب والأحذية الواسع الذي لا يضغط الجسم والرجلين،
أما الجسم - لا سيما البطن - فظاهر، وأما الرِّجلان؛ فلأنهما في مدة الحمل يكونان
عرضة للتورم.
5 - تعتني بتنظيف جسمها، وتجتنب الاغتسال بالماء الحار والبارد؛ وفي
مهاب الهواء كالبحر والنهر، وأفضل الماء للاغتسال ما كانت حرارته كحرارة
الجسم أو تزيد قليلاً.
6- من أهم النظافة نظافة غرفة المنام وتجديد هوائها، وتعريضها للشمس؛ فإن
استنشاق الهواء النقي ضروري لحفظ الصحة.
7- من المهمات التي تهملها نساء الأغنياء الرياضة، وهي ركن من أركان
الصحة، وتتأكد العناية بها في وقت الحبل. أما نساء الفقراء فهن مضطرات إلى
الرياضة، وإنما يؤمرن بمراعاة الاعتدال في أثناء الحبل؛ لأن الرياضة العنيفة تضر،
وربما تفضي إلى الإسقاط، على أن اللواتي يعتدن الراحة والكسل أكثر تعرضًا
للإسقاط، وتألمًا من الولادة، فعلى الغنية الوهنانة (الكسلى من التنعم) أن تكلف
نفسها الرياضة المعتدلة ولو بالخدمة في البيت، وأن تمشي أحيانًا في الأماكن النقية
الهواء، وتجتنب العَدْو والوثبان والرقص. ونرى الكثيرات من الحوامل يقضين
معظم النهار مستلقيات، فيستولي عليهم الضجر والسآمة والإقهاء (فقد شهوة الطعام)
والاستلقاء أحيانًا لازم لا سيما عندما تثقل الحامل، وحيث يخشى من الإسقاط.
8- ينبغي الاحتراز من كل ما يهيج الانفعال الشديد كالخوف والفزع
والحزن، وذلك بالتباعد عن أسبابه، وبالتلاهي والتسلي إذا وقعت الأسباب.
9- ينبغي أن لا يحسب الحبل مرضًا من الأمراض، فتتوهم صاحبته أن
الأخطار محدقة بها؛ فإن هذا الوهم ربما يضنيها ويؤثر - إذا قوي - في جنينها.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 60

الكاتب: محمد رشيد رضا تأثير الوعظ والتذكير

كان منشئ هذه الجريدة جالسًا يومًا من أيام رمضان في مقصورة ضريح سيدنا
الحسين (عليه السلام والرضوان) وبجانبه شيخ من أكبر علماء القطر المصري
فنظرنا إلى القوم الذين يُقبّلون الأرض وقفص النُّحَاس الذي على القبر ويستغيثون
ويطلبون حاجاتهم، فقرأ الشيخ: {مَا هَذِهِ التَّمَاثِيلُ الَتِي أَنتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ} (الأنبياء: 52) وأشار إليهم، فقرأت أنا: {قَالُوا وَجَدْنَا آبَاءَنَا لَهَا عَابِدِينَ} (الأنبياء: 53) ثم قلت له: ما بالكم - معاشرَ العلماء - ساكتين على هذه
المنكرات وقد وصلت إلى هذا الحد؟ ! فقال: إن الزمان قد فسد فلا يلتفت الناس إلا
إلى الباطل. قلت: إن الحقَّ يعلو ولا يُعلى عليه، فإذا تصارع هو والباطل
وثبت - فلا بد أن تنتهي المصارعة بالغلب له، فقال: (إذا ثبت!) قلت: وما
يمنعه من الثبات؟ ! قال: إن المشتغلين بالوعظ المضر والتعليم الممزوج بالخرافات
يسعون في منع من يُعلِّم تعليمًا صحيحًا ويَعِظ وعظًا نافعًا، ويساعدهم من يتصلون
به من الكبراء، ويطعنون بالواعظ الصادق المطاعن الدينية والسياسية. قلت له:
على كل حال يجب على صاحب الحق أن يُظهره حتى يُمنع، ويجاهد به جهادًا
كبيرًا أو يُغلب على أمره. قال الشيخ: لو تصدّى عالم لقراءة التوحيد الصحيح
والأخلاق لا يُقبِل عليه الناس؛ ولكنهم يقبلون على القُصّاص الذين يوافقون
أهواءهم. قلت: الأمر يخالف ذلك؛ فإن حوادث الزمان قد أعدت النفوس إلى
قبول الحق وطلب الإرشاد الذي ينتاشهم من هذه المهاوي وينقذهم من هذا
الشقاء، وإنني قد بلوت الناس فألفيتهم كما حدثتك، وها أنا ذا أقرأ درسًا هنا وقد
أقبل عليَّ الناس إقبالاً لم يكن يُنتظر، وصاروا يتحدّثون من أول يوم بنفعه، حتى
قال بعضهم: لو أن عندنا مائة مدرس كهذا لما حلَّ لنا ما نحن فيه من الرزايا. قال
الشيخ: وهل أقبلوا عليك كما يقبلون على فلان؟ فنقول إن التعليم النافع يروج كما
يروج غيره مثلاً؟ ! قلت له: لا، ولكن السبب في زيادة إقبالهم على فلان ليس هو
تفضيل تعليمه، ولكنهم اعتادوه بطول الزمن مع موافقته لرغائبهم كما قلتم، وأنا أرجو
أن يرجحوا جانب الحقيقة الذي فيه مصلحتهم على جانب التمويه الذي فيه لذّتهم إذا
وجد من يُمَيِّزُ ذلك لهم.
هذا ما دار بيننا من المحاورة والتَّجْرِبَة تشهد لما قلته آنًا بعد آن، وإليك هذه
الواقعة التي حدثت في هذه الأيام.
قام أحد الشيوخ في هذه الأيام يرغِّب الناس في الحج في مديرية الشرقية
ويحثهم على أدائه في هذا العام فجوَّل في مديرية الشرقية بهذا الوعظ، فأثّر في نفوس
الناس حتى استسهلوا المصاعب واستخفّوا بالنوائب وارتكبوا معصية الربا الفاحش
فاستدانوا ورهنوا أملاكهم للدائنين ثم استأجروا منهم الفدان الواحد بأربعة جنيهات؛
فكان مجموع الفضل الذي أُخذ منهم عشرين في المائة وهو ربا لا يصح في شرع
ولا قانون، ارتكبوا هذه الكبيرة عالمين بأن في بعض البلاد الحجازية وباءً يُخشى
أن يعلق بهم مكروبه وتلحق بهم كروبه ومستيقنين أن النفقات في هذا العام تكون
مضاعفة، كما أن أثقال السفر ومشقاته مضاعفة، وربما كان بعضهم يعتقد أن زيادة
الأجور والنفقات عن قدر الاعتدال تُسقِط الوجوبَ عن المستطيع.
لماذا حمل هؤلاء هذه الأوزار والأثقال وأقدموا على هذه الأعمال؟ ! أليس
إجابةً لداعي الوعظ الذي حملهم عليه العالم باسم الدين؟ ! بلى، قد امتثلوا أمر
الواعظ ولم يلتفتوا إلى قول الشاعر:
إذا حججت بمال أصله دنس ... فما حججت ولكن حجت العيرُ
لا يقبل الله إلا كل طيبة ... ما كل مَن حج بيت الله مبرورُ
فإذا كان قول العلماء يقبل بمثل هذا، وتنتهي طاعتهم إلى هذا الحد؛ فماذا يكون
من أمرهم إذا أنشأوا يبيّنون للناس طرق سعادتهم في دينهم ودنياهم من الوجوه التي
تتغذى بها عقولهم وتتشرَّبها نفوسهم وقلوبهم؟ ! لَعَمْرُك، إن الأمة تنهض بذلك
نهضة الأسود؛ فتحفظ موجودًا، وتسترد مفقودًا، وتنال عند الله مقامًا محمودًا.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 72

الكاتب: محمد رشيد رضا عبرة لمن يعقل
كان أحد أعيان الشرقية الأغنياء مغرمًا بحب الأولياء. معتقدًا بركاتهم ملتمسًا
لنفحاتهم. وكان يرى أن أفضل ما يتقرب به إليهم المتقربون. ويستحق به رفدهم
ونوالهم الطالبون - إنما هو الاحتفال بموالدهم وإنفاق الأموال في معاهدهم. فكان
يشد في كل سنة إليها الرِّحَال وينفق بَدر الأموال، حتى إنه كان يُسَيِّرُ إلى مولد
السيد البدوي مائة وسبعين راحلة. وإلى مولد البيومي مثل هذه القافلة. ويضرب
في تلك المعاهد الخيام ويذبح لإقراء الضيوف الأنعام حبًّا في أولئك السادات.
وتعرضًا لتلك الفيوضات. وما كان ريع أرضه الواسعة الخصبة ليفي بنفقاته وبهذه
القربة؛ ولذلك كان يستدين النقود من بعض صرافي اليهود. وأنت تعلم أن شعب
إسرائيل لا يقنع بالرباء القليل. فما زالت تلك البركات الوهمية. والفيوضات
الخيالية تمحق بالرباء أمواله. كما تُحبط بالمعاصي أعماله. حتى جعلته أفقر أهل
زمانه. وأمسى الصراف اليهودي يتمتع بمائتين وثمانين فدانًا من أطيانه، ولم يزل
ذلك الأحمق السفيه حيًّا يعيش في حجر أخيه!
فهذه الواقعة الحقيقية تفيد أحد أمرين: إما أن الأولياء - كسائر الأموات - لا
يملكون للناس (ولا لأنفسهم) ضرًّا ولا نفعًا لا بالذات ولا بالواسطة والشفاعة، وإما
أن الاحتفال بالموالد يُغضبهم ولا يرضيهم ويسوءهم ولا يسرهم؛ فلذلك يتصرفون
بفاعله أسوأ التصرف. ويتوسلون إلى الله أن ينتقم منه أشد الانتقام. فليتبصر
المسرفون في أمرهم الذين ذهبت الاعتقادات الفاسدة بدينهم ودنياهم. وليخش الله
أهل العمائم الذين يؤولون لهم بأنهم لا يعتقدون أن للولي قدرة يقدر بها على النفع
والضر فيكونون وثنيين مشركين وإنما يعتقدون أن البركات تنزل عليهم من عند الله
تعالى؛ فتزيد في أرزاقهم وأعمارهم وتشفي مرضاهم بواسطة الولي الذي يعظمونه
ويحتفلون في مولده، وليرجعوا بالمسلمين إلى السنة الصحيحة وسيرة السلف
الصالح؛ فقد نهى النبي صلى الله عليه وسلم عن عِمارة القبور وعن تعظيمها، وما
كان السلف يعرفون شيئًا من هذه البدع، وما كان يخطر ببال أحد منهم أن يوسّط
ميتًا في قضاء حاجته، كما سبق لنا تفصيل ذلك غير مرة.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 74

الكاتب: عبد الحق الأعظمي البغدادي الأعياد
] لِكُلِّ أُمَّةٍ جَعَلْنَا مَنْسَكاً هُمْ نَاسِكُوهُ [[1]
لحضرة الفاضل الأزهري صاحب الإمضاء
عبد الحق حقي البغدادي الأعظمي الأزهري

العيد اسم لما يحصل فيه الاجتماع العام على وجه معتاد، سواء كان سنويًّا أو
شهريًّا أو أسبوعيًّا، زمانيًّا أو مكانيًّا وقد يصدق على مجموع اليوم وما يصنع فيه،
وعلى المكان وما به وعلى الاجتماع وحده أو مع ما يصحبه من العبادات والعادات
وبضرورة تباين العرب في المذهب والمشرب - تباينت أعيادهم في الزمان والمكان
ولمناسبة عيدنا الأكرم أردت توضيح ذلك على وجه الإجمال والاختصار تفكهة لقراء
(المنار) بهاته النبذة التاريخية.
اعلم أن العرب كانوا في الجاهلية شيعًا متفرقين وفرقًا مختلفين فقد كانت
(النصرانية) في ربيعة وغسان وبعض قضاعة، وكانت (اليهودية) في حِمير وبني
كنانة وبني الحارث بن كعب وكِندة، وكانت (المجوسية) في تميم، وكانت الزندقة
في قريش، أخذوها من الحيرة، والمراد بالزندقة هنا عدم الإيمان بالآخرة والربوبية
وكان بنو حنيفة اتخذوا في الجاهلية إلهًا من حيس فعبدوه دهرًا طويلاً ثم أصابتهم
مجاعة فأكلوه، فقال فيهم رجل من تميم شعرًا:
أكلت حنيفة ربها ... زمن التقحم والمجاعة
لم يحذروا من ربهم ... سوء العواقب والتباعة
ولا شك أن الأعياد من الديانات ولواحق العبادات، وإلى ذلك ذهب بعض
المفسرين في قوله تعالى: {لِكُلِّ أُمَّةٍ جَعَلْنَا مَنْسَكاً هُمْ نَاسِكُوه} (الحج: 67)
حيث فسروا المنسك بالعيد، فلم يكن العرب يومئذ متفقين في الأعياد كما لم يتفقوا
في الدين والاعتقاد.
أما المشركون من عَبَدَة الأصنام فقد كان لهم في الجاهلية أعياد كثيرة، منها
مكانية، ومنها زمانية:
أما (المكانية) فكثيرة وهي مواضع أصنامهم وأوثانهم وأمكنة طواغيتهم،
وكانت الطواغيت الكبار التي كانت تشد إليها الرحال وتقام عندها الأعياد ثلاثة:
(اللات) و (العزى) و (مناة الثالثة الأخرى) وكل من هذه الثلاثة لمصر من
أمصار العرب؛ فكانت اللات لأهل الطائف، والعزى لأهل مكة، ومناة لأهل
المدينة، يهلّون لها شركًا بالله تعالى. وكانت لهم مواسم من السنة مخصوصة
للاجتماع عند هذه الثلاثة وتقصدها العرب من كل فج وتعظمها كتعظيم الكعبة،
وكان لها سدنة وحُجَّاب، وكانوا يهدون إليها كما يهدون للكعبة ويطوفون بها وينحرون
عندها مع اعترافهم بفضل الكعبة؛ عليها لعِلمهم أنها بيت أبيهم إبراهيم الخليل عليه
السلام ومسجده. وكان ذو الخلصة بيتًا باليمن لخثعم وبجيلة فيه نُصُب يعبدونها ولهم
فيه من السنة موسم وعيد، وكان أهل نجران يعبدون نخلة طويلة بين
أظهرهم لها في كل سنة موسم وعيد، وإذا كان ذلك العيد علقوا عليها كل ثوب
حسن وحُلي النساء ثم خرجوا إليها وعكفوا يومًا.
وأما (الزمانية) فهي كثيرة، منها أيام مسراتهم وأفراحهم لظفرهم على عدوهم
ونصرتهم على خصومهم ومحاربيهم، وذلك يختلف باختلاف الشعوب والقبائل،
فيتفق أن يكون يوم عيد لقوم يوم حزن وبؤس على آخرين. وكان لأهل المدينة
يومان يلعبون فيهما فلما قدم النبي صلى الله عليه وسلم المدينة قال لهم: قد أبدلكم الله
بهما خيرًا منهما يوم الفطر والأضحى. ومنها يوم السبع وهو عيد من أعياد قبيلة من
قبائل العرب في الجاهلية، كانوا يشتغلون فيه باللهو واللعب، وكذلك يوم السباسب.
وأما أعياد المجوس - وهم الفرس وشرذمة من العرب وغيرهم - فهي كثيرة
جدًّا، إلا أنَّا نقتصر على المشهور منها الذي أولع الشعراء بذكره واعتنى الأمراء
بأمره وهو (النيروز) والمهرجان والسذق - فهو تعريب نوروز وهو أعظم
أعيادهم ويقال: إن أول مَن اتخذه جمشاد وهو أحد ملوك الطبقة الأولى من الفرس،
وسبب اتخاذهم هذا اليوم عيدًا أن طمهورة لما هلك ملك بعده جمشاد فسمي اليوم
الذي ملك فيه نوروزًا؛ أي: (اليوم الجديد) ومن الفرس من يزعم أن النيروز هو
اليوم الذي خلق الله تعالى فيه النور، وأنه كان معظمًا قبل جمشاد. وبعضهم يزعم أنه
أول الزمان الذي ابتدأ الفلك فيه بالدوران ومدته عندهم ستة أيام، أولها اليوم الأول من
شهر أفرود ريزماه الذي هو أول شهور سنتهم، ويسمون اليوم السادس النيروز الكبير؛
لأن الأكاسرة كانوا يقضون في الأيام الخمسة حوائج الناس على اختلاف طبقاتهم
ثم ينتقلون إلى مجالس أُنسهم مع خواصهم فيه، وهو يعمل في 17 حزيران، وقيل:
في 11 منه. وأما المهرجان فوقوعه في 16 تشرين أول من شهور السريان، ومن
شهور الفرس في 16 من مهرماه وهو ستة أيام ويسمى اليوم السادس المهرجان الأكبر.
وسبب اتخاذهم له [2] أن بيوراسب وهو الضحاك ويقال له: أوذهاق. ذو الحبتين
والأفواه الثلاثة والأعين الست الداهية الخبيث المتمرد لما قتل جمشاد
وملك جاءه إبليس في صورة خادم فقبَّل منكبيه فبدت فيهما حبتان وكانتا تؤلمانِه
فوصف له دمعة الناس فكان يقتل كل يوم غلامين لذلك، فأجحف بقتل الولدان في
الرعية، فخرج رجل بأصبهان يقال له: كابي. وعقد لواءً من جلد أسد ودعا الناس
إلى محاربة الضحاك، فاجتمع له خلق كثير ولما تحقق عند الضحاك ذلك هابهم
وهرب منهم فاجتمع الفرس إلى كابي ليُملِّكوه فقال: ما أنا من أهله.
وذكر لهم أن معه صبيًّا من ولد جمشاد يسمى فريدون وقال: أرى أن تملكوه وتعيدوا
المُلك إلى أهله. فملكوه، فخرج فريدون في طلب الضحاك فوجده، فأخذه وشده
وحبسه في جبل دنياوند وجعل ذلك اليوم عيدًا وسماه المهرجان. وقيل في
سبب اتخاذه غير ذلك.
وكانوا يتهادون في النيروز والمهرجان بالمسك والعنبر والعود الهندي
والزعفران والكافور. وأول من رسم هداياهما في الإسلام الحجاج بن يوسف الثقفي،
وأول من رفع ذلك عمر بن عبد العزيز واستمر ذلك إلى أن فتح الهدية فيه أحمد بن
يوسف الكاتب، فإنه أهدى فيه للمأمون سفط ذهب فيه قطعة عود هندي في طوله
وعرضه وكتب معه: (هذا يوم جرت فيه العادة بألطاف العبيد للسادة) .. إلى آخر
ما قال.
وأما السذق فيعمل في ليلة 11 من شهر أيار - مايو - ويسمى هذا اليوم عند
الفرس روزابا؛ لأن لكل يوم من أيام الشهر عندهم اسمًا، ويقال في سبب اتخاذهم له
أن فراسياب لما تملك سار إلى بلاد بابك فأكثر فيها الفتنة وخرب ما كان عامرًا منها
فخرج عليه زفرب بن طهمازشب فطرده عن مملكة فارس إلى بلاد الترك، وكان ذلك
في يوم روزابان فاتخذ الفرس هذا اليوم عيدًا وجعلوه ثالثًا لعيدي النيروز والمهرجان
ولما تملك وضع عن الناس خراج سبع سنين فعمرت البلاد. وقيل في السبب غير
ذلك، وللفرس أعياد دون ما ذكرناها منها عيد يسمى نيركان وأيام الفيروزجاة، أي:
تربية الروح وركوب الكوسج وبهمنجه.
أما القبط والنصارى فقد قيل: إن أعيادهم أربعة عشر عيدًا، سبعة يسمونها
كبارًا وسبعة أخرى يسمونها صغارًا.
فالكبار: البساره (1) والزيتون (2) والفصح (3) وخميس الأربعين
(4) وعيد الخميس (5) والميلاد (6) والغطاس (7) ، وأما الأعياد الصغار:
فالخنان (1) والأربعون (2) وخميس العهد (3) وسبت النور (4) وحد
الحدود (5) والتجلي (6) وعيد الصليب (7) .
وأما اليهود فقد قيل: إن أعيادهم خمسة، يسندونها إلى التوراة وهي:
(1) عيد رأس السنة يعملونه عند رأس سنتهم وينزل عندهم منزلة عيد
الأضحى عندنا. (2) وعيد صوماريا وهو عندهم الصوم العظيم الذي فرض
عليهم صومه ومدته خمس وعشرون ساعة، (3) وعيد المطل (4) وعيد الفطير
(5) وعيد الأسابيع - وهذه الثلاثة الأخيرة حجوج عندهم - والذي أحدثوه بعد
الخمسة عيد الفور وعيد الحنكة.
وأما المسلمون فلنذكر ما اشتهر من أعيادهم على سبيل الاختصار والإيجاز
فنقول:
قد تقدم أصل مشروعية عيدي الفطر والنحر وأنهما استبُدلا بيومين كان أهل
المدينة يلعبون فيهما في الجاهلية وقيل: هما النيروز والمهرجان. وسبب الاستبدال
أنه ما من عيد إلا وسببه إقامة شعار ديني أو تعظيم بعض أئمة الدين أو شيء مما
يضاهي ما ذُكر، فكان في هذا الاستبدال محو ما عساه يكون منشأ اللعب في ذينك
اليومين من شعار الجاهلية وإقامة سنة سلفهم الضالين وإثبات شعائر الملة الحنيفية
وإقامة سَننها، وشرع فيهما مع التجمل والتوسع والفرح والسرور - ذكر الله تعالى
وطاعات أخرى تنزهًا عن إمضاء الوقت كله في اللهو واللعب وخلوّه من إعلاء كلمة
الله.
أحد العيدين يوم الفطر من صيامهم وأداء نوع من زكاتهم، فيجتمع فيه الفرح
الطبيعي بالتفرغ من مشقة الصيام، وبتوسعة الأغنياء على أنفسهم وأخذ الفقراء
الصدقات، والفرح العقلي بالتوفيق لإكمال العدة والتعرض للمثوبة والأجر وببلوغ
الموسم مع النعم في الأهل والمال بالنسبة للأكثرين.
والثاني يوم الفراغ من معظم أركان فريضة الحج الواجب على مجموع الأمة،
ويقوم به بعضها في كل عام، وتذكار محاولة سيدنا إبراهيم ذبح ولده إسماعيل
(عليهما الصلاة والسلام) وإنعام الله تعالى عليهما بأن فداه بذِبْح عظيم. وناهيك بتذكر
أئمة الملة الحنفية والاعتبار بهم في بذل المهج والأموال في طاعة الله تعالى وقوة
الصبر، وفيه تشبّه بالحجاج وتنويه بهم وتشويق لما هم فيه.
وشرعت في الأول زكاة الفطر وهي واجبة، وفي الثاني الأضحية وهي سنة
عند بعض الأئمة وواجبة عند آخرين. وبهذين النوعين من الصدقة تكون أيام العيدين
أيام سعة على الأمة كلها وهو معنى كونها ضيافة الله تعالى، وشرع في كل منهما
التكبير والصلاة المخصوصة والخطبة؛ ليجتمع لهم السرور الروحاني والجسماني
معًا، وفي العيدين مقصد من أهم مقاصد الشريعة وهو الاجتماع العام للتعارف
والتآلف، ومعلوم أنه لا بد لكل ملة من اجتماع في صعيد واحد؛ لتظهر شوكتهم وتعلم
كثرتهم؛ ولذلك استحب في العيدين خروج جميع المسلمين إلى المصلَّى حتى الصبيان
والنساء، ومن لا يصلي من النساء يعتزلن المصلى ويقفن جانبًا يشهدن المصلين؛
ولهذا المعنى كان النبي صلى الله عليه وسلم يخالف في الطريق ذهابًا وإيابًا؛ ليطلع
أهل الطريقين على شوكة المسلمين. ولما كان الأصل في العيد إظهار الفرح
والسرور بالزينة ونحوها استحب فيهما حسن اللباس والتقليس - ضرب الدفوف -
وروي عن عائشة أن أبا بكر دخل عليها وعندها جاريتان في أيام منى تدففان
وتضربان - وفي رواية تغنيان - بما تقاولت الأنصار يوم بُعاث، والنبي صلى الله
عليه وسلم متغشٍّ بثوبه، فانتهرهما أبو بكر فكشف النبي صلى الله عليه وسلم عن
وجهه وقال: دعْهما يا أبا بكر؛ فإنها أيام عيد، وفي رواية: (يا أبا بكر لكل قوم
عيد وهذا عيدنا) حديث متفق عليه.
وتفصيل القول - فيما يُطلب شرعًا في الأعياد - يراجع في كتب الفقه.
... ... ... ... ... عبد الحق حقي البغدادي الأعظمي الأزهري (1) (الحج: 67) .
(2) المنار: هذه الحكاية من أساطير الفرس الخرافية يتناقلها المؤرخون الذين ألفوا الخرافات.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 97

الكاتب: محمد رشيد رضا المتكلمة بالقرآن
قرأنا في كتاب روضة البلاغة للعلامة أبي الحسن البارزي ما نصه:
عن أحمد بن عبد الله الواسطي قال: خرجت إلى مكة فإذا بامرأة على الطريق
تتلو آية من كتاب الله تعالى وهي: بسم الله الرحمن الرحيم: (من يهدِ الله فلا
مضل له ومن يضلل فلا هادي له) [1] ، فلم أشك أنها ضالة، فقلت لها: يا أمة الله،
أحسبك ضالة، فقالت (بعد البسملة - وهكذا كان كل الأجوبة مصدّرًا بالبسملة
فحذفناها للاختصار) : {فَفَهَّمْنَاهَا سُلَيْمَانَ وَكُلاًّ آتَيْنَا حُكْماً وَعِلْماً} (الأنبياء:
79) فقلت لها: يا أمة الله، أين تريدين؟ قالت: {وَلِلَّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ البَيْتِ
مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً} (آل عمران: 97) فقلت: يا أمة الله، من أين؟
قالت: {سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلاً مِّنَ المَسْجِدِ الحَرَامِ إِلَى المَسْجِدِ الأَقْصَى الَّذِي
بَارَكْنَا حَوْلَهُ} (الإسراء: 1) فعلمت أنها من بيت المقدس، فقلت: يا أمة الله،
ما لك لا تكلمينا؟ فقالت: {مَا يَلْفِظُ مِن قَوْلٍ إِلاَّ لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ} (ق: 18)
فقلت لصاحبي: أحسبها حَرورية. قالت: {وَلاَ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ إِنَّ
السَّمْعَ وَالْبَصَرَ وَالْفُؤَادَ كُلُّ أُوْلَئِكَ كَانَ عَنْهُ مَسْؤُولاً} (الإسراء: 36) ، فقلت: لا
حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم، إنها لا تكلمنا إلا من كتاب الله، فقلت: يا أمة
الله، آخُذ بعيرك، فأقوده إلى مكة؟ قالت: {وَمَا تَفْعَلُوا مِنْ خَيْرٍ فَإِنَّ اللَّهَ بِهِ عَلِيمٌ} (البقرة: 215) ، فأخذت بعيرها أقوده، فبينما نحن كذلك إذ أشرفت من طريق
الشام قافلة، قالت: {وَعَلامَاتٍ وَبِالنَّجْمِ هُمْ يَهْتَدُونَ} (النحل: 16) قلت: يا
أمة الله ما تريدين؟ قالت: {وَجَاءَتْ سَيَّارَةٌ فَأَرْسَلُوا وَارِدَهُمْ فَأَدْلَى دَلْوَه} (يوسف: 19) الآية، فقلت: في القافلة قرابة لها. قال: فلما أقبلت القافلة قلت:
يا أمة الله، بمَن أصيح ومَن لك في القافلة؟ قالت: {يَا يَحْيَى خُذِ الكِتَابَ بِقُوَّةٍ
وَآتَيْنَاهُ الحُكْمَ صَبِياًّ} (مريم: 12) {يَا زَكَرِيَّا إِنَّا نُبَشِّرُكَ بِغُلامٍ اسْمُهُ يَحْيَى} (مريم: 7) {يَا دَاوُودُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الأَرْض} (ص: 26) فصحت:
يا يحيى، يا زكريا، يا داود. فأجابني ثلاثة نفر، فقالوا: ما تريد؟ قلت:
معي عجوز لا تكلمنا إلا من كتاب الله تعالى. فقالوا: إنها أمنا، قد ضلت منذ ثلاثة
أيام قال: فلما أبصرتْهم تبسمت، وقالت: {فَابْعَثُوا أَحَدَكُم بِوَرِقِكُمْ هَذِهِ إِلَى
المَدِينَةِ فَلْيَنظُرْ أَيُّهَا أَزْكَى طَعَاماً فَلْيَأْتِكُم بِرِزْقٍ مِّنْهُ وَلْيَتَلَطَّفْ وَلاَ يُشْعِرَنَّ بِكُمْ أَحَداً} (الكهف: 19) ، قال: فعلمت أنها تريد أن تزودني وتبرني، فقلت: لا حاجة لي
في زادكم وفي بركم، أخبرونا عن هذه العجوز ما لها لا تتكلم إلا من كتاب الله
تعالى؟ ! قالوا: إنها - منذ أربعين سنة - ما تكلمت إلا من كتاب الله مخافة
الكذب. اهـ
(المنار)
إن المحافظة على الصدق من أفضل الفضائل على الإطلاق، وقد يبلغ الغلو
بالشيء والتعمق فيه إلى ما يُستغرب وقوعه كما ينقل عن الأسخياء والشجعان. ومن
ذلك خبر هذه المرأة، ويلوح للذهن أن الحكاية مخترعة، لا لأن استحضار الآيات
التي تشير إلى المقاصد عسير؛ بل لأن الصبر عن الكلام هذه السنين الطوال محل
غرابة، ولكن الأصل في الكلام - لا سيما كلام أهل العلم - أن يكون صادقًا، ولله
في خلقه شؤون.
هذا، وقد نص بعض الفقهاء على أن استعمال القرآن للتخاطُب في الأمور
العادية محظور. (1) كذا في الأصل، ولا توجد آية بهذه الألفاظ، بل هي كلمات من خطبة الحاجة أو النكاح للرسول - صلى الله عليه وسلم - مع إضافة الهاء لنهاية (يهد) ، وهناك آيات قريبة من ذلك: [وَمَن يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ المُهْتَدِ وَمَن يُضْلِلْ فَلَن تَجِدَ لَهُمْ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِهِ] (الإسراء: 97) ، [مَن يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ المُهْتَدِ وَمَن يُضْلِلْ فَلَن تَجِدَ لَهُ وَلِياًّ مُّرْشِداً] (الكهف: 17) ، [وَمَن يَهْدِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِن مُّضِلٍّ] (الزمر:37) .

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 123

الكاتب: محمد رشيد رضا الأخبار والآراء

(مشروع المحكمة الشرعية)
قد أشرنا في كلام سابق إلى مشروع المحكمة الشرعية الذي قامت له قيامة
الجرائد وقد قُضي الأمر وصدر الأمر العالي بالمشروع، وقد انتدبت الحكومة أولاً
للمحكمة الشرعية الأستاذ الكامل الشيخ محمد عبده والفاضل عِزَّتْلُو سعد بك زغلول
من قضاة الاستئناف الأهلي فلم يقبلا، فانتدبت بعد ذلك عزتلو أحمد بك عفيفي
وعزتلو يوسف بك شوقي فقبِلا وصدر الأمر العالي بتعيينهما عضوين في المحكمة
الشرعية العليا. ومن حجة المنتقدين على الحكومة أن هذين القاضيين لم يدرسا الفقه
الإسلامي، فكيف يكون الإصلاح بمشاركتهما لأهل المحكمة في عملها وهو الحكم
والإفتاء الشرعيين، وقد رفض صاحب السماحة قاضي مصر المشروع قطعيًّا فعزمت
الحكومة على عزله وتعيين قاضٍ بدله من علماء مصر والموعد هذا النهار؛ حيث
يلتئم مجلس النظار تحت رئاسة الجناب الخديوي في الإسكندرية.
وقد كثر القيل والقال وظهر لجماهير المصريين أن تولية قاضي مصر من
حقوق السلطان الأعظم، لا من حقوق الجناب الخديوي ومما يلهج به الناس الآن
أن أحكام المحكمة لا تنفذ ولا تكون صحيحة شرعًا إذا كانت تولية القضاء من قبل
الجناب الخديوي، وهذا القول غير صحيح، وربما نوضحه في الجزء الآتي
بالأدلة إذا قُضي الأمر.
صدرت الإرادة السَّنِية بأن يلتزم منتخبو القرعة العسكرية الحق والعدل، وهذه
الإرادة يكون أثرها كأثر الإرادات التي صدرت بمعناها لسائر الولاة والحكام، ولا شك
أن مولانا السلطان الأعظم - وفقه الله تعالى - يعلم أن الطفل لا يتربى بالكلام فكيف
يترك الولاة والحكام - الذين أضلهم الله على علم - الظلم وهم يأتونه متعمدين، وإنما
التربية النافعة تكون بالمعاملة وقد ضجت السماء والأرض بالشكوى من والي بيروت
فلم يعزل ويناقش الحساب على عمله.
***
انعقد مؤتمر السلام في مدينة لاهي (عاصمة هولندا) وسنذكر ما يتفق عليه
الرأي وفي وقته ملخصًا.
ترسل جمعيات الأرمن في مكدونية ومصر وسائر البقاع رسائل الاستغاثة إلى
مؤتمر السلام لأجل استقلال بلادهم، فهكذا كل الشعوب تحيا والعرب، بل والترك
يموتون وتذهب بلادهم من أيديهم مملكة بعد مملكة.
يؤخذ من جرائد أوروبا أن الفتنة في اليمن قد استفحل أمرها وظهر الثوار
على عبد الله باشا، فمتى - يا رب - يهتدي حُكامنا للعدل الذي تسكن به العباد
وتسعد البلاد.
***
أمر الباب العالي سفيريه في لندن وباريس أن يعترضا كتابةً على وفاق النيل
الذي أبرمته إنكلترا وفرنسا؛ لأنه مجحف بحقوقه وراء طرابلس الغرب وقد امتثلا
الأمر ولكن الدول القوية لا تبالي بقول مَن لا يستطيع أن يفعل، لا سيما بالنسبة
للأمور التي انتهت، وليس الإجحاف واقعًا وراء طرابلس فحسب، بل في كل مكان،
فحسبنا الله، على أن الله لا يرضى بالحسبلة والاتكال مع الإهمال وترك الأعمال.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 175

الكاتب: محمد رشيد رضا التربية النفسية
تدور التربية النفسية على قطبي الترغيب والترهيب؛ إذ هي عبارة عن
الحث على الفضائل والكمالات والتنفير عن الرذائل والنقائص، فالترغيب يحدث
الرجاء والأمل بالمثوبة وحسن الجزاء على العمل الصالح، والترهيب يورث الخوف
والرهبة من العقوبة. ووقوع البلاء على العمل القبيح. والخوف والرجاء هما
الجناحان اللذان يطير بهما المؤمن في جو السعادة الدنيوية حتى ينتهي إلى مقعد
الصدق في جوار الحق.
الترغيب حليف اللين، والرأفة والترهيب قرين الشدة والغلظة، ولكل من
الأمرين موضع يليق به ووقت لا يصلح فيه سواه.
ووضع الندى في موضع السيف في العلى مضر كوضع السيف في موضع الندى
وقد بحث علماء التهذيب في مسألة تغليب الخوف على الرجاء وعكسه وليس
هذا موضع بيان ذلك، وإنما نقول هنا: إن تربية الأطفال يُختار فيها اللين على
القسوة ويغلب الترغيب على الترهيب. خلافًا لجماهير الشرقيين الذين لا يفهمون
من تربية الطفل إلا شفاء الغيظ بنهره وسبه وإهانته وضربه كلما عمل عملاً لا
يرضى به أبواه أو أستاذه أو غيرهما من الأولياء والقُوَّام. وجدير بمن يسلك هذا
المسلك في تربية أولاده أن يعتقد أن التربية لا تنفع ولكن قد تضر؛ لأن هذه
المعاملة - معاملة الغلظة والإهانة - تُفسد الأخلاق وتسيء الأعمال. ولا أذم هذا لأنني أستحسن ما يقابله عند الأغنياء والمترفين من قومنا الذين يرخون لأولادهم
العنان ويتركونهم لطبيعتهم يتمتعون بأهوائهم ويسمونهم (مدلَّلين) . كلا، إن هذا شر
من ذاك وليس هو مرادنا باللين الممدوح. وكيف نجعل هذا الإهمال من التربية
والعامة أنفسهم لا يسمونه تربية، أمَا تسمعهم يقولون: (فلان مدلل لم يتربَّ) !
وهذا القول صحيح وإن كان مبنيًّا على فاسد وهو أن التربية هي الإهانة والغلظة في
المعاملة كما علمت تفريط وإفراط، والحق في الاعتدال وهو المطلوب في كل حال.
أما مضرة الغلظة والخشونة وآثارهما فهي من وجوه كثيرة، وإننا نمثل لك
بعضها تمثيلاً.
إذا كنت تهين ولدك وتشتمه عند صدور الذنب منه لأجل أن يكف عنه ولا
يعود إليه - فلا شك أنك تطبع في نفسه بذلك رذائل كثيرة تتولد منها ذنوب لا
تُحصى، كل واحد منها ربما تزيد مضرته على مضرة الذنب الذي كان سبب
الإهانة، وإذا كان الذنب الذي أُهين من أجله مما يتولد من تلك الرذائل فيزداد رسوخًا
ويقوي الملكة؛ لأن الأعمال حسنها وقبيحها تطبع الملكات في النفوس، وقلما تكون
الإهانة - لا سيما القولية - سببًا لترك الذنب وكثيرًا ما تكون مغرية به وباعثة
للإصرار عليه. وإنما يحال بين الوليد وبين الأفعال الذميمة التي يكون معرضًا
لاقترافها بقطع أسبابها عليه، من حيث لا يدري كما سنوضحه فيما بعد.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 185

الكاتب: محمد رشيد رضا قليل من الحقائق عن تركيا
في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني
(تابع عدد 36 من السنة الأولى)
(دَيْن تركيا) :
جرت بين تركيا ودائنيها مخابرات على خطة من الصدق ارتاحت إليها أنفس
هؤلاء فأحلوها محلها من القبول وسارت من على نمط من الحنق عجيب يشاكل
المعجزة في خواصها فأفضت إلى حل مسألة الدين في 20 ديسمبر سنة 1881.
وكان كل الدين قد بلغ في ذلك الوقت 254292000 جنيه إنكليزي؛ لأن القروض
التي حصلت في عهد السلاطين السالفة من سنة 1858 إلى سنة 1875 وفي ضمنها
قرض السهام التركية ذات الفائض وهو رأس مال إيراده السنوي 14000 فرنك عن
كل كيلو متر من السكك الحديدية التي تنشأ في تركيا تضمنه سكة حديد الرومللي كل
هذه القروض مجموعها يبلغ 218436540 جنيهًا إنكليزيًّا وكان الذي دفع من هذا
المبلغ إلى وقت تأخر تركيا عن دفع أقساط الدين (الكوبون) هو 25947825
جنيهًا إنكليزيًّا فنقص بذلك الدين إلى 192488715 جنيهًا إنكليزيًّا، لكن بسبب
زيادة مبلغ 61803915 جنيهًا وهو متأخرات الفوائد المستحقة من شهر سبتمبر سنة
1875 قد وصل مجموع الدين العمومي في 20 ديسمبر سنة 1881 إلى المبلغ
السائب ذكره أي: 254292000 جنيه.
يجب أن يضاف إلى هذا المبلغ هذه المبالغ الأخرى وهي:
أولاً: مبلغ 8590000 جنيه مجيدي وهو مجموع مبالغ اقترضت من
مصارف غلطة قبل حلول سنة 1880 سدًّا لحاجات الخزينة وذلك الفرع من الدين قد
تنازلت بسببه حكومة تركيا لدائنيها بمقتضى الاتفاق المبرم في 22 نوفمبر - عن
إيرادات الِملْح والتبغ و (المشروبات الروحية) وطوابع البوستة والحرير والأسماك.
ثانيًا: الغرامة الحربية المستحقة لروسيا بمقتضى معاهدة الصلح وهي تقرب
من مبلغ 802500000 فرنك.
ثالثًا: التعويض المستحق للتجار الروسيين بسبب خسائر الحرب من سنة
1877 إلى سنة 1878.
لم يكن الغرض من الاتفاق المبرم في 20 ديسمبر سنة 1881 التعويض لما
كان يتوقع أن يكون لروسيا قبل تركيا من المطالب؛ فإن معاهدة برلين قد كفت
المتفقين مؤنة البحث في ذلك؛ إذ نص فيها صريحًا على أن هذه المطالب يقوم
بأدائها حاملو السندات التركية وإنما كان القصد من الاتفاق المذكور حينئذ مجرد
البحث في مسألة الدين العمومي.
بني هذا الاتفاق على أمرين؛ أحدهما: الحقيقي، وهو مجموع القروض التي
حصلت في سنين 1858 و 1860 و 1862 و1863 و 1865 و 1867 و 1872
و1875 والثاني: الأسهم التركية، وقُسم الدين الحقيقي هكذا:
أولاً: مبلغ 176756510 جنيهات إنكليزية وهو مجموع القروض الثمانية
المذكورة، استنزل منها مبلغ 18932060 جنيهًا إنكليزيًّا هو مجموع تسديدات
(استهلاكات) مختلفة حصلت إلى وقت كف تركيا عن دفع أقساط الدين واستنزل منه
بعد ذلك أيضًا مبلغ 8668450 جنيهًا إنكليزيًّا، كان إذ ذاك في الخزينة فانحط بذلك
رأس المال المقترض إلى 159156000 جنيه إنكليزي.
ثانيًا: مبلغ 1829685 أصدرت به سندات وقتية تدعى سندات رمضان
بمقتضى إرادة سنية صدرت في 6 أكتوبر سنة 1875 الموافق 6 رمضان سنة
1292 من أجل سداد المبلغ المستحق في سبتمبر سنة 1875 وهذه السندات تعطي
لحاملها الحق في نصف الربح ونصف المبلغ المستهلك من الدين بسببها.
هذا المجموع العام هو مبلغ 160985688 جنيهًا إنكليزيًّا قد نقص إلى مبلغ
92225827 جنيهًا إنكليزيًّا ومنشأ هذا النقص حط الدائنين لتركيا من رأس المال
الأصلي 71. 42 في المائة وهذا المبلغ كان يعطي فائدة سنوية قدرها 1 في المائة
وكان في حالة من شأنه فيها أن يزيد ربحه تدريجًا تبعًا للظروف إلى 4 في المائة.
أما الأسهم التركية فقد جزئت إلى 1980000 سهم قيمة كل منها 400 فرنك
وربحه السنوي 3 في المائة تسدد (تستهلك) في 104 سنين بست سحبات سنوية
تحصل في أول فبراير وإبريل ويونيه وأغسطس وأكتوبر وديسمبر من كل سنة.
والذي استهلك منها حتى أول أكتوبر سنة 1875 هو 11000 سهم من ذات
الأربعمائة فرنك أي: 4440000 أو 177600 جنيه إنكليزي وبقي منها في أيدي
حامليها ما قيمته 31512400 جنيه إنكليزي وقد نقصت قيمة كل سهم من هذه
السهام بمقتضى اتفاق 20 ديسمبر سنة 1881 - 09. 45 في المائة فصار ثمن
السهم على صورته الجديدة 180 فرنكًا و36 سنتيمًا، وحدد رأس مال السهام التركية
الجديدة بمبلغ 14211406 جنيهات إنكليزية. بلغ عدد السندات التركية ذات
الفائض التي أصدرت في خلال المدة الفاصلة بين الأمرين العاليين الصادرين في
أكتوبر وديسمبر سنة 1875 وجعل استهلاكها في هذه المدة 15350 سهمًا وهي
رأس مال اسمي قدره 28180000 فرنك وقد جعلت تركيا لنفسها في هذه السهام
الحق في حطيطة 25 في المائة من الدفعة السنوية المضافة إلى السهام التركية من
عهد رجوعها إلى دفع الأقساط والمضافة أيضًا مبلغ العشرين في المائة من قيم
السهام ذات الفائض المستهلكة.
كفت تركيا عن دفع فائدة السهام ولم يكن عليها أن تعود إلى الدفع حتى يتوفر
لديها مبلغ يزيد عن اللازم لسد طلبات السندات ذات الفائض، فإذا توفر هذا المبلغ
تكون الفائدة مستحقة الدفع هي وقيم السندات المسحوبة. ولما نقص الدين بهذه
الطريقة قد خصصت الحكومة التركية لمصلحته جملة إيرادات تنازلت عنها لدائنيها
حتى يتولوا إدارتها بأنفسهم وهذه الإيرادات هي ...
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 189

الكاتب: محمد رشيد رضا قليل من الحقائق عن تركيا
في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني
(تابع عدد 12)
(دَين تركيا) :
أ- الأنواع الستة من الأموال غير المقررة، أو عوائد المِلْح والتبغ والمشروبات
الروحية، وطوابع البوستة، والحرير، والأسماك، التي يردها أصحاب مصارف
(بنوك) غلطة بعد تحصيلها إلى حاملي السندات العثمانية.
ب- زيادة رسوم الجمرك التي تنشأ من تغيير تعريفة الرسوم عند حصول
تنقيح في اللوائح التجارية؛ فتستفيد إدارة الدين العثماني من هذه الزيادة.
ت- زيادة الإيرادات التي تنشأ من تعميم تطبيق القانون الخاص بالامتيازات،
عند مقارنتها بالإيرادات التي كانت تُحَصَّل فيما سبق من رسوم التمتع.
ث- الجزية التي تدفعها إمارة البلغار إلى الوقت الذي حددتها فيه الدول
المُوَقّعة على معاهدة برلين بمبلغ 100000جنيه مجيدي يدفع مسانهة من رسوم
التبغ.
أما إن رأى الباب العالي بعد تقرير الجزية، أو الضريبة بهذه الصفة - أن من
صالحه استعمالها كلها، أو استعمال جزء منها في سبيل آخر، وجب عليه أن
يُعَوّض هذا المبلغ، الذي يكون بهذه الواسطة قد سحبه من حاملي السندات بمبلغ
مساوٍ لعوائد التبغ، وفي حالة عدم كفاية هذا المورد، يؤخذ المبلغ من مورد آخر
وافٍ به.
ج- الزيادة في إيرادات جزيرة قبرص وتعوض في الحالة التي تخرج فيها
هذه الجزيرة من قبضة الحكومة العثمانية بمبلغ سنوي قدره 130000 جنيه مجيدي،
يُستنزل من عوائد التبغ، بعد احتساب مبلغ 100000جنيه، الذي استبدلت به
جزية البلغار، فإذا لم تكفِ هذه الزيادة لتكملة مبلغ 130000 جنيه، كان على
مصلحة عموم الجمارك أن تعطي بالباقي سفاتج في كل نصف سنة.
ح- دَين الرومللي الشرقي الذي حُدد بمبلغ 240000 جنيه مجيدي في السنة،
مضافًا إليه الإيراد الصافي لعوائد هذا الإقليم، الُمقَدَّر بمبلغ 5000 جنيه مجيدي.
خ- إيراد التنباك المحدد بمبلغ 50000 جنيه مجيدي، تضمنه مصلحة
الجمارك بسفاتج، تسحب عليها في كل نصف سنة.
د- جميع المبالغ التي تدفعها للحكومة العثمانية كل من حكومات السرب
والجبل الأسود والبلغار واليونان مما فرض عليها دفعه من الدين الأهلي في معاهدات
برلين والاتفاق المبرم في القسطنطينية يوم 24 مايو سنة 1881.
الأنواع الستة من الأموال غير المقررة، المذكورة في حرف (أ) ضُمِّنَت كما
قلنا لأصحاب مصارف (بنوك) غلطة دَينهم الذي على الحكومة العثمانية، وقدره
8590000 جنيه مجيدي، وقد تنازل هؤلاء بمقتضى اتفاق حصل بين الطرفين في
20 ديسمبر سنة 1881 عن إدارة هذه الأموال؛ لتكون تابعة لنِظَارة المالية في
مقابلة إيراد 371363 سهمًا، قيمة كل منها 22 جنيهًا مجيديًا، وربحه السنوي
خمسة في المائة، وذلك عبارة عن رأس مال قدره 8169986 جنيهًا مجيديًا.
لحاملي هذه السهام حق الأولوية على مَن عداهم من أصحاب قروض الدَّين العثماني
العمومي، وهذا الحق يكسبهم مبلغ 590000 جنيه مجيدي، بعضه فائدة، وبعضه
من أصل الدَّين، يُستنزل لهم في كل سنة بمقتضى هذا الامتياز من صافي إيراد
الأموال المتقدم ذكرها؛ ولذلك سميت هذه السهام بالسهام الممتازة.
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 220

الكاتب: محمد رشيد رضا الأخبار

(تداركها يا أمير المؤمنين!)
جاءتنا رسالة مطبوعة عنوانها (ضجيج الكون من فظائع عون) ، يُنسب فيها
للشريف أمير مكة لهذا العهد من الظلم والإلحاد في الحرم العجب العُجاب. ولم نلقِ
لها بالاً لأول وهلة، ولكننا أخذنا صباح أمس بريد الهند وجاوه فإذا فيه كتاب لنا
من مُكاتِبِنا في سنغافور يَذْكُر فيه الرسالة، ويعظم من أمرها، ومما قاله:
(الرسالة المذكورة تُرجمت، ووزعت في أقطار جمة، وهي حَرية بإمعان النظر؛ إذ
الاختلال الجاري بالحجاز أشهر من أن يُذكر، وقد صار لهذه الرسالة تأثير عظيم،
حتى إن بعض المساجد قطع الخطبة لمولانا الخليفة - أيده الله - تحاشيًا من الكذب
بأنه خادم الحرمين، وقد اغتنم بعض أعداء الدولة هذه الفرصة، وابتدأوا يجوسون
ويؤملون أن تجد الدول الأورباوية سبيلاً للتداخل في الحرمين (لا قدر الله ذلك) ،
فكان من الواجب التحذير والتنبيه لسد الذريعة، وحسم الداء؛ لعلنا نصل إلى
الاتحاد المرغوب، والعاقل حَذور.
ولو أَلْفُ بَانٍ خَلْفَهُم هادِمٌ كَفَى ... فكيفَ بِبَانٍ خَلْفَه ألْفُ هَادِم
وقد يسوءني - ككل مخلص للدولة - سعي كثير من الجرائد في سبيل
التمويه والمواربة، بل غش الدولة وتغريرها، والله المستعان) . اهـ المراد منه.

(المنار)
إن الذين يكتبون في تنبيه الدولة العلية، وانتقادها ثلاثة أقسام:
1- المخلص الذي يلتهب غَيْرَة عليها وقليلٌ ما هم. ... ... ... ... ... ... ...
2- والشامِتُ المتشفِّي.
3- والطامع بالرفد والنوال.
ولمّا ظهر لمُحبي الدولة أنه لم توجد جريدة منتقدة إلا وظهر أنها منبعثة بأحد
الغرضين المذكورين آنفًا، مقتوا كل منتقد، فصار النَّاصِحُ في حَيْرَة لا تسمح له
ذمته بمجاراة المنافقين الذين يغشون الدولة بتقديس جميع أعمالها، ولا تتسنَّى له
النصيحة؛ لأنها تُقابَل بالمقت والظنة، ويرمى صاحبها بالعداوة لدولته وأمته، لا
سيما والأكثرون لا يكادون يفقهون حديثًا، والحق أن الذي يبحث عن الخلل - وإن
كان متشفِّيًا - أنفع ممن يجعل السيئات حسنات؛ لأن هذا غاشّ خادع، وفي الحديث
الشريف: (مَنْ غَشَّنَا فَلَيْسَ مِنَّا) .
عِدَاتي لهم فضل عليَّ ومِنَّة ... فلا أَذَْهَبَ الرحمن ُعَنِّي الأعاديا
هم بحثوا عن زَلتي فاجتنبتها ... وهم نافسوني فاكتسبت المعاليا
وكأني بهؤلاء المنافقين، وقد استهانوا بمسألة الشريف، فمنهم مَن كتمها،
ومنهم يموه تمويهًا، ولكننا نحن نستلفت أنظار مولانا أمير المؤمنين إليها، ونسأله
أن يغضي عن سياسة استدراج الشرفاء، وملاينتهم الآن، ويتدارك هذا الأمر الجَلَل
ولو بما يقنع المسلمين في أقطار الأرض باهتمامه في شؤون الحرمين الشريفين
(والله له خير ناصر ومعين!) .
***
أنبأنا بريد سوريا بأن جماعة سماحتلو الشيخ أبي الهدى أفندي في طرابلس
الشام فأنشأوا يضطهدون أهلينا؛ لأن جريدتنا (المنار) غير مرضية عند سماحته،
وبلغنا أنهم سيخلقون تهمًا يلصقونها بإخوة هذا الفقير منشئ (المنار) إذا لم يبادر
بإرضاء صاحب السماحة، ويشهد له بالإمامة، والقطبية الكبرى، كما شهدت
له بعض الجرائد المنافقة.
وكيف يسمح لنا ديننا وضميرنا بهذه الشهادة لمن يسعى بعقاب طائفة شريفة
نزيهة إذا هو غضب على واحد منهم، وهم لا يعلمون بذنبه، بل كيف يمكننا أن
نصف مَن يعمل مثل هذا العمل بالإسلام، ونبي الإسلام، يقول: (الْمُسْلِمُ مَنْ سَلِمَ
الْمُسْلِمُونَ مِنْ شَرِّ يَدِهِ وَلِسَانِهِ) فإذا كان حاكم طرابلس ومتصرفها، صنيعة الشيخ
أبي الهدى وابن عمه بالمصاهرة، فلِمَن يشكو أهلونا، وحاكمهم هو خصمهم،
وبينهم وبين السلطان الأعظم حُجُب، أكثفها أبو الهدى نفسه؟ !
نقول: ليشكوا أمرهم إلى الملك العدل، وهو الله العلي الكبير.
***
(إعطاء القوس باريها)
لا خلاف في أن المحاكم الشرعية في القطر المصري كله في اختلال عظيم
تحتاج بسببه إلى إصلاح عظيم، ولكن إصلاحها أعيا أطباء النظام، والجالسين
على أرائك الأحكام، فسماحة قاضي القضاة، على فضله ونُبْله - لم يُداوِ لها عِلَلاً،
ولم يُصلح خللاً، ولقد مكث في منصبه هذا بضع سنين، بحيث يصح أن يقال له:
{أَوَ لَمْ نُعَمِّرْكُم مَّا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ} (فاطر: 37) وحَوَّمَتِ
الحكومةُ حول الإصلاح غير مرة، ولكن لم تقع عليه، ورمت إليه عدة سهام،
فأخطأت كلها الغرض، فأجمعت آراء أُولي الأمر. عقيب ذلك الأمر الأمَرّ، وبعد
إجالة قداح الفكرعلى إعطاء القوس باريها، علمًا بأن صاحب الدار أدرى بما فيها.
اتفق الجميع على تفويض العمل إلى علاَّمةِ الشرع والأحكام، وحكيم الإدارة والنظام.
الذي لم يُعرف له ثانٍ، متبحر على علم الدنيا والدين، جامع بين الإرادة الفعالة،
والغَيْرَة على مصلحة المسلمين. ألا وهو أستاذنا الأكبر الشيخ محمد عبده مفتي
الديار المصرية.
أناطت الحكومة بفضيلته تفتيش المحاكم الشرعية، ووضع الأصول التي
يراها كافية لإصلاحها، فتلقت جميع الجرائد هذه البُشرى بالبِشر والارتياح.
واتفقت على اختلاف منازعها ومشاربها، على أن هذا هو طريق النجاح. وأعربت
عن الأمل بإصلاح الخلل، وإزالة العلل. فدل هذا على أن الأستاذ هو الرجل الفرد
الذي نال الثقة الكاملة من مجموع الأمة، حاكمها ومحكومها، فليتأمل هذا بعض
المخدوعين. الذين يأخذون ترجمته من أفواه الحاسدين، وخرص المذاعين.
***
(الحياة)
مجلة علمية إسلامية شهرية، لصاحبها الكاتب الفاضل محمد فريد أفندي
وجدي وقد صدر العدد الأول منها طافحًا بالمقالات المفيدة، منها مقالة في التمدن
والتديُّن، وأخرى في (تغذية الجَنان ببدائع الأكوان) ، ومقالة في إثبات وجود
الله تعالى، ومقالة في ما وراء المادة، وشذرات علمية مفيدة على فكاهة فيها. وقد
سلك في مباحثها مسلك كتابه تطبيق الديانة الإسلامية.. إلخ.
والجريدة في حجم المنار (ملزمتين) ، وقد طُبعت في مطبعته بحروفه
الصغيرة، وقيمتها 15 غرشًا في القطر المصري، و20 في غيره، ولطلاب العلم
10، فنحث القُرَّاء على الإقبال عليها.
تصحيح غلط
وقع غلطٌ في بعض الآيات في الملزمة الأولى؛ ففي السطر الذي قبل الأخير
من صفحة 3 (ألا لله الخالص) ، والصواب: {الدِّينُ الخَالِص} (الزمر: 3) ،
وفي السطر 3 من صفحة 214: (ما في السموات وما في الأرض) ، والصواب
{فِي السَّمَوَاتِ وَلاَ فِي الأَرْض} (يونس: 18) وفي السطر 15 منها (إن عليك
البلاغ) ، والصواب: {إِلاَّ البَلاغُ} (المائدة: 99) ، وفي السطر الذي بعده
(وما أنت عليهم بمسيطر) ، والصواب:] لَسْتَ عَلَيْهِم بِمُسَيْطِرٍ [ (الغاشية:22) .

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 222

الكاتب: محمد رشيد رضا ] أَتَقْتُلُونَ رَجُلاً أَن يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ [[1]
منشئ هذه المجلة مسلم من سلالة الرسول - صلى الله عليه وسلم - يشهد أن
لا إله إلا الله وحده لا شريك له، لا يُعبد غيره، ولا يُستعان إلا به {إِيَّاكَ نَعْبُدُ
وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) ، ولا يُتَقَرَّب إليه إلا بالإيمان والعمل الصالح،
وترك المحرمات والقبائح، ويشهد أن محمدًا عبده ورسوله، ما أرسله مسيطرًا
على العباد، ولا وكيلاً ولا جبارًا، وإنما أرسله مبشرًا ونذيرًا، ويشهد أن جميع ما
جاء به عن الله حق؛ مَن تمسك به سَعِد، وإن كان عبدًا زنجيًّا، ومَن أعرض عنه
شقي، وإن كان قرشيًّا فاطِميًّا؛ ففي حديث البخاري مرفوعًا: (يا فاطمة يا بنت
محمد سَليني مِن مالي ما شئت؛ لا أغني عنك من الله شيئًا) ويعتقد أن الله تعالى لم
يجعل لأحد من عبيده الأحياء - فضلاً عن الأموات - قدرة على التصرف في الكون،
وإسعاد الناس وإشقائهم وراء الأسباب العادية التي يصل إليها الإنسان بجِدّه واجتهاده،
وكسبه واختياره، وإن هذه الأسباب منها ما هو مشهور يعرفه جماهير الناس، ومنها
ما هو خفي لم يصل إليه إلا بعضهم. هذا مجمل ما يعتقده ويدعو الناس إليه في
(المنار) ، ولكن هذه الدعوة ساءت الذين بنوا هياكل مجدهم وسيادتهم على أساس
الاعتقاد بأنهم هم وشيوخهم يتصرفون في الأكوان، فيُسعدون ويُشقون، ويُميتون
ويُحيون، ويغنون ويفقرون؛ فقادوا الناس بسلاسل الوهم إلى الخضوع لهم، حتى
فَسَد دِينُهم، وخربت دنياهم. وحَبَّبَ هذا الاعتقاد إلى الدَّهْماء ما فيه من تخفيف ثِقَل
التكليف، بل ما فيه من معنى الإباحة.
وأي إباحة أعظم من اعتقاد المنتسب للطريقة الرفاعية أن مَن يلمس يد الرفاعي
أو أحد خلفائه وذريته لا تحرقه النار! ، كما هو مذكور في كثير من كتب هذه الطائفة
التي نشرت بالطبع في هذه العشرين سنة الأخيرة، وأي تغرير بالمسلمين في دينهم
أعظم من قول هؤلاء القوم: إن السيد أحمد الرفاعي الكبير قال: إن الولي يصل
إلى درجة يقول فيها للشيء كن فيكون! (راجع صفحة 85 من كتابهم المسمى
إرشاد المسلمين) ، فناشر هذه الكتب والتعاليم، وهو الشيخ أبو الهدى أفندي،
الشهير لا شك أنه استاء مما يدعو إليه (المنار) ، فكتب إلى ابن عمه متصرف
طرابلس بدري باشا بأن يضطهد أهلينا، فاتفق مع العسكرية على إرسال إخوتي في
العسكرية، مع أنهم من طلاب العلم الذين استثناهم القانون، وأحدهم جاوز الأسنان
بهذا الاستثناء، ولم يكتفِ بهذا، بل هددهم بأكثر منه، مما لا نذكره إلا إذا وقع.
وقد علمنا من أخبار الآستانة أن سماحته عازمة على إرسال شخص من أتباعه إلى
مصر ليقتل منشئ (المنار) ، وليس هذا على أفكاره ببعيد؛ فقد كان صرَّح لمدير
الجريدة - عندما كان في الآستانة - بأنه يرسل كتابًا إلى اللورد كرومر يطلب فيه
إرسالي إلى الآستانة بالقوة، وإلا يرسل مَن يقتلني في مصر. وكأنه حسب أن
اللورد كرومر، كابن عمه بدري باشا متصرف طرابلس - يطيع أمره؛ لأنه يخدم
السفارة الإنكليزية أحيانًا، ولكن أخطأ حسبانه. أما عزمه على قتل هذا الفقير، فهو
لأجل أن يدَّعي - إذا تم له هذا - بأنه كرامة من كراماته، كما ادَّعى أن موت
المرحوم السيد جمال الدين كرامة له. {قُل لَّن يُصِيبَنَا إِلاَّ مَا كَتَبَ اللَّهُ لَنَا هُوَ مَوْلانَا
وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ المُؤْمِنُونَ} (التوبة: 51) ، إذا تم لبدري باشا استخدام الهيئة
العسكرية في اضطهاد قومنا، فإننا نأسف على إهانة الشرف العسكري العثماني أشد
مما نأسف لإهانة أهلينا، على أننا ممن يرى العسكرية شرفًا وأن تَرَفُّعَ أهل العلم
والشرف عن خدماتها خطأ، وعائق عن ترقيها، وبلوغها الكمال، وإننا ننتظر ما
يتم في هذه المسألة، فإذا ظَلُّوا متمادين في ظلمهم؛ نكشف الستار عن مخبآتهم في
الهيئتين الملكية والعسكرية، وحسبنا الله ونعم الوكيل. (1) غافر: 28.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 235

الكاتب: محمد رشيد رضا تابع
قليل من الحقائق عن تركيا
في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني

هذا الاتفاق المبرم في 20 ديسمبر سنة 1881 كثير النتائج الحسنة في زيادة
مالية المملكة العثمانية، لا من حيث ما لَقِيه من الفوائد العاجلة فقط، بل من حيث
الفوائد المستقبلة التي جعلها سهلة الحصول. وقد وضعت جلالة السلطان بما عهد فيها
من الحكمة في الإرادة السنية التي صدرت بهذا الاتفاق في شهر ديسمبر سنة 1881 -
مبدأ تحويل الدَّيْن العثماني الذي وحَّده توحيدًا، كان فيه أكبر فائدة لجميع المعاملات
العامة ولمصلحة حسابات المالية. لم يتوقف وكلاء البيوت المالية بلندرة وباريس
وفينا وبرلين، وهم أصحاب الأغلبية من حاملي السندات العثمانية في قبول هذا المبدأ،
فصدرت إرادة سنية في 31 يوليه سنة 1883 بالتصديق على مشروع مجلس إدارة
الإيرادات المتنازل منها للدائنين، الخاص بتحويل الدين العمومي الذي نقص مقداره
- كما علمت - وبالتصريح بإصدار سهام جديدة.
آخر الأعمال التي حصلت في هذا الشأن بعد تاريخ صدور هذه الإرادة - كان
في 13 مايو سنة 1884 ولمَّا تعين المندوبون لمراقبة التحويل في 23 يوليه من هذه
السنة، ابتدأت الأعمال في 20 نوفمبر منها، وتَحَرَّر لإنجازها ميعاد من أول مايو
سنة 1888 إلى 13 منه. غير أن هذا التحويل - أو توحيد الدين العمومي العثماني
- إن أردت تسميته باسمه الحقيقي، لم يكن إلا مقدمة لاتفاقات أخرى كان من شأنها
- فضلاً عن استمرارها على تقليل مقدار الدين العمومي والدين الداخلي المتداول -
أن تورد للخزينة العثمانية مبالغ مهمة. كذا كان تحويل الدين الممتاز وقرض الدفاع
في 27 إبريل سنة 1890.
وصدرت إرادة سنية مقتضاها، اقتراض مبلغ 19568500 فرنك يكون
ممتاز التحويل، بفائدة أربعة في المائة، تضمنه إيرادات الدين العمومي؛ لتحويل
السندات التي فائدتها السنوية 5 في المائة الممتازة المضمونة بتلك الإيرادات، أو
تسديد قيمها تبعًا لإرادة حامليها. قُسّم هذا القرض إلى 391363 سهمًا لحاملها،
قيمة كل منها 500 فرنك، وربحه السنوي عشرون فرنكًا، تُدفع أثمانها على أقساط
متساوية في أربع وأربعين سنة، أو على ثمانٍ وثمانين سحبة، تُحصل في كل
نصف سنة منها واحدة بالقسطنطينية في شهر فبراير وأغسطس من السنة، تحت
ملاحظة مجلس إدارة الدين العمومي، والمصرف (البنك) العثماني، وربح هذه
السهام يدفع ذهبًا في كل نصف سنة، يومي 13 مارس و13 سبتمبر من السنة بمدن
باريس والقسطنطينية ولندره وبرلين وفرنكفورت وأمستردام في مكاتب المصرف
العثماني، أو مكاتب وكلائه، حُدِّد ثمن السهم من هذه السهام الجديدة بمبلغ 411 فرنكًا
وخمسين سنتمًا، من 13 مارس سنة 1890 وأعطي الحق لحاملي السندات الممتازة
التي ربحها السنوي 5 في المائة في الاشتراك بالأولوية في تلك السهام بسعر 110
فرنكات، بدون أن ينقص هذا الحق شيئًا من حقوقهم، أو أن يدفعوا في نواله شيئًا.
إن مقدار الدفعة السنوية الواجبة لحاملي السندات الممتازة التي ربحها 5 في
المائة، والتي حُدِّد لتمام سدادها سنة 1906 - كان بمقتضى اتفاق 20 ديسمبر
1880 مبلغ 537000 جنيه إنكليزي، أما السهام الجديدة، فلما كانت دفعتها
السنوية مبلغ 392000 جنيه إنكليزي فقط، فقد نتج من ذلك نقص، فيما كان يدفع
مسانهة قدره 145000 جنيه إنكليزي في السنة، خُصص لسداد (استهلاك) أربعة
أنواع الدين على نسب متساوية، إلا الأول منها، فإن ما خُصص له من هذا المبلغ
هو 10000 جنيه إنكليزي فقط.
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 237

الكاتب: محمد رشيد رضا مقتطفات الأخبار
نَعى إلينا بريدُ سوريا الأخير رجلاً جليلاً من أشهر سروات طرابلس الشام
وأَمَاجِدِها، وهو الحاج عبد القادر أفندي علم الدين توفاه الله تعالى في يوم الأربعاء
الأسبق، لستٍ مضين من صفر، عن نحو ثمانين سنة. أما الرجل، فقد كان سيد
قومه، ومفخر وطنه، مشهورًا بالتقوى والصلاح، والبر والإحسان، والرفعة
والشَّمَم، والرفق والتواضع، وحسن المعاملة قضاءً واقتضاءً. وهل يسود التاجر
التجار، ويكون الوجيه في قومه محل الثقة والاعتبار، إلا بمثل هذه المزايا
والصفات؟ ! ، فنعزي آل علم الدين الكرام، بهذا الفقيد الجليل، لا سيما شقيقه
الهمام، صاحب العزة الحاج عبد الرازق أفندي أحد أعضاء محكمة الجزاء، وأنجاله
الفضلاء الذين يُحيون ذكره بغُرر خصالهم، ومحاسن أعمالهم، أحسن الله لهم العزاء،
وجزى الفقيد في مقعد الصدق خير الجزاء!
***
اجتمع مجلس النُّظَّار في يوم الأربعاء الماضي في نِظَارة الداخلية تحت رئاسة
عطوفتلو مصطفى فهمي باشا، وأهم ما قرره التصريح لشركة إنكليزية باحتكار
المِلح في القطر المصري، ولشركة طليانية بإنشاء ملاحات في بورسعيد؛ لخزن
الملح فيها. وعلى تعيين صاحب الفضيلة الأستاذ الشيخ محمد عبده مفتي الديار
المصرية عضوًا في مجلس شورى القوانين.
وقد عَظُم على المصريين أمر احتكار المِلح، ولقد كانوا في حَرج من احتكار
الحكومة له، فكيف وقد احتكرته شركة أجنبية؟ !
***
ذكرنا في الجزء الحادي عشر، الذي صدر في 17 محرم أن الباب العالي
أَمَر سَفيريه في لندن وباريس بالاعتراض على وِفَاق النيل بين إنكلترا وفرنسا؛
لأنه مجحف بحقوقه، وقد ذَكَر المؤيد الأغر في هذه الأيام أن الباب العالي بلَّغ
الحكومة المصرية مغزى الاحتجاج، ومما جاء فيه قوله: إن الباب العالي أبلغ
الحكومة الخديوية، بأنه رأى في المعاهدات الإنكليزية الفرنساوية بشأن السودان
أخيرًا ما يخالفه مقتضى قانون حقوق الدولة العلية؛ لأنها جعلت ما وراء طرابلس
داخلاً في النفوذ الفرنساوي، مع أن المعاهدات الدولية ناطقة من قبل بأن البلاد
السودانية من أملاك الدولة العلية؛ لذلك احتج الباب العالي على ما فعلت الدولتان،
وسارت العساكر الشاهانية؛ للمحافظة على أملاك الدولة العلية وراء طرابلس؛ مما
زعم أنه داخل بمقتضى الاتفاق الأخير ضمن دائرة النفوذ الفرنساوي. وأنه صار
من واجب الحكومة الخديوية إرسال قوة (فعلية) ؛ للمحافظة على الأراضي التابعة
للخديوية المصرية، التي هي من أملاك الدولة العلية. اهـ.
***
(المطالب)
جريدة أسبوعية كانت صدرت في القاهرة، ثم أُقْفِلت، وقد أُعيدت في هذه
الأيام ثانية، على أن تصدر في أيام الجُمع والآحاد، وانتهى إلينا أن صاحبيها
الأديبين حسين بك شاكر وحسن أفندي لبيب سيسلكان بها مسلكًا خيرًا من مسلكها
الأول، حقق الله لهما الآمال ورزقهما في عملهما النجاح!
***
(انتباه)
جريدة تركية، أصدرها في القاهرة الكاتبان البارعان علي مظفربك ومحمد
توفيق أفندي، ولم نقرأها، إلا أننا نستدل من تصديرها برسم السلطان مراد على
غرض صاحبيها منها، وهنا نستلفت الأنظار إلى ما كنا كتبناه عند ذكر جريدة
(أنين مظلوم) ، من أن الطمع في إرضاء الدولة لمَن ينتقد سياستها بالمال، هو الذي
أوجب زيادة القيل والقال؛ حتى صار يتعذر التمييز بين الصادق والمحتال، وبين
طالب الإصلاح ومبتغي الأرباح.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 239

الكاتب: محمد محمود الشنقيطي شعر في حب العلم

أنشدنَا الأستاذ محمد محمود الشنقيطي قال: أنشدني محمد بن حنبل الشنقيطي
تغزُّلاً بلوحه:
عِم صباحًا أفلحت كل فلاح ... فيك يا لوح لم أطع ألف لاح
أنت يا لوح صاحبي وأنيسي ... وشفائي من غلتي ولُواحي [1]
فانتصاح امرئ يروم اعتياضي ... طلب الوفر منك شر انتصاح
بك لا بالثرى كلفت قديمًا ... ومُحياك لا وجوه الملاح [2]
رُبَّ خود ماء النعيم عليها ... جريانَ الزلال في الصُّفاح [3]
تستبي المرعوي بنور الأقاحي ... وجبين مثل انبلاج الصباح
وبجيد كأنه حين يبدو ... جيد جيداء من ظباء الرُماح [4]
وعلى ثغرها بعيد كرها ... طيّب الرّاح بالمعين القراح
خدلة غص قلبها وبُراها ... غصص المرط وهي غرثى الوشاح [5]
لا تبالي هبّ الرياح إذا ما ... أشفق الرسح من هبوب الرياح [6]
بفؤادي من لحظها داميات ... فعل نبل صوائب ورماح
قد تسليت عن رسيس هواها ... بك حتى كأنني جدّ صاحٍ [7]
بل يمينًا بواردات البطاح ... يتبارين ضمرًا كالقداح
قد برى النصّ نيّها والتغالي ... ودؤوب الإمساء والإصباح [8]
بعد ليل سرينه بعد ليل ... تصل الهجر بانسلاب الرواح
بعد خرق قطعنه بعد خرق ... تقذف الطرف نحو خرق فساح [9]
أفتأ الدهر هاجرًا للغواني ... ووصولاً للكتب والألواح
وأنشدنا أيضًا لأحد شيوخ مشايخه المختار ابن بونا الشنقيطي من قصيدة
طويلة:
إِلامَ فِيمَ عَلامَ إذا السكوت لكم ... كأن بينكم حقدًا وهُجرانا
ففاكهون بحلو الجد عن أدب ... نجلو به ما على ألبابنا رانا
شيئًا من أحسن ما قد قاله عمر ... وما استطبناه من أشعار غيلانا
ولابن زيدون قولٌ في الحبيب أنا ... أحق منه به سرًا وإعلانا
(أيا نسيم الصَّبَا بلِّغ تحيتنا ... مَن لو على البُعد حيًّا كان أحيانا)
ونحن ركْب من الأشراف منتظم ... نُجلّ ذا الخلق قدرًا دون أدنانا
قد اتخذنا ظهور العِيس مدرسة ... بها نُبَين دينَ الله تِبيانا (1) اللواح بالضم: العطش.
(2) الثرى هنا: كثرة المال.
(3) جريان: منصوب على أنه مفعول مطلق لفعل محذوف: أي يجري جريان والصفاح كرمان: حجارة طويلة دقيقة.
(4) الرماح بالضم: اسم مكان في نجد، قاله الأستاذ.
(5) الخدلة: الممتلئة الساقين، والقُلب بالضم: سوار غير ملوي، وقيل: ما كان من الأسورة مفتولاً من طاق واحد لا من طاقين، والبُرى بالضم: (ج) برة، وهي الحلقة من سوار وقُرط
وخلخال، والمِرط بالكسر: كساء يُؤتزَر به، والمعنى: أن هذه الخوذ (الشابة) ممتلئة، بحيث تغص حليتها وإزارها، لكنها غرثى الوشاح، أي هيفاء دقيقة الخِصر، والغرث في الأصل: الجوع، والتجوز فيه ظاهر.
(6) الرسح: (ج) رسحاء، والرسح: قلة لحم العجز والفخذين.
(7) يضاف لفظ (جد) إلى الوصف فيفيد المبالغة فيه، يقال: فلان جد عالِم وجد صاحٍ، أي متناهٍ في العلم وفي الصحو.
(8) النص: استفراغ الجهد في السير، والني: الشحم والسمن.
(9) الخرق: القفر.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 303

الكاتب: أحد الكتاب من سوريا استنهاض همم
(14)
إن ما ذكرنا من حركة خواطر المسلمين، وتناجي أرواحهم في إصلاح
شؤونهم، لابد أن يعقبه انصلات عزائمهم، وتحفز هممهم للوثوب، فيندفعون وراء
الأعمال اندفاع السيل المنهمر، تتحاور علماؤهم في شأن العلوم الإسلامية الدينية
واللغوية، وتنقيحها وميز كل علم عن آخر، ووضع تآليف جديدة سهلة المأخذ،
خالية عن الركاكة والتعقيد في كل فن، مرتبة على حساب مقدرة الطالب، ونبش ما
لأسلافنا من الآثار والتآليف النفيسة التي أودع فيها طرائق السلف الصالح وأعمالهم،
وأخلاقهم وآدابهم ومشاربهم، ونشرها بين الكافة لينتفعوا بها، وإحياء العلوم
الأدبية والأخلاقية والتاريخية، وحمل الطلاب والناشئين على دراستها، ثم النظر
في طريقة التعليم وتحسينها، وجعلها بحيث يمكن للطلاب من تحصيل العلم
الإسلامي بمدة قصيرة، ثم إذا رأى بعض أولئك الطالبين من نفسه ميلاً للتبحر في
العلوم الإسلامية والتعمق فيها، أو الإخصاء [1] في علم واحد منها والتوسع فيه -
كان له أن يكب على تقصي الأبحاث في مسائل تلك العلوم، وانخزالاً دون تتبع
أبحاثها، وتأثر نتائجها، حق له أن يعكف على دراسة الفنون العصرية في كتب
مؤلفة لهذه الغاية، ويتخير له علمًا منها يخصي فيه ويتضلع من مسائله، فيستفيد
منه، ويفيد أهل وطنه وأبناء قومه.
لا تنهمك الطلبة في علوم عقيمة لا تنتج فائدة ولا تبعث على عمل. العلم
هو ما يربي في نفس الطالب ملكات فاضلة وأخلاق شريفة تحركه في تحصيل ما
به منفعة تعود على ذاته بالخير الدنيوي أو الأخروي، أو مصلحة عامة تورث
مجموع الأمة مجدًا وسعادة وعزًّا، وسيادة العلم ما يتوقف عليه انتظام مصالح البشر،
ويحتاجون إليه في قيام شأنهم، وحسن معيشتهم وراحتهم. ليس من العلم النافع
في شيء العلم الذي يضعف قوة العقل الحاكمة ويوهنها، ويقتصر أثره على تقوية
الذاكرة وتنميتها، ليس من العلم في شيء علم من ينفق عمره ويبذل ثمين وقته في
تفهيم أساليب المتقدمين أو المتأخرين، وتحليل عباراتهم، وتفكيك عقد أبحاثهم،
وتصحيح أغلاطهم، وتأويل أوهامهم.
هذا ما يخلق بالعلماء أن ينظروا فيه، ويتوخوا إصلاحه، ومداركة خلله،
والمتمرنون على الخطابة منهم يعظون العامة في المحافل والمجامع، ويحثونهم على
العمل والنشاط في الكسب، ويوقظون أفكارهم من سِنَةِ الغفلة، ويشعرون قلوبهم
العزة والنخوة، ويشربونها حب المجد والميل إلى المعالي، ويفهمونهم أنهم لم يزالوا
بعد في مرتبة الإنسانية، وأن مزاياها الفاضلة لم تزل متأصلة في نفوسهم، وأن تلك
المزايا قد يورثونها لخلائفهم وأعقابهم، فتقوى فيهم، وربما ينشأ عنها في بعضهم
أعمال شريفة، تكون عاملة في نهضة الأمة، ونشلها من حضيض الخمول إلى بقاع
القوة والسيادة، لا ريب أن مثل هذا الكلام يحض العامة على النظر، ويبعث هممهم
للعمل، ويحبب إليهم تربية أطفالهم، وتخريج أحداثهم في العلوم والآداب، فينتشر
التعليم والتهذيب بين الدهماء وسواد الأمة الذين هم حقيقة الأمة، ومنهم تكون هيئتها
ويرتفع بنيانها.
وينشئ الكتبة البارعون المقالات المسهبة في العصر ومقتضياته، وفائدة
التعاون والتكاتف في قيام المشروعات الكبرى، ويبينون لهم كيف يشرعون؟ ومن
أين يبتدأون؟ ويقوم ذوو اليسار والمال بتأسيس جمعيات خيرية، وشركات مالية،
تتبارى في خدمة الأمة، والأخذ بعضدها، كل منها يبادر إلى عمل أو مشروع يعلم
احتياج الأمة إليه، وتوقف نهضتها عليه، ووراء ذلك السلطة الوازعة، تحدو
بالمقصرين، وتأخذ بحُجُز المعتدين الجائرين، إلى آخر ما تكفلتْ باستيفاء
تفاصيله وإيضاح طرائقه صحائف مجلة (المنار) الغراء.
أما والله لو هبت الأمة للإصلاح كما ذكرنا، وخف كل فرد من أفرادها للعمل
كما شرحنا، واستقاموا على الطريقة التي نهجها الله تعالى لإسعاد الأمم، وقيام
الدول لما أتى عليها من الزمان الأمثل ما أتي على أمة اليابان حتى تُزاحم السابقين،
وتسود مع السائدين، وتأمن على جنسيتها ولغتها، وتبوأ مستقبلها متبوأً رَحْبًا.
فما أتممت كلامي حتى اعترض الحديث معترض يسأل: كيف يتسنى للأمة
العمل والنهوض، وهذه عقبان المطامع تحوّم حول البلاد، وتهم بالهوىّ عليها
لتمزيقها واختطاف أشلائها؟ أم كيف ينفسح الوقت للشروع في الإصلاح، وأراه
لو انفسح للشروع فيه لا ينفسح لإنجازه والتمتع بنتائجه فما الفائدة إذن من
العمل، ولماذا ننضي العزائم، ونعيي الهمم في تحصيل ما نُصد عن إتمامه، ونُرد
دون بلوغ غايته.
ومذ سمعت ما قاله هذا القانط الساخط، وجمت [2] وحسبلت [3] ، وقلت: إن
بين أيدي العاملين لنهزة تكفي - بمعونة الله - لوضع مقدمات الإصلاح والانتفاع
بنتائجها واجتناء ثمراتها، لكن عليهم أن يغتنموا تلك النهزة، ويسارعوا لاختلاسها
قبل جموحها وشماسمها، وقد استبان القارئ مما ألممنا به من شؤون الولايات
العثمانية، ومطامع الدول فيها أن الاضطراب السياسي والانشقاق الداخلي بلغا
مبلغهما في ولايتي الأرمن ومكدونيا بحيث تذهب النفس إلى أن الزمان قد لا ينفسح
لترقيهما، قبل أن يُختزلا من بين أخواتهما، أما سائر الولايات التركية والعربية
فليست بهذه المثابة، وإن كانت مهددة بالأخطار، ومحتَّفة بالأطماع، فالمدة بين
يديها أفسح، والأمل في حفظ استقبالها ووقاية استقلالها أقوى وأرجح.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) الإخصاء: مصدر خصي يخصي، إذا تعلم علمًا واحدًا واقتصر عليه.
(2) وجمت: سكت على غيظ عابسًا مطرقًا؛ لشدة الحزن.
(3) قلت: حسبي الله.

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 329

الكاتب: محمد رشيد رضا قليل من الحقائق عن تركيا
في عهد جلالة السلطان عبد الحميد الثاني

(الجيش العثماني)
ينقسم الجيش العثماني على حسب ترتيبه الحالي الذي هو من عمل جلالة
السلطان عبد الحميد إلى ثلاثة أقسام كبيرة وهي (الأول) القسم الموظف العامل،
وهو يتألف من قسمين: أولهما القسم النظامي، أي الموجود تحت السلاح، وثانيهما
القسم العامل المأذون. (الثاني) الرديف: القسم الاحتياطي من الجيش، وهو يتألف
أيضًا من قسمين. (الثالث) المحافظ، ومدة الخدمة العسكرية محددة بعشرين سنة،
هاك بيانها: للجيش العامل ست سنوات، أربعة منها للقسم الأول منه، واثنتان
للقسم الثاني، وللجيش الاحتياطي ثماني سنوات لكل من قسميه أربعه، وللجيش
المحافظ ست سنوات، ولا يُقبل في الخدمة العسكرية سوى المسلمين من رعايا
الدولة، وأما غير المسلمين فحق أداء الخدمة العسكرية يستعاض عنه برسم يدفعونه
يُسمى البدل العسكري، فكل ذَكَر من الرعايا العثمانيين غير المسلمين يدفع مسانهة
من حين ولادته هذا الرسم المسمى ضريبة الدم، وهذه الضريبة تجبيها كل طائفة
على حدتها، وتدفعها مسانهة للخزينة.
قد قرر قانون تشكيل القرعة العسكرية الصادر في سنة 1889م وجوب تأدية
الخدمة العسكرية على كل مسلم في المملكة العثمانية واستثنى من ذلك سكان العاصمة؛
بسبب وجود امتيازات قديمة لهم، وثلاثة أصناف لا تحسب من الجيش وهي
(1) رجال الشرطة في العاصمة والولايات و (2) الجنود غير المنتظمة و (3)
ما يلزم تقديمه من العساكر على خديوي مصر. حدد سن القرعة من سنة 1886م
بواحد وعشرين سنة وحدد من يلزم اقتراعهم في السنة بعدد بين الخمسين والستين
ألفًا، القسم الذي لا يطلب من المقترعين لأداء الخدمة متجزئ جزئين، أحدهما:
يحسب في صف الجنود، ويلزمه أن يبقى تحت التعليم العسكري في كل سنة من شهر إلى ستة، بل إلى تسعة شهور بحسب درجة أهمية المكان الذي يقيم فيه العساكر
المؤلفون له، وثانيهما: لا يلزم بالتعليم إلا مرة في الأسبوع يوم الجمعة بعد الصلاة.
في زمن الحرب نرى في تحريك الجيش هذه الأعداد وهي:
(أ) 350000 من الجيش العامل بقسميه النظامي والمأذون. (ب) 450000
من الجيش الاحتياطي (الرديف) . (ت) 200000 من الجيش المحافظ، فترى
أن الجيش في زمن الحرب يبلغ نحو مليون مع 1512 مدفعًا سهليًّا، و330 مدفعًا
جبليًّا، وجميع القوى العسكرية للمملكة العثمانية منقسمة إلى فيالق، يرأس كل فليق
منها مشير أو قائد فرقة (فريق) ويدير مجلس التعليمات العسكرية بكل فليق
(أركان حرب) نظام الحركات العسكرية، أما مجلس الشعبة لكل فيلق فعليه النظر
في الأمور الإدارية.
وعدد الفيالق المذكورة سبعة، مراكز إداراتها في هذه الجهات هي،
القسطنطينية: فيها الفيلق الأول وهو فيلق الحرس الشاهاني. أدرنه: فيها الفيلق
الثاني. موناستير: فيها الفيلق الثالث. أزرنجان فيها الفيلق الرابع. دمشق: فيها
الفيلق الخامس. بغداد فيها الفيلق السادس. اليمن: فيها الفيلق السابع.
ويلزم أن يضاف على هذه الفيالق الفرقة العسكرية في طرابلس الغرب وفرقة
الحجاز.
نظارة الحربية أو السر عسكرية هي تحت أوامر جلالة السلطان الذي هو
رئيس الجند، وهو يديره ويراقبه بمساعدة المجلس الحربي الأعلى المسمى بدار
الشورى العسكرية، وهذا المجلس يتشكل من مشير وستة قواد فرق، وبمساعدة
مجلس الطوبجية المسمى بمجلس الطوبخانة العامرة، ولما كان رئيس الطوبجية معينًا
من قبل جلالة السلطان، ومتعلقة أعماله بجلالته وبنظارة الحربية بلا واسطة -
كان له بطبيعة وظيفته التي تجعل له اليد العليا على الطوبجية والمهندسين من
الاختصاصات ما يكاد يساوي في درجة أهميته اختصاصات ناظر الحربية.
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 2 ¦ الصفحة: 414

الكاتب: محمد رشيد رضا آثار علمية أدبية
(جميع الكتب النافعة) إن علامة اللغة والأدب الأستاذ الشيخ محمد محمود
ابن التلاميد التركزي الشنقيطي الشهير قد جمع في رحلاته وأسفاره في الأقطار كتبًا
نفيسة، منها ما هو نادر الوجود , وقد وقفها على عامة أهل العلم في بلاده شنقيط
ونظم في هذه الأيام قصيدة غراء ينافس فيها بهذه الكتب , ويحض فتى من قومه
على الرحلة إليه لكسب العلم وأخذ هذه الكتب قبل وفاته , وصدَّرها بالحماسة
لتعرض بعض من يدعي العلم , وقد طبعت وأهديت إلينا نسخة منها فرأينا أن
ننشرها بشرحها المفيد وهي:

بسم الله الرحمن الرحيم
إظهار بعض الحسب المذخور لردع كل متعرض مفخور
يا من تعرض لي بالعلم والأدب ... وهب [1] يسألني عن مقتضى حسبي
عُض الأنامل من غيظ ومت كمدًا ... وكلْ جنى الجهل واشرب قهوة الغضب
أنا الذي لا أزال الدهر ذا طرب ... سرًّا وجهرًا لتسياري ومضطربي
لضبط علم وكتب أبتغي بهما ... وجه الإله وفوزي بعد منقلبي
أنا الذي لا أزال الدهر ذا شغف ... بنقدي الكتب أبدي خافي الكذب
أنا الذي لا أزال الدهر ذا فرح ... بما أنميه من علمي ومن كتبي
تجول بي همتى في الأرض مجتهدًا ... في جمعها من بلاد العجم والعرب
تسرني غربتي في الناس منفردًا لكسبها لا لكسب المال والنشب [2] وما سررت بشيء قد ظفرت به ... مسرتي بكتاب نلته عربي
ألهو به طول ليلي والنهار معًا ... مجانبًا لهو خود [3] عذبة الشنب [4]
بيضاء بهكنة [5] ... هيفاء خرعبة [6] ريا المخلخل لا تدنو من الريب
فدونكم معشري كتبًا مهذبة ... من حسن ما قد حوت لا ينقضي عجبي
كفيتكم جمعها مستبشرًا جذلاً ... بشق نفسي بالإيغال في الطلب
يود ذو العلم والفهم الأصيل قوى ... تصونها فيه بين اللحم والعصب
يحوي معانقها طول الزمان غنى ... يغني عن الفضة البيضاء والذهب
وحلو طعم معانيها على ظمأ ... أحلى من البرد الممزوج بالضرب
قد قيدتني بأرض غير أرضكم ... تقييد عانٍ بلا كبلٍ ولا سبب
وسركم سنكم [7] إبلاً مؤبلة ... سن المعيدي [8] في السعدان [9] والربب [10]
أليس منكم فتى بالرشد متصف ... يفري الفريّ [11] ويأتي أعجب العجب
ينمي القتود [12] على عيرانة [13] أجد [14] ... تقوى على الوخد والتخويد والخبب
يطوي المفاوز قد ضمت جوانحه قلب السليك عدا في الدرع واليلب
حتى ينيخ ببابي غير مكترث ... لما يلاقيه من هول ومن نصب
فعل الأمين أخي ضوى [15] الذي سبقت له العناية أنضى العيس [16] في طلبي
حث النجائب لا يلوي علي أحد منكم يثبطه عن نيله رُتبي
جاب البراري ثم البحر منصلتًا [17] على ركائب لا تخشى وجى [18] النقب [19]
حتى أناخ لدى البيت الحرام لديّ ... فحاز ما يبتغي من مرتضى الأرب
قضى المناسك حجا عمرة [20] تفثًا [21] ... مناسكًا هن حقًّا أصعب القرب [22]
قفاهما حججًا تقتافها عمر [23] ... في سعيها راحة تنسي أذى التعب
فقرت العين بالجمع الصحيح به ... وجد في العلم كل الجد بالأدب
وطابت أنفسنا مستمتعين بذا ... ونال مني يقين العلم من كثب
غذاؤنا العلم صرفًا لا مزاج له ... من الأغاليط والتمويه والشغب
عشنا معا عيشة في (طيبة) رغدًا ... وفي البقيع ثوى في أطيب الترب
وسرت منها إلى مصر البلاد وقد ... صارت لي الآن ملقى الرحل والقتب
كابني نويرة كنا قبلنا وصلا ... حبل الأخوة بالأشعار والخطب
كمالك وعقيل مالك ومتمم ... أخو مالك من صحب خير نبي
فقطع الموت حبل الوصل بينهما ... فلا تواصل يرجى غابر الحقب
هذا وإن لسان الحال ينشدني ... أبيات مكتسب للكتب محتسب
(إني لما أنا فيه من منافستي ... فيما شغفت به من هذه الكتب)
(لقد علمت بأن الموت يدركني ... من قبل أن ينقضي من جمعها أربي)
(ولا أؤمل زادًا للمعاد سوى ... علم عملت به أو رأفتي بأبي) (1) هبَّ: شرع وطفق.
(2) النشب بالتحريك المال.
(3) الخود بالفتح الشابة الناعمة.
(4) الشنب بالتحريك برد الأسنان والفم وهو تفسير الأصمعي.
(5) البهكنة: الشابة الغضة ويقال: شاب بهكن.
(6) الخرعبة: اللينة الرخصة الكاملة الحسن.
(7) سن الإبل: إذا أحسن القيام عليها.
(8) قوله: سن المعيدي تلميحاً لقول النابغة:
ضلت حلومهم عنهم وغرهم ... سن المعيدي في روعي وتعزيب
(9) السعدان: نبت من أفضل مراعي الإبل ومنه المثل (مرعى ولا كالسعدان) .
(10) الربب كعنب جمع ربة وهو نبت وقيل الخروب.
(11) يفري الفري , أي: يأتي بالعجب , ومنه قول رسول الله صلى الله عليه وسلم لعمر بن الخطاب: (فلم أر عبقريًّا يفري فريه) .
(12) القتود جمع قتد وهو أعواد الرحل.
(13) العيرانة: الناقة المشبهة بعير الوحش في القوة والصلابة.
(14) الأجد بضمين القوية الظهر المأمونة الدبر، والوخد بالفتح نوع من سير الابل , والتخويد سرعة السير والخبب بالتحريك أدنى من التخويد.
(15) الضو بالكسر الأخ الشقيق وله معانٍ غير ذلك.
(16) العيس: جمع أعيس وعيساء، وهي الإبل التي يخالط بياضها صهبة.
(17) منصلتًا ماضيًا سابقًا.
(18) الوجى بالتحريك حفًا وظلع يطرأ لذي الحافر , والحف لطول السير.
(19) النقب بالتحريك رقة باطن خف الناقة، ومنه قول الأعرابي يخاطب عمر بن الخطاب رضي الله عنه:
أقسم بالله أبو حفص عمر ... ما مسها من نقب ولا دبر
(20) العمرة معلومة وهي الحج الأصغر قال تعالى: [وَأَتِمُّوا الحَجَّ وَالْعُمْرَةَ لِلَّهِ] (البقرة: 196) .
(21) التفث بالتحريك الشعث ونحو قص الأظافر وحلق العانة وهو المراد بقوله تعالى: وليقضوا تفثهم , ومنه الحاج أشعث أغبر.
(22) القرب كصرد جمع مقربة وهو ما يتقرب به إلى الله تعالى.
(23) عُمر: جمع عمرة وبه سمي عمر بن الخطاب، ومن قبله ومن بعده، وهذا من أدل دليل قاطع على وجوب صرف عمر وبهتان من يدعي غير ذلك لأنه علم منقول عن جمع نكرة , وكل علم منقول عن جمع نكرة كعمر هذا وغبر وكلاب وضباب وأنصار، وإنما يجب صرفه إتباعًا لأصله , وهذا مجمع عليه لا يشك فيه عالم.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 89

الكاتب: عبد العزيز محمد أميل القرن التاسع عشر
(باب الولد من كتاب أميل القرن التاسع عشر)
(9) من أراسم إلى هيلانة في 2 يونيه سنة -185
لا مراء في لزوم الاستعانة بضروب السلطة المطلقة في تربية الأطفال إذا
كانوا حديثي السن جدًّا رعاية لمصلحتهم , فيؤمر الطفل منهم بالإقبال فيقبل , وبفعل
كذا فيفعل , وينهى عن الانطلاق إلى جهة كذا مع قرن هذا النهي بفعل يحول بينه
وبين الذهاب إليها فلا يذهب. مثل هذه الأوامر الصريحة التي تصدرها الأم لولدها
مع تلطيف شدتها بنغمة الصوت فيها , ومباشرة ائتماره بها بنفسها مما لا بد أن يقبل
عذرها فيه؛ لأنها إنما تخاطب بها ذاتًا مجردة من العقل. على أن الأفضل التعجيل
بالكف عن الإلزام والقسر متى صار ذلك ميسورًا.
إن قهر الطفل على الامتثال وإلزامه إطاعة الأوامر يستلزم حتمًا إخماد وجدان
الاستقلال في نفسه خصوصًا إذا طال أمد ذلك العهد، فإنه إذا كان غيره يتكلف
الحلول محله في الإرادة والحكم المطلق على الخير والشر والإنصاف والجور فأي
حاجة تبقى له في الرجوع إلى وجدانه واستفتاء قلبه , وعسى أن لا يكون هذا شأننا
مع (أميل) لأن بالحلول محله في عمله - أعني إلزامه اتباع أوامرنا - يميت فيه
قوى عزيمته الشخصية , فمن أجل أن يكون له قيمة حقيقية يجب أن يصير خيرًا
صالحًا باختياره لا رغم أنفه , وأن تكون أفعاله صادرة عن إرادته , وإني أود كثيرًا
أن يكون من صغره عارفًا بخصائصه ونقائصه ليزيد في الأولى , ويتجرد من
الثانية بتقدمه في سبيل الحياة , فعلينا إذن أن لا نتعامى من أول الأمر عن حقيقة
وظيفتنا وحدودها. فإن الطفل لا يصير صالحًا بعمل الغير , بل يكون كذلك بنفسه ,
ووظيفتنا كلها في تربيته تنحصر في إرشاده إلى استخدام وجدانه , ويجب علينا
أيضًا في سبيل إرجاعه عما يقع منه من الهفوات في سيرته أن نقنعه بمضرة
الأشياء القبيحة بما في تلك الأشياء من البراهين الذاتية على ضررها , لا بما لنا
من الحجج المتسلسلة , وإني لو أسعدني الحظ فتوليت تربية (أميل) بشخصي
لما طالبته بطاعتي فيما آمره به , بل إني متى تمكنت من مخاطبة عقله نصحته بأن
يسير على مقتضى القوانين التي تجري عليها شؤون الكون المعنوية
وحوادثه المادية.
يجري معظم الآباء مع أبنائهم على هذه الطريقة في الاستدلال وهي: اعتقد
صدق ما أقوله لك , وافعل ما آمرك به , وسأثبت لك بعد ذلك أنه هو الحق والعدل وأنا لا أسير عليها مطلقًا , بل إني أجتهد في إقناع (أميل) بأن الأمر الذي
أنصحه باتباعه أو باجتنابه هو حسن أو قبيح لا لأني أراه كذلك بل لأنه قد يكون
مفيدًا للناس أو له أو مضرًّا بهم , وكأني بك تقولين أن ذلك يقتضي أن يكون للطفل
مزايا عقلية خاصة به , فأقول: إنه لا يقتضى إلا ذوقًا كبيرًا , وبساطة كلية فيمن
يتولون تربيته وتعليمه , فليس الذي يؤثر في ذوق الأطفال السليم هو كثرة الكلام
الذي يرمى به جزافًا أو طول الشرح في القول , وإنما الذي يؤثر فيهم هو حسن
النوايا ونبل المقاصد لأنهم أقوى بصيرة مما نتوهمه بألف مرة.
الطاعة الصادرة عن حرية واختيار ترفع طبع الطفل، والإذعان الناشئ من
القسر يحطه , فللأم ومعلم المدرسة كلمة يقولونها عن الطفل العنيد العاصي
لأوامرهما وهي قولهما: (سأذللُه) والحقيقة هي أن الناشئين على طريقتنا
الفرنسوية في التربية مذللون دائمًا.
نعم قد يقال: إنه في السير عليها مصلحة للأحداث وللمجتمع الإنساني , ولكن
سائس الخيل له أيضًا أن يقول للحصان الذي يروضه: لا تجزع فإني إنما أفعل هذا
بك لمصلحتك. على أن إطلاق الترويض على الحصان أصلح من إطلاقه على
الإنسان لأن هذا الحيوان لا يخسر بترويضه باللجام والمهماز إلا حدته الوحشية ,
وأما الإنسان فإنك إذا أخذته بالقهر , وسسته بالإرغام والقسر تذهب بحب الكرامة
من نفسه وتبخس قيمته في نظره. على أن الخوف وازع ضعيف فإنه لا لص ولا
فاتك إلا وهو يرجو النجاة من العقوبة على جريمته حال ارتكابها , ولا طفل يعصي
ما يأمر به قيمه ومعلمه أو يعمل الشر إلا وهو يتخيل في نفسه مهارة في الخلاص
من تبعة ذلك , فإذا نجح في هذا ولو مرة واحدة يحمله هذا النجاح على الثقة بنفسه
في خداع القائمين بتربيته وتهذيبه ومواربتهم.
والطفل الذي يعامل بالقسوة ويؤخذ بالعقوبة يستجم قواه , ويستجن بكبره
وعناده لمقاومة حملنا عليه بسلطتنا وقوتنا.
لا شيء أسهل على الوالدين من إلقاء نير استبدادهما على عنق الطفل , كما
أنه لا شيء أصعب عليهما بعد ذلك من استرداد ما يفقدان من ثقته بهما , ومتى
شعر بأنهما يسوسانه بالهوى والاستبداد فإنه لا يخضع لهما إلا بالضغط والإلزام ,
وفي هذه الحالة ترى عليه أمارات الانقياد والطاعة , ولكنه يطوي جوانحه على
نوع من التذمر والعصيان يستره الرياء , وتترقب إرادتُه التي ترضخ لألم العقاب
بالسوط الوقتَ الملائم لاستعمال الخداع والمكر , فإن الخداع هو سلاح الضعيف
يُعده للاحتماء به من شر القوي , ولما كان عاجزًا عن الكفاح كان يبحث دائمًا عما
يخلصه من سلطة أهله.
وما أشد عجبي من خبثه واجترائه على الاختلاق في مثل هذه الحالة , فإن
كثيرًا من الأطفال لا يبلغون السابعة والثامنة من عمرهم إلا ويحاكون في المكر
والاحتيال سري بلوت [1] وإسقابيني موليير [2] بل وفيجاور يومارشيه [3] .
ومن عواقب القهر الوخيمة أنه يغيض ينبوع الفرح والسرور من نفوس
الأطفال , فما أشبه الطفل المحروم من حريته بفصل الربيع الذي لا تشرق فيه
الشمس. أتحسبين أن هذه العواقب تنتهي بانتهاء سن الطفولية , ولا يكون لها أثر
في مستقبل حياته؟ كلا , إنني لأعرف لأول وهلة من رؤية الرجل ما كان من
نعمته أو بؤسه في طفوليته. ترين الذين يربون بالقهر جبناء عابسي الوجوه كاسفي
البال ويكون لذلك ظلمةً في عقولهم وعصل في طباعهم. (أي: اعوجاج بصلابة) .
وأنا أسال الله سبحانه أن يحفظنا من مدعي العلم والمعلمين , فإنهم هم الذين
يفسدون أخلاق الناشئين.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) بلوت: شاعر هزلي لاتيني برع في أشعاره زمن الحرب اليوتيه الثانية , وكتب عشرين رواية كان من الممثلين في بعضها جماعة من الأسرى جعلهم مظهرًا للخبث والخداع.
(2) إسقابينى موليير هم أشخاص من الممثلين في بعض روايات موليير الكاتب الفرنساوي الشهير جعلهم عنوانًا للدسائس والخبائث.
(3) فيجارو يومارشيه أشخاص من الممثلين في روايات الكاتب الفرنساوي الشهير يومارشيه أناطهم بتمثيل الدسائس والفتن.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 253

الكاتب: محمد رشيد رضا الأخبار التاريخية
(خط الحديد الحجازي)
حيَّا الله الذات السلطانية الحميدية وبياها , وأمدها بالعناية والتوفيق وقواها ,
فقد أصدرت إرادتها السَّنية بالتبرع بخمسين ألف ليرا عثمانية إعانة لهذا الخط
الشريف الذي هو أفضل آثارها من تالد وطريف. وتعلقت الإرادة الشريفة أيضًا
بإنجاز هذا العمل الميمون في مدة لا تزيد على أربع سنين. وكنا ذكرنا أنه تقرر أن
تكون جميع الأدوات واللوازم فيه إسلامية عثمانية , ولكن تبين أن معامل إدارة
البحر في الأستانة لا تقدر أن تصنع أكثر من 250 متر من الخطوط في اليوم (أي
150متر من هذه الخطوط) وذلك يقتضي أن تزيد المدة على أربع سنين , كما
أن النفقة تكون أكثر من نفقة ابتياعها من أوربا؛ لأن المعامل المذكورة غير مستعدة
تمام الاستعداد , ويعوزها لهذا إنشاء معمل جديد، ولذلك تقرر أخيرًا أن تبتاع من
أوربا. وتهتم اللجنة العليا التي يرأسها مولانا السلطان الأعظم بكليات هذا العمل
وجزئياته وأصوله وفروعه، فبلَّغت السرعسكرية بأن ترسل إلى سوريا الجنود
العاملين به وبلغت نظارة الغابات والخراج بإرسال الأخشاب اللازمة من غابات
بيجيه ومنتشا , وسترسل القضبان الحديدية الموجودة في مستودعات البحرية عاجلاً
وطول الخط 1900كيلو متر.
***
(إعانة المسلمين للعمل)
تتوجه رغبات المسلمين في مشارق الأرض ومغاربها لهذه الإعانة الشريفة
لأنها تتعلق بإقامة ركن من أهم أركان دينهم , وقد باشروا بهذا فعلاً , وذكرت لنا
جرائد بيروت أنه قد تألفت لجنة فيها من الأعيان برئاسة عطوفة واليها الهمام
لأجل الاكتتاب , فجمع في مدة قريبة مبلغ 212350 غرشًا.
فنستنهض الآن همة المصريين العالية , ونستفيض ههنا مكارم أسخيائهم
الهامية , ونُرغِّب إلى جميع الجرائد الوطنية - ونخص بالذكر الإسلامية - بأن يوالوا
الحث والتخضيض ويداوموا الترغيب والتحريض على مسارعة أهل هذا القطر
ومسابقة إخوانهم في هذا الامر , ولا نلبث أن نسمع أخبار الأقطار النائية والبلاد
القاصية يتنافسون في إعانة هذا المشروع العظيم، والله ولي المحسنين.
***
(وفاة الأمير العاقل)
نعت إلينا أخبار الحجاز رجل الشهامة والفضل والسخاء والنبل، كبير أمراء
عكار: محمد باشا المحمد، المعدود من أفراد الرجال في طرابلس الشام في السياسة
والرياسة وعمل البر والإحسان، وأكبر مآثره المدرسة الإسلامية التي أنشأها في قرية
مشحا , وصدرت الإرادة السلطانية بأن تسمى المدرسة الحميدية , وأهداها مولانا
السلطان الأعظم مكتبة نفيسة أرسلها بخزاناتها من دار السعادة، وأنعم على الفقيد
يومئذ برتبة ميرميران , وبالمداليا الذهبية والفضية وكان - رحمه الله - واسع
الاطلاع في التاريخ والأدب حتى كان يمتاز على مجالسيه في كل نادٍ وسامر ,
وينفرد عن كل من نعرف بالإحاطة بأحوال قبائل العرب لهذا العهد. توفاه الله في
المدينة المنورة بعد أداء فريضة الحج وزيارة النبي صلى الله عليه وسلم , فنعزي
أنجاله الكرام وأسرته وسائر أهل الفضل به.
***
(إزالة وهم)
فهم بعض الناس أن انتقادنا على الذين طعنوا في الديانة النصرانية عند الرد
على هانوتو (في ص253 من الجزء الماضي) يوهم أن صاحب جريدة المؤيد
منهم؛ لأن الانتقاد جاء بعد ذكر مناقشته مع الأهرام , وإننا نبرئ المؤيد وصاحبه
الفاضل من ذلك , ونعرف بأنه أبعد الناس عن الطعن في الأديان وجرح إحساس
أصحابها.
***
أرجأنا مسألة حِل طعام أهل الكتاب للجزء الآتي لضيق المقام.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 283

الكاتب: محمد رشيد رضا حِكم الفلاسفة ونوادرهم
(ا)

قال أفلاطون: لا تصحبوا الأشرار فإنهم يمنون عليكم بالسلامة منهم. وقال:
لا تقسروا أولادكم على آدابكم فإنهم مخلوقون لزمان غير زمانكم. وقال: إذا أقبلت
الدولة خدمت الشهواتُ العقولَ , وإذا أدبرت خدمت العقولُ الشهواتِ. وقال: لا
يضبط الكثير من لم يضبط نفسه الواحدة. وقال: موت الصالح راحة لنفسه وموت
الطالح راحة للناس. وقال: إذا قويت نفس الإنسان انقطع إلى الرأي وإذا ضعفت
انقطع للبخت. وقال: إذا أردت أن تعرف طبقتك من الناس فانظر إلى من تحبه
لغير علة. يريد أن الإنسان لا يحب هذا الحب إلا من يشاكله مشاكلة روحية
وظاهر أنه يريد بالعلة المنفعة الخارجية , وإلا فالمشاكلة علة لا تنكر. وسئل بماذا
ينتقم الإنسان من عدوه؟ فقال: بأن يتزيد فضلاً في نفسه. وقال: الأشرار
يتقربون إلى الملوك بمساوي الناس والأخيار يتقربون إليهم بمحاسنهم. وقال: لا
تقبلنَّ في الاستخدام إلا شفاعة الأمانة والكفاءة. ويقال: إن أفلاطون رأى فتى ورث
مالاً كثيرًا وضياعًا فأتلفها فقال: رأيت الأرضين تبلع الناس وهذا الإنسان بلع
الأرضين. أقول: إن أكثر أولاد الأغنياء في مصر كهذا الفتى , ولقد جاء فتى منهم
إلي أحد الوجهاء يطلب شفاعته في وظيفة ولو حقيرة وقال: أرجو أن تجعلني خادمًا
في البيت إلى أن تتيسر الوظيفة وما ذلك إلا لأجل القوت الضروري. وهذا الفتى
مات والده وترك له خمسة آلاف فدان فابتلعها كما قال أفلاطون، بل ابتلعتها حانات
الخمور ومواخير الفجور وبيوت القمار وصحبة الأشرار. ومن البلاء أن كلامنا
هذا لا يقرأه إلا الأفاضل , وأما أولئك الفتيان السفهاء فأوقاتهم مصروفة في تخريب
بيوتهم وتضييع أوطانهم.
وقال أفلاطون: لا ينبغي للأديب أن يخاطب من لا أدب له كما لا ينبغي
للصاحي أن ينازع السكران. وقيل له: كيف يغم الإنسان عدوه؟ فقال: بأن يصلح
نفسه. أقول: وإن شأن الأمم في هذا كشأن الأفراد سواء بسواء فلا تنكي الأمة
عدوها إلا بإصلاح شئونها. وقال: إذا صادقت رجلاً وجب عليك أن تكون
صديق صديقه , ولا يجب عليك أن تكون عدوَّ عدوه لأن هذا إنما يجب على خادمه
ولا يجب على مماثل له. وقال: الحر من وفى بما يجب عليه , وتسمّح بكثير مما
يجب له , وصبر من عشيره على ما لا يصبر منه على مثله وكانت حرمة القصد
عنده توازي حرمة النسب وذمام المودة له يجوز ذمام الإفضال عليه. وقال: ينبغي
لمن طال لسانه وحسن بيانه أن لا يحدث بغرائب ما سمع فإن الحسد لحسن ما
يظهر منه يحملهم على تكذيبه , وأن يترك الخوض في الشريعة وإلا حملتهم
المنافسة على تكفيره. أقول: إن شواهد هذه الحكمة واقعة في كل زمان وجد فيه
صاحب علم وبيان. وقال: أضرُّ الأشياء عليك أن يعلم رئيسك أنك أحسن حالاً منه
أقول: وهذا أصل بلاء العظماء الذين مكانهم في الاجتماع دون مكانتهم في العلم
والفضل. وقال: إذا حاكمت رجلاً فليكن فكرك في حجته عليك أقوى من فكرك في
حجتك عليه.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 326

الكاتب: محمد رشيد رضا محبة الله ورسوله
في إعانة السكة الحديدية الحجازية

حب الله ورسوله - معناه ودليله وعلامته: بذل المال والنفس في سبيل الله.
سخط الله على من يبخل بذلك. سكة حديد الحجاز: المدافعة في الجهاد أشد وجوبًا
من المهاجمة.
بعض فوائد السكة: هي سنة حسنة سنها السلطان ومن أعان عليها فهو
شريكه في الأجر. {وَمِنَ النَّاسِ مَن يَتَّخِذُ مِن دُونِ اللَّهِ أَندَاداً يُحِبُّونَهُمْ كَحُبِّ اللَّهِ
وَالَّذِينَ آمَنُوا أَشَدُّ حُباًّ لِّلَّهِ} (البقرة: 165) {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي
يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ} (آل عمران: 31) للحب أنواع كثيرة وضروب شتى أعلاها حب
الله ورسوله لأنه غاية كمال الإيمان الذي هو مشرق أنوار التهذيب ومنبع مكارم
الأخلاق وروح الفضائل الصورية والمعنوية، أرأيت كيف جعل الله سبحانه وتعالى
شدة حبه مقرونة بالإيمان الذي هو مصدرها حيث قال: {وَالَّذِينَ آمَنُوا أَشَدُّ
حُباًّ لِّلَّهِ} (البقرة: 165) .
وإن ترتيب الحكم على المشتق يؤذِن - كما قالوا - بعلية الاشتقاق. وقد
ورد في الحديث المشهور (لا يؤمن أحدكم حتى يكون الله ورسوله أحب إليه ممن
عداهما) وفي حديث آخر: (لا يؤمن أحدكم حتى أكون أحب إليه من أهله وماله
ومن نفسه التي بين جنبيه) أو كما ورد.
فما هو حب الله ورسوله؟ وما علامته وما دليله وبرهانه؟ الجواب عن
السؤال الأول هو ما يرشدنا إليه قوله تعالى: {قُلْ إِن كُنتُمْ تُحِبُّونَ اللَّهَ فَاتَّبِعُونِي
يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ} (آل عمران: 31) وفي هذا
المعنى قال الشاعر:
تعصي الإله وأنت تظهر حبه ... هذا لعمري في القياس بديع
لو كان حبك صادقًا لأطعته ... إن المحب لمن يحب مطيع
وأما علامة هذا الحب ودليله فهو الاهتمام بما يرضي الله ورسوله من جميع
الطاعات , فكيف بالطاعة التي هي مختصة بحفظ بيت الله وقبر رسوله عليه أفضل
الصلاة والسلام؟ فكيف بالطاعة التي تسهل على عباد الله تعالى حج بيته وزيارة
رسوله صلى الله عليه وسلم؟ فكيف بالطاعة التي يتفرع عنها من الطاعات
والحسنات ما لا يحصى ولا يحصي ثوابه إلا الله سبحانه وتعالى وهو الذي بجزي
عليه الجزاء الأوفى؟
وأكبر علامات حب الله ورسوله بذل المال والنفس في طاعتهما ومرضاتهما
لأن المال والنفس أعز الأشياء على صاحبهما في حياته الدنيا فهو بالطبع لا يبذلهما
إلا فيما هو أعلى عنده منهما شأنًا وأرفع مكانةً , فمن يبخل بماله أو بنفسه في سبيل
الله فهو مفضل لهما على الله ورسوله ومهدد بالسخط والمقت والعقوبة وحرمان
الجنة والنعيم لأن الله اشترى من المؤمنين أموالهم وأنفسهم بأن لهم الجنة , وأمر من
قبل هذا الشراء بالوفاء , ولا شك أن كل مؤمن يقبله بل هو عنده أعز الأشياء
وأنفسها.
نحن الآن لا ندعو إلى بذل الأنفس وإنما ندعو إلى بذل شيء مما أنعم الله به
من المال في حب الله ورسوله وخدمة حرميهما مهبطي الوحي ومعهدي الدين القويم
فأي مؤمن يبخل بماله في سبيل الله؟ {وَمَن يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَن نَّفْسِهِ وَاللَّهُ الغَنِيُّ
وَأَنتُمُ الفُقَرَاءُ وَإِن تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْما غَيْرَكُمْ ثُمَّ لاَ يَكُونُوا أَمْثَالَكُمْ} (محمد: 38) .
أي مؤمن يبخل ببعض ما أنعم الله عليه في سبيله ويتعرض لسخطه وعقوبته
في قوله عز من قائل: {قُلْ إِن كَانَ آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَاؤُكُمْ وَإِخْوَانُكُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ وَعَشِيرَتُكُمْ
وَأَمْوَالٌ اقْتَرَفْتُمُوهَا وَتِجَارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسَادَهَا وَمَسَاكِنُ تَرْضَوْنَهَا أَحَبَّ إِلَيْكُم مِّنَ اللَّهِ
وَرَسُولِهِ وَجِهَادٍ فِي سَبِيلِهِ فَتَرَبَّصُوا حَتَّى يَأْتِيَ اللَّهُ بِأَمْرِهِ} (التوبة: 24) ولا شك
أن إعانة مشروع السكة الحديدية الحجازية من أسباب سهولة الدفاع عن الحرمين
الشريفين إذا أراد العدوّ بهما سوءًا، ولا فرق في الجهاد بين أن يكون مهاجمة أو
مدافعة إلا بما تكون به المدافعة أشد وجوبًا وأقدس عملاً. ومن يقول أن دفع الخطر
وابتغاء الخطر (هذا بمعنى الشرف) في مرتبة واحدة , والشرع والعقل متفقان على
أن درء المفاسد مقدم على جلب المصالح؟
هذا وليست منفعة السكة الحجازية محصورة في الاستعداد لدفع الخطر ودرء
المفاسد , بل إن فيها من المصالح والمنافع الكثير الجم , وناهيكم بتسهيل أداء
فريضة الحج على إخواننا المسلمين الذين يقاسون من سوء معاملة الإفرنج في
السفن البحرية والمحاجر الصحية ما يقاسون. ويلاقون من تعدي العربان في البر
ما يلاقون , وهذه السكة تذهب بهذه النكبات وتزيل هذه المضرات.
الساعي بالخير كفاعله , وقد ورد في الحديث الصحيح الذي رواه مسلم وغيره:
(من سن سنةً حسنةً فله أجرها وأجر من عمل بها إلى يوم القيامة , ومن سن
سنة سيئة فعليه وزرها ووزر من عمل بها إلى يوم القيامة) وهذه السكة الحديدية
سنة سنها مولانا الخليفة والسلطان الأعظم وكل من أعان عليها فهو من أسباب
وجودها لأنها لا تتم إلا به فهو شريك في ثوابها فبادروا رحمكم الله إلى هذا الخير
العظيم والأجر الكبير {وَمَا تُقَدِّمُوا لأَنفُسِكُم مِّنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِندَ اللَّهِ هُوَ خَيْراً
وَأَعْظَمَ أَجْراً} (المزمل: 20) .
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد رشيد رضا

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 361

الكاتب: مصطفى صادق الرافعي الشعر العربي
لحضرة الأديب اللوذعي مصطفى أفندي الرافعي

ضربت العرب في الشعر كل بسهمه فمخطئ ومصيب حتى ملأوا بقاع
الأذهان حكمة وغرسوا في الأفكار فسيلة الخيال فإذا هي شجرة طيبة أصلها ثابت
في الجنان وفرعها في اللسان تؤتي أكلها كل حين بإذن ربها. ظلُّوا سائرين بعد
ذلك في أنجاد وأغوار بين إرقال وإيضاع حتى إذا أخذت الأفكار زخرفها من تلك
الوهاد وأصبح أهلها قادرين عليها ارتفعوا بشعرهم. فمن باسط يده لشهب السماء ,
ومن قابض بأنامله على كواكب الجوزاء , ومن سابح في البحار إلى سائح في القفار
وفي كل ذلك منهم قاصر ومجيد.
لقد صح للعرب وذلك مبلغهم من العلم أن يقولوا: إن الشعر يرفع ويضع
ويضر وينفع. وليس بعيدًا أن يعلو بقوم وينزل بآخرين ما دامت الأسماع على
الأفواه تلتقط الكلمة يطرحها الشاعر من بين شفتيه فإذا هي في أنحاء البلاد جارية
على ألسن العرب مجرى الماء العذب.
روى لنا التاريخ في أصل ضعة بني أنف الناقة وخمول ذِكْرهم ونَبْزهم بهذا
اللقب أن أبا أنف الناقة كان له جملة من الولد مختلفات أمهاتهم وكان أنف الناقة
واحدَ أمِّه فنحر يومًا ناقة وقال لولده: اذهبوا فاقتسموها فتباطأ أنف الناقة حتى لم
يبق منها إلا رأسها فذهب ليأخذه وأدخل ذراعه في أنفه واحتمله فقيل له: أنف
الناقة , وعير بذلك فلما قال في مدحهم الحُطيئة:
قوم هم الأنف والأذناب غيرهم ... ومن يسَوي بأنف الناقة الذنبا
علا قدرهم وارتفع ذكرهم وصار اللقب مفخرهم بعد أن كانوا ينتسبون إلى
مختلفين من الأجداد مخافة أن يعيروا بذلك اللقب الشنيع.
وكانت نمير من أعز القبائل حتى اشتهرت بجمرة العرب لقصر أنسابهم عليهم
إذ ليس فيهم دخيل فهم لا يُخْرِجُون من نسائهم لغيرهم , ولا يُدْخِلُون من رجال
غيرهم على نسائهم وحتى كانوا إذا قيل لأحدهم: ممن الرجل؟ قال: نميري
مفخمة يملأ بها فاه , فلما قال جرير يهجو الراعي:
فغُض الطرف إنك من نمير ... فلا كعبًا بلغت ولا كلابا
ذل هذا الاسم واتضع وانتسبوا بعد ذلك لجد أعلى منه , فكان واحدهم يقول
إذا سئل الانتساب: (عامري) تاركًا منتسبه الأول من ورائه ظهريًّا.
تلك حالة الشعر والشاعر أيام كان الأول تارة كالنجم الزاهر , وآونة كالسيف
الباتر , ومرة كالعقاب الكاسر وطورًا كالليث الخادر، وأيام كان الثاني في رصانة
النظم عالي الذكر جليل القدر يثور بمقوله كالأسد بمخلبه فتخشاه القبائل وتخافه
العشائر.
بهذه الثياب الطبيعية التي كان يلبسها الشاعر حينًا فحينًا وبذلك الباتر العضب
الذي ابتز به تلك الثياب لم يغادر الشعراء من متردم. فخلف من بعدهم خلف
أضاعوا المقصد وأضلوا المورد فظلعوا كالضبع على بعد المزار حتى بلغوا من
البحر نجعة فلزموها يرددونها في أفواههم ترديد الصبي لعابه حتى انقلبت فقاقع
يغرهم فيها قول الناس: إنها الماء الزلال أو السحر الحلال.
ذلك مورد الشعر في عصوره الأولى بل والوسطى أيام كان يفيض عن ألسنة
الفرزدق وجرير وأبي تمام والبحتري والمتنبي وأبي العلاء والشريف ومهيار
ومن كان من هذه الطبقة. أما وقد حملت الأرجل بعدهم أناسًا لا ألسنة لهم إلا
صحف أسلافهم يقطعون من مشتجرها أشجارًا ويجنون من حدائقها ثمارًا زاعمين
أن الغراس بأيديهم والمراس بأنفسهم والشجرة لم تثمر إلا بعد أن سقوها من عرقهم
كالسيل المنهمر فاهتزت أرضها وربت وأنبتت من كل زوج بهيج- فليس الشعر إلا
شعيرًا وليس الشاعر إلا ناعرًا.
أولئك الزعانف الذين جعلوا الشعر تجارة وليتها لم تكن بائرة واتخذوا النظم
صفقة ولكنها خاسرة، قد ركبوا من المقت سفنًا , وقذفوا بأنفسهم في بطونها كما يقذف
بالطير في القفص مجذوذًا جناحه فلا طير ولا ارتياش حتى انكدرت نجوم الشعر
وكسفت شموس أهله.
حسبوا أن الزمان من صباه إلى هرمه لم يكن في عمرانه غير الطلل البالي
والمنزل الخالي، فهم يسلمون عليه ويبكون لديه حتى تسيل المحاجر السود على
الخدود الصفر فتجري الشئون الحمر كالأنهار على ظهر القفار كل ذلك والشاعر
يقول: إنه غرق بدمعه وعميت عليه غياهب القضاء حتى ضاق بعينيه الفضاء وأنه
استبسل للمقدور واستسلم للمحذور , وفي كل هذه المصائب التي يذكرها تجد قلمه
في يديه وقرطاسه أمام عينيه وهو يفكر ويسطر ولا طلل ولا بكاء ولا محذور ولا
قضاء ولا قفار ولا أنهار ولا جبال ولا تلال ولا ظباء نافرة ولا أسود كاسرة ولكنه
الخيال يدع الأرض سائرة والجبال مائرة والأمور تتقلب في الأفكار كتقلب الليل
والنهار على حين لا طائل تحت ذلك ولا جدوى من ورائه. وحسبوا أن ليس في
الأرض غير العقيق والجزع والمفازة والدهماء والأجرع والجرعاء والهوجاء
والهيجاء والبان والسلم والكثبان والعلم، وهم يرون بأعينهم القصور الشامخة
والمصانع الباذخة والعمران في نضارته والإنسان في غضارته والبحار وما فيها
والبخار وما يعمله والكهرباء وما تصنعه. وكل هذه الآيات البينات لا تثنيهم عن
تلك الرسوم الدارسات.
قال ابن رشيق: خولفت العرب في كثير من الشعر إلى ما هو أليق منه
وأمس بالوقت وأليق بأهله؛ فإن القينة الجميلة لم ترض أن تشبه نفسها بالذباب كما
قال أبو محجن:
ترجع الصوت أحيانًا وتخفضه ... كما يطير ذباب الروضة الغرد
وطرز قوله ذلك ابن حجة بقوله: والعرب عذرها واضح في ذلك فإنه لم
يسعها أن تذكر غير ما وجدته في المهامه المقفرة من الذباب والأساريع وشجر
الأسحل وما أشبه ذلك ومن أين للعرب أن تقول كقول ابن المعتز في الهلال:
فانظر إليه كزورق من فضة ... قد أثقلته حمولة من عنبر
وهي عن الزورق والعنبر وعن كثير من ذلك بمعزل.
وأين وصف عنترة لروضته بالذباب والزناد الأجذم في قوله من المعلقة:
وخلا الذباب بها فليس بنازح ... غردًا كفعل الشارب المترنم
هزجًا يحك ذراعه بذارعه ... قدح المكب على الزناد الأجذم
من وصف العلامة يحيى بن هذيل المغربي لروضته الأريضة حيث أتى
ببديع الغريب وقال:
نام طفل النبت في حجر النعامى ... لاهتزاز الطل في مهد الخزامى
وسقى الوسمي أغصان النقا ... فهوت تلثم أفواه الندامى
أما تشبيه عنترة فإنه معدود من التشابيه العُقم، غير أن عقادة التركيب في تقديم
الألفاظ وتأخيرها أسفرت عن أقطع يحك ذراعه بذراعه.
وأين قول امرئ القيس في تشبيه الأنامل
وتعطو برخص غير شثن كأنه ... أساريع ظبي أو مساويك أسحل
من قول الراضي بالله:
قالوا الرحيل فأنشبت أظفارها ... في خدها وقد اعتقلن خضابا
فكأنها بأنامل من فضة ... غرست بأرض بنفسج عنابا
ولو شئنا لأتينا على كثير للعرب مما يجب أن يرغب عنه ولكنه قتل للوقت
فيما لا طائل تحته وفي هذا بلاغ.
يقول الخليل: إن الشعراء أمراء الكلام يتصرفون فيه كيف شاءوا، جائز لهم
فيه ما لا يجوز لغيرهم من إطلاق المعنى وتقييده ومن تسهيل اللفظ وتعقيده. ليت
شعري أين كان الخليل وأين كان ذكاء الخليل؟ ولكن عذره أن عصر العرب
القدماء كانت رنته تجول في أفكاره فسكر بسلافتهم وأخذ بما أخذوا به من تسهيل
وتعقيد وإطلاق وتقييد حتى وضع العروض على طول كلامهم واختط البحور من
مواردهم ومصادرهم , فعذره عذر من وصف الحسناء بالذباب، والأنامل بالأساريع
ومساويك الأسحل. ولكني أقول: إن الشعراء أمراء الكلام يتصرفون فيه كيف
شاءوا جائز لهم في النظم ما لا يجوز لغيرهم في النثر ما دام كلامهم لم يتجافَ عن
مضاجع الرقة جنبه حتى يكون سهلاً ممتنعًا كالماء السلسل يتجرعه الشارب فيسيغه.
وفيما أرى أن سالك تلك السبيل الأولى والناسج على ذلك المنوال القديم الذي
حطمته الأزمان لا حظ له في اسم الشاعر ما دام قلمه مغزلاً وغزله كالعهن المنفوش.
دخل أبو العتاهية على عمرو بن العلاء فأنشده بعد قليل من أبيات الغزل:
إني أمنت من الزمان وصرفه ... لما علقت من الأمير حبالا
لو يستطيع الناس من إجلاله ... تخذوا له حر الخدود نعالا
إن المطايا تشتكيك لأنها ... قطعت إليك سباسبًا ورمالا
فإذا وردن بنا وردن خفائفًا ... وإذا صدرن بنا صدرن ثقالا
فأعطاه سبعين ألفًا وخلع عليه حتى لا يقدر أن يقوم فغار الشعراء لذلك
فجمعهم ثم قال: يا معشر الشعراء عجبًا لكم ما أشد حسدكم بعضكم بعضًا إن أحدكم
يأتينا ليمدحنا بقصيدة يشبب فيها بصديقته بخمسين بيتًا فما يبلغنا حتى تذهب لذاذة
مدحه ورونق شعره وقد أتانا أبو العتاهية فشبب بأبيات يسيرة ثم قال ... وأنشد
الأبيات المذكورة فما لكم منه تغارون؟
وجماع القول في الشعراء أن لا يخرج الشاعر عما يعهده القوم حتى يصادق
الخُبرُ الخَبر. فإنه من العبث أن يسير الإنسان قابضًا بيده على زمام بعيره ناظرًا
إلى مناسمه ونسوعه وما يسير فيه من السباسب والفدافد والضحاضح وما يتبع ذلك
من الجنان وانصداع الفجر والتهجر والآل إلخ آخذًا في ذلك بأزِمّة الخيال يصف
كيف شاء سائرًا في أي طريق فبينما هو على بعيره في نجد إذا هو أمامه في تهامة
إذا هو خلفه في العقيق إذا هو في الحصيب. أمكنة لا يعرفها ولم يكن رآها حتى
يكاد شعره يكون عند قومه من اللغات الأجنبية.
ذكر صاحب الأغاني: قال مسعود بن بشر لابن مناذر بمكة: من أشعر
الناس؟ قال: من إذا شئت لعب , ومن إذا شئت جد , فإذا لعب أطمعك لعبه فيه ,
وإذا رمته بعد عليك وإذا جد فيما قصد له آيسك من نفسه , قال: مثل من؟ قال:
مثل جرير حيث يقول إذا لعب:
إن الذين غدوا بلبك غادروا ... وشلاً بعينك لا يزال معينا
غيضن من عبراتهن وقلن لي ... ماذا لقيت من الهوى ولقينا
ثم قال حين جد:
إن الذي حرم المكارم تغلبًا ... جعل النبوة والخلافة فينا
مضر أبي وأبو الملوك فهل لكم ... يا خزر تغلب من أب كأبينا
هذا ابن عمي في دمشق خليفة ... لو شئت ساقكم إلَي قطينا
مثل هذا يكون أشعر الناس في عصرنا لو تبع جده ولعبه في وصفيهما باقي
شعره في مذاهب الشعر العربي وعلى هذا المنوال فلينسج الشاعرون.
للكلام بقية
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 364

الكاتب: الكاظمي القسم الثالث من قصيدة الكاظمي
في الفخر

تخلى لكم من لو عصفتم بحده ... رأيتم إذن عضب الشباكيف يقطع [1]
وحل بكم من لو علمتم محله ... علمتم إذن بدر السما أين يطلع
فإن الذي في الكون عنه مفرق ... وإن الذي في الكون فيه مجمع
فلا يملك العلياء إلا سميذع ... وها أنا ذاك الأريحي السميذع [2]
نزعزع أبطال الوغى لو تحركت ... يراعة فكري لا الوشيج المزعزع [3]
ويسكرني والبيض تعسف بالطلا ... نجيع الهوادي لا العقار المشعشع [4]
وكيف أخاف الخطب يسود ليله ... وأسياف عزمي في دجى الخطب لمع
فكم غمة كشفتها وعظيمة ... تسنمتها والليل أسود أسفع
وحادثة قصرتها بعصابة ... تطول لهم في الروع بوع وأذرع
تطلعت منها كل دهياء أزمة ... كأني فيها الأرقم المتطلع
فقل للعِدا تختر لها أي ميتة ... فسيفي بألوان المنون مرصع
وهاك لسيفي الذكر في كل وقعة ... وهل يخلُ من آثار سيفي موقع [5]
ورُب سعاة أسرعت خطواتهم ... ففات مساعيها المشيح السرعرع [6]
ترنا لدى التمثيل سيين خلقة ... ولكن حفظنا المكرمات وضيعوا
لئن يرثوا أو يعجلوا لي سجية ... فلا تتوانى بي ولا تتسرع
ولي من وراء الغيب عين تدلني ... على المنهل العذب الذي ليس يشرع [7]
أرى كل تلعاء متى شئت جزتها ... وخلفت دوني كل من يتتلع [8]
ويا رب قوم غرهم نوم جمعنا ... وأغراهمو ذاك العديد المجمع
يخالون أن الطود يؤلمه الحصا ... وأن السبنتى بالنباح يروَّع [9]
وما علموا إذ يمموا الغاب خدعة ... يكون وراء الغاب ليث مخدع [10]
فجاءوا إلى الإسلام يعترضونه ... سفاهًا فشاموا أن واديه مسبع
سعوا بضلالات فخيب سعيهم ... أخو الرشد محمود النقيبة أروع [11]
فردُّوا عن الإسلام ميلاً رقابهم ... وجيد بني الإسلام أجيد أتلع [12]
وأقسم أني لو شحذت مقالتي ... لراح بها هانوت وهو مبضع [13]
ولكنني أغضي احتشامًا وقدرة ... وعندي من القول الطرير الملمع [14]
ونحن بنوا لبيض المصاليت في اللقا ... إذا مصقع منا جثا قام مصقع [15]
دعوا كل هياب يحكك نفسه ... بكل شجاع عله يتشجع
وخلوه ينهض بالذي لا يطيقه ... كما ناء بالعبء الأجب الموقع [16]
ولا تحسبوا نوم الشريف على القذا ... يدوم ويهنا في الزمان الموضع
فإن أسود الغاب تغضي ملاوة ... فتعسل سِيد في الفلاة وأضبع [17]
وإن هي هبت لا تدع من ورائها ... مهبأ ولا قدامها من يجعجع
فبشرى لنا والبشر للدار بعدنا ... إذا ما بها قام العماد المرفع (1) عصفت الحرب بالقوم: أهلكتهم , وعصف الدهر بهم: أبادهم , وليس بظاهر في البيت، والشبا جمع شباة وهي الحد.
(2) الأريحي بفتح وسكون: الواسع الخلق , والسميذع بفتح السين والميم والذال المعجمة: السيد الكريم والشجاع والرجل الخفيف في حوائجه.
(3) الوشج: الاشتباك , والوشيج اسم منه يطلق على عروق الشجرة المشتبكه كعروق القنا وعلى اشتباك القرابة , ثم انتقلوا من إطلاقه على شجر الرماح لإطلاقه على الرماح نفسها يقال: (تطاعنوا بالوشيج) والمزعزع بفتح الزاي: المحرك تحريكًا شديدًا.
(4) الطُلى بالضم: الأعناق واحده طلية وقيل: طلاة , والنجيع: الدم الضارب إلى السواد , وقيل: دم الجوف خاصة , والهوادي: الأعناق واحده هادية , والعقار بالضم: الخمر , والمشعشع: الممزوج، وأما عسف السيوف بالطلى فلم أره في ثلاثي هذه المادة.
(5) سيأتي الكلام على هذا البيت وغيره في الملاحظة التي ننشرها في العدد الآتي.
(6) المشيح اسم فاعل من أشاح بمعنى جد واجتهد والمقبل عليك , والسرعرع: الشاب اللدن الناعم.
(7) يُشرَع: ماض مجهول من أشرع فلانًا الماء: أورده إياه وأخاضه فيه , ويقال: أشرعه فيه.
(8) التلعاء: المرأة الطويلة القامة أو العنق , ويظهر أن مراد الشاعر التلعة وهي ما علا من الأرض , ولا أعرف أنهم سموها تلعاء , ويتتلع يمد عنقه للقيام.
(9) السبنتى: لم أجد هذه الكلمة ولا أذكر أنني رأيتها في غير هذه القصيدة , والمسبنتى والمسبنتأ: من كان رأسه طويلاً كالكوخ.
(10) المخدّع: المجرب لأنه خدع مرارًا.
(11) النقيبة: النفس والطبيعة والعقل ونفاذ الرأي , والأروع: من يروعك بشجاعته أو بجماله , ولا يصدق هذا إلا على ذلك الإمام العظيم الذي رد على هانوتو ذلك الرد الحكيم.
(12) الأتلع: الطويل.
(13) المبضع: المقطع، وما كان أحوجنا إلى تلك المقالة وشحذها فعسى أن يبرزها الشاعر.
(14) الطرير: ذو المنظر والرواء وسنان طرير أي محدد ولعل التجوز فيه.
(15) المصاليت: الشجعان , والمصقع: البليغ أو من لا يرتج عليه إذا خطب ولا يتتعتع إذا تكلم.
(16) الأجب: البعير المقطوع السنام , والموقع: البعير الذي تكثر عليه آثار الدير وهي (بالتحريك) القروح التي تحدث في الدواب من الرحل ونحوه.
(17) الملاوة: البرهة من الوقت , والسيد بكسر المهملة وسكون الياء الذئب , والأضبع: جمع ضبع يقال: عسل الذئب (كنصر) إذا اضطرب في مشيه وهز رأسه من مضائه.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 374

الكاتب: محمد رشيد رضا الهدايا والتقاريظ

(الدليل الصادق على وجود الخالق وبطلان مذهب الفلاسفة ومنكري
الخوارق) لمؤلفه الفاضل الشيخ عبد العزيز جاب الله.
صدر الجزء الثاني من هذا الكتاب ويشتمل على 341 صفحة مطبوعًا طبعًا
حسنًا وفيه ستة مباحث:
(1) النظر في الحيوان.
(2) النظر في النبات.
(3) النظر في الأفلاك.
(4) الرياح.
(5) السحاب والمطر وما يتبعهما.
(6) الأرض وما فيها.
وفي كل مبحث من هذه المباحث مطلبان أحدهما في كيفية النظر في هذه
الكائنات للاستدلال بها على الصانع المختار , والثاني في كيفية التفكر فيها على
مقتضى ما تدل عليه الآيات القرآنية، إلا مبحث الأفلاك والكواكب فإن فيه أربعة
مطالب بزيادة مبحث في كيفية ترتيب الأفلاك والكواكب وصورها وحركاتها،ومطلب
في النظر، والتفكر في الليل والنهار , والكتاب يباع في مكتبة (دار الترقي) وغيرها
وثمنه عشرة غروش , فنحث القراء على اقتنائه ومطالعته.
***
(نهضة الأسد)
أهدانا صديقنا الكاتب الفاضل فرح أفندي أنطون منشئ الجامعة جزءًا من
قصة بهذا الاسم معربة بقلمه , وهي من تأليف القصاص الشهير إسكندر دوماس
الفرنساوي. وهذه القصة تشرح الحركة الفكرية الذي كانت سارية في الأمة
الفرنسوية قبل الثورة وروح الاستياء والانتقام من الحكام الظالمين والملوك الجائرين
الذين كانوا مستعبدين لها , وتذكر مبادئ الثورة الهائلة التي كانت مبدأ الانقلاب
العظيم في أوربا , وقد كانت تنشر في الجامعة ولا نقرأها فلما قرأنا الجزء الذي
جمع وطبع على حدته استحببنا تتبع القصة في المجلة. فنحث الذين يحبون
الاعتبار بأحوال الأمم مع الفكاهة واللذة أن يقرأوا هذه القصة وثمنها عشرة غروش
أميرية.
****
(رسالة البيان)
في رد جناية اليد واللسان عن مقام مولانا السلطان
وهي جواب عن سؤال يتعلق بحزب تركيا الفتاة ودعوته للإصلاح تأليف
حضرة داغستلي شمخان زاده عبد الله بك الشهير. صدرت هذه الرسالة وأهديت
إلينا نسخة منها فتصفحناها فإذا هي عذبة العبارة لطيفة الإشارة حسنة البيان قوية
البرهان. وقد سرني جدًّا أنني رأيت نحو نصف الرسالة منقولاً من (المنار) باللفظ
والمعنى , ولكن المؤلف لم ينسب إلى المنار شيئًا من ذلك ولا نعتقد أنه يقصد بذلك
هضم حقنا , ولكن نقول: لعل له عذرًا، فإن للمنار أعداء يسمون مدحه للسلطان
الأعظم ذمًّا ونصيحته غشًّا وخديعة , وحسب المنار شعور صاحبه بالإخلاص وشهادة
قارئيه له من أفاضل الأمة بالخدمة الصادقة اقرأ من (رسالة البيان) ما بين الصفحة
44و89 تعلم أن جميع ما هنالك مأخوذ من المنار بحروفه , واقرأ الخاتمة التي بحثت
عن الداء والدواء للأمة تجد ما بين الصفة 96 والصفحة 107 مأخوذ من المنار
بحروفه. وفيما عدا هذه وتلك كثير من كلام المنار مدغم في الكلام أو متضمن فيه
والرسالة كلها 116 صفحة.
فالحمد لله الذي جعل المنار موردًا للمدافعين عن الأمة وإمامها الأعظم السلطان
عبد الحميد أيده الله بنصره. وحسبنا هذا جزاءً في الدنيا على صدق الخدمة {وَمَا
عِندَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَى لِلَّذِينَ آمَنُوا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ} (الشورى: 36) .

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 379

الكاتب: عبد العزيز محمد أميل القرن التاسع عشر

الباب الثاني (الولد) من كتاب
(15) من هيلانة إلى أراسم في 10 نوفمبر سنة - 185
لست أدري أيها العزيز أراسم متى يتيسر لي إيصال بقايا هذا المكتوب إليك
فقد توالت عليَّ الأيام وتعاقبت الشهور في ارتقاب فرصة تمكنني من ذلك ولا ريب
في أن ما أكتبه إليك خلو من كل ما من شأنه أن ينفر الحكومة ويزعجها فإن أخص
موضوع أحب مكاتبتك فيه هو الحديث عن (أميل) وشئونه وأنت تعلم أن (أميل)
ليس من المؤتمرين بالحكومة المغرين بالخروج عليها على أنه لا شيء في
عواطفنا وآمالنا يدعو إلى ملاحظة أو يستوجب مؤاخذة وإني أراعي في مكاتيبي
الحياء والاحتشام حتى إني لأفضل إحراقها على اطلاع غيرك عليها.
هاج غضب (أميل) صباح اليوم هياجًا شديدًا بلا سبب معروف , ولا بدع
في ذلك فإننا مع تبجحنا بالعقل والرزانة لا نعرف على الدوام علة جزعنا وغضبنا
فقد يكفي في إساءة خلقنا أن نرى في السماء غيمًا كريه المنظر , أو في ملبسنا
انثناءً مضايقًا , أو نسمع ذبابة تَطِنّ في أذننا وأيًّا ما كانت علة غضب (أميل) فإن
جورجيا لما رأته في هذا الهياج قدمت له مرآة جعلتها نصب عينيه فأثر ذلك فيه
تأثير السحر بإسكان غضبه كأنه خجل من نفسه أو خاف من صورته.
أنا منجزة ما وعدتك به فتجدني الآن أطالع وأبحث وأعمل لأتمكن يومًا ما من
تعليم (أميل) وإنك لو رأيتني في هذه الحالة لنكرتني لما صرت إليه من الوقار
والرزانة.
أنت تعلم أني ما برحت أميل إلى علم النبات فتراني الآن من بضع شهور
مشتغلة بدرس أزهار الكثبان لأني وجدت من ظروف الأحوال ما ساعدني على ذلك
فإن النباتات الطالعة هنا على رمال الساحل في غاية الكثرة والتنوع على أن لها
بالبحر ارتباطًا كثيرًا ويوجد أيضًا على مقربة من قرية للصيادين مغارة اسمها
نيولين شهيرة بدقة السرخس النابت على جدرانها وجماله , فإن الظل والرطوبة
اللذين فيها يشكلانه بأشكال متشعبة مشوشة تدعو إلى إعجاب المخبرين بأحوال
النباتات ولكن لسان حاله ينطق بتألمه ومرضه فهل من الآلام والأمراض ما يكسو
الصور رونقًا وبهاءً.
بينما كنت راجعةً هذا المساء من نزهة قضيتها ارتيادًا للنباتين المعروف
أحدهما عند النباتيين بالقوريجيول الشاطئي , والثاني بالأرنجيون البحري أو لحية
التيس [1] , بصرت ببنت صياد ملتصقة بإحدى نوافذ بيتها تنفخ في زجاج هذه
النافذة ثم تكتب بظفر أنملتها الصغيرة اسم معشوقها على ما يظهر في صفحة الزجاج
من الكلف فاستمالني ذلك إليها وخاطبتها فعلمت منها أن لها خاطبًا في إستراليا وأنها
تترقب مجيئه ولا تعلم متى يجيء لتحظى بلقائه فعسى أن يكون ذلك قريبًا لأني
أعلم ما يقاسيه الإنسان من مضض الفراق. اهـ.
(16) من هيلانة إلى أراسم في 25 نوفمبر سنة 185
بعد هذا الانتظار كله قد تكلف أحد من تعرفهم فتكفل بإيصال مكتوبي هذا إليك
فأسلمته إليه واستودعته الرياح العاصفة والبحر المضطرب، وحوادث الأيام
الكثيرة؛ لأنه لا محيص من ذلك , ولكني لن أستودعها أبدًا حبك فإنه في حيازة ما
لا يعتريه التحول ولا التقلب اهـ.
بشرى فقد نبت (لأميل) سنَّان اهـ.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) لحية التيس: نبت كورق الكراث لكن يرتفع.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 494

الكاتب: محمد رشيد رضا الموالد والمواسم

هل يمكن الانتفاع بالموالد؟
أكمل حياة الإنسان الحياة الاجتماعية , فمن يكره أي اجتماع لذاته فهو كاره
لكمال الإنسانية وهذا لا يكون من إنسان , ولا يختلف عاقلان في أن التفرق والتبدد
أولى من الاجتماع على الشرور والاتفاق على الفجور , وإذا كان في الاجتماع خير
وشر ونفع وضر لا يمكن أن يزولا إلا بزواله فالحكم فيه إنما هو بالقاعدة المتفق
عليها شرعًا وعقلاً وهي أن درء المفاسد مقدم على جلب المصالح. ولكن إذا أمكن
إزالة المفاسد أو تحويلها إلى مصالح , وجب ذلك ولا يجوز السعي حينئذ في إبطال
الاجتماع نفسه , وإنما يسعى في تطهيره وتنقيته من كل ما يذم وفي تنمية منافعه
وزيادة فوائده.
وهذه الاحتفالات والاجتماعات المصرية التي تسمى بالموالد شرها أكثر من
خيرها وإثمها أكبر من نفعها بل يمكن أن يقال: إن منفعتها الجزئية محصورة في
مصلحة سكة الحديد وليس للأمة فيها نصيب من حيث إنها أمة لأن الحركة التجارية
الخفيفة التي تكون فيها على اختصاصها بأفراد محصورين لا يقال: إن فيها ترقية
للأمة ومنفعة لها كما هو الشأن في الاجتماعات الكبيرة في بلاد المدنية التي تسمى
بالمعارض بل هي في مصر أقل فائدة تجارية من الاجتماعات الصغرى التي تسمى
بالأسواق. ولا يقال: إن هذا الشيء مفيد للأمة إفادة مادية مالية إلا إذا كانت الفائدة
واردة إليها من بلاد غير بلادها ومن شعوب غير شعوبها , وليس في هذه الموالد
شيء من هذا. وكيف يصح أن يقال: إن هذه الموالد معارض عمومية وينابيع
للثروة إذا كانت الفائدة المادية محصورة في البغايا والراقصات والمشعوذين وبائعي
الحمص , والفائدة الأدبية والدينية تزداد في كل مولد منها اضمحلالاً وتلاشيًا حتى
كاد الدين والأدب ينعدمان بالمرة.
من يقول: إن اجتماعًا يضم المليون والمليونين من الناس في بلد واحد كمولد
السيد الكبير لا يمكن الانتفاع به لو وجد في الأمة رؤساء للدين وللدنيا همهم القيام
والسعي في المصلحة العامة التي ترقي الأمة حسًّا ومعنى؟ ولكن هذه الأمة
المسكينة التي لم يوجد دين اجتماعي كدينها ولا شرعية عمرانية كشريعتها بُلِيَتْ
برؤساء إفراديين في الدنيا والدين عموا عن كل ما في القرآن من الأصول
الاجتماعية حتى لا تكاد تجد في كتب علمائهم - فضلاً عن كلامهم اللفظي - ذكرًا
للأمة كما لا تجد في أمرائهم وملوكهم إلا المستبد فيها بسلطته الشخصية الهادم
لقواعدها الدستورية الشوروية على ما بيناه مفصلاً في المقالات التي نشرناها في
السنة الأولى تحت عنوان قوله تعالى: {رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا
السَّبِيلاْ} (الأحزاب: 67) .
فإذا كانت الصواعق التي تنقض على رؤوس الأمة ورؤوسهم آنًا بعد آن قد
أيقظت هؤلاء الرؤساء من نومهم المستغرق فلا شك أنهم يمكنهم تحويل مضار هذا
الاجتماع إلى منافع مادية ودينية وأدبية وسنبين ذلك في جزء آخر.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 501

الكاتب: محمد رشيد رضا فخر نساء العرب

خرجت العجفاء بنت علقمة السعدي مع ثلاث نسوة من قومها , فاتَّعدن
بروضة يتحدثن فيها، فوافين بها ليلاً في قمر زاهر، وليلة طلقة ساكنة، وروضة
معشبة خصبة , فلما جلسن قلن: ما رأينا كالليلة ليلةً ولا كهذه الروضة روضة
أطيب ريحًا ولا أنضر , ثم أفضن في الحديث , فقلن: أيُّ النساء أفضل؟
قالت إحداهن: الخرود الودود الولود [1] .
قالت الأخرى: خيرُهنّ ذات الغناء، وطيب الثناء، وشدّة الحياء.
قالت الثالثة: خيرهنّ السَّمُوع الجَموع النفوع غير المنوع.
قالت الرابعة: خيرُهنَّ الجامعة (لأهلها) الوادعة الرافعة، لا الواضعة.
قلن: فأيُّ الرجال أفضل؟ قالت إحداهن: خيرهم الحظيُّ الرضيُّ غير
الحظال ولا التبال [2] .
قالت الثانية: خيرهم السيد الكريم , ذو الحسب العميم , والمجد القديم.
قالت الثالثة: خيرهم السخيُّ الوفيّ الرضي الذي لا يغير الحُرَّة. ولا يتخذ
الضرّة.
قالت الرابعة: وأبيكنَّ إن في أبي لنعتكنَّ كرم الأخلاق، والصدق عند التلاق،
والفَلَج عند السباق، ويحمده أهل الرفاق، قالت العجفاء عند ذلك: (كل فتاة
بأبيها مُعجبة) فسيرتها مثلاً يضرب في إعجاز المرء برهطه وعشيرته وسائر ما
ينسب إليه.
وفي بعض الروايات أن إحداهن قالت: إن أبي يكرم الجار، ويعظم النار،
وينحر العشار بعد الحُوار، ويحمل الأمور الكبار [3] .
فقالت الثانية: إن أبي عظيم الخطر، منيع الوزر، عزيز النفر، يحمد منه
الورد والصدر [4] .
وقالت الثالثة: إن أبي صدوق اللسان، كثير الأعوان، يُروي السنان عند
الطعان.
وقالت الرابعة: إن أبي كريم النزال، منيف المقال، كثير النوال، قليل
السؤال، كريم الفعال، ثم تنافرن إلى كاهنة في الحيّ فقلن لها: اسمعي ما قلنا
واحكمي بيننا واعدلي , ثم أعدن عليها قولهن، فقالت لهن: كل واحدة منكن ماردة،
على الإحسان جاهدة، لصواحباتها حاسدة، ولكن اسمعن قولي: خير النساء
المبقية على بعلها، الصابرة على الضراء مخافة أن ترجع إلى أهلها مطلقة، فهي
تؤثر حظ زوجها على حظ نفسها، فتلك الكريمة الكاملة. وخير الرجال الجواد
البطل، القليل الفشل، إذا سأله الرجل؛ ألفاه قليل العلل، كثير النفل [5] ، ثم قالت:
كل واحدة منكن بأبيها معجبة.

(المنار)
إذا قابلنا بين هؤلاء النساء وبين المتعلمات من نسائنا اليوم نعلم الفرق العظيم
بين الجاهليات الأميات وبين المسلمات المتعلمات , لا أقول في الفصاحة فقط ولكن
في الأدب وسمو الفكر. (1) الخرود: المرأة الحيية والبكر لم تمس.
(2) الحظال: المقتر الذي يحاسب أهله بما ينفق عليهم , والتبال: صاحب التوابل وبائعها وليس بظاهر , ولعله مبالغة من تبله بمعنى ذهب بعقله أو أسقمه وأفسده أو من تبلهم الدهر أي أفناهم.
(3) العشار بالكسر: جمع عشراء كنفساء وهي الناقة التي مضى على حملها عشرة أشهر أو هي كالنفساء من النساء , والحُوار بالضم: ولد الناقة من حين يرضع إلى أن يفطم ويفصل.
(4) الخطر كالشرف وزنًا ومعنى , والوَزَر بالتحريك: الملجأ والمعقل وأصله الجبل المنيع.
(5) النفل بالتحريك: الهبة ومن معانيه: الغنيمة.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 611

الكاتب: محمد رشيد رضا مقاومة التهتك والدجل والبدع

كتبنا نبذةً للجزء الماضي تحت هذا العنوان ضاق عنها الجزء كما ضاق عن
نشر منشور سعادة محافظ مصر للأقسام، فاضطررنا إلى تشذيبها والحذف منها
حتى لم يبق منها إلا كلمات في التهتك مع أن المنشور شدد النكير على سائر البدع
والدجل كما ترى وها نحن أولاء نثبت المنشور وهو بنصه:
منشور محافظة مصر للأقسام
تحرر في 23 اكتوبر سنة 1900 نمرة 115

الموضوع
(أولاًّ) : ترك العمل بمقتضى نصوص قانون العقوبات ولائحة المتشردين
فيما يختص بلاعبي الميسر بوسائل متنوعة , والدجالين المحترفين بالتكهن وإظهار
البخت في الطرق والأماكن العمومية مع إتيانهم أعمالاً مضرة بالنظام العام.
(ثانيًا) : عدم اتباع القرار الصادر من المحافظة بتاريخ 12 مارس ستة
1894 المصدق عليه من الجمعية العمومية بمحكمة الاستئناف المختلطة وغض
النظر عن استعمال الدّراجات (عربات الرجل) في الطرق العمومية بدون منبه أو
فانوس أو السير على الترتوارات ونحو ذلك.
(ثالثًا) : التغاضي عن العمل بلائحة نظارة الأشغال المنوّه عنها بمنشور
النظارة نمرة 1 الصادر في 26 يناير سنة 1899 وترك الأهالي الذين يمرون
بمواشيهم بجوار شريط السكة الحديد أو يعبرونه بدون رادع يردعهم , مع العلم بما
يترتب على من يخالف ذلك من العقاب القانوني المنصوص عنه في تلك اللائحة.
(رابعًا) : عدم اتخاذ الوسائل الفعالة لمنع انتشار العاهرات بأنحاء المدينة
بحالة خارجة عن حد الاحتشام , وإغراء المارين على الفسق والفجور.
(خامسًا) : ترك الذين يقرءون القرآن الشريف في الطرق والشوارع
والمواضع القريبة من القاذورات مع العلم بما جاء به منشور المحافظة رقم 29
فبراير سنة 900 , وغض الطرف عن الذين يدقون الزار مع علمكم بمخالفتهم
للقانون وما ينتج هذا الفعل الشنيع من المضار , وإهمال الشحاذين حتى صاروا
يجولون في شوارع المدينة بدون رادع ولا رقيب.
بكل أسف قد تبين للنظارة الملحوظات المسطرة بعاليه , وأن اللوائح
والمنشورات المنوه عنها بها قد تركت في زوايا الإهمال , وما كانت تجدي نفعًا ,
ولطالما استنهضنا همتكم وألقينا التنبيهات المشددة عليكم تباعًا , ونددت بعض
الجرائد بكم وما كان ذلك يغني فتيلاً. وها نحن نعيد الكرة مرة أخرى ونستلفتكم إلى
ما سبق إرشادكم عنه مرارًا بقصد اتخاذ الطرق الفعالة منعًا من حصول هذه الأمور
الخطيرة وأمثالها وإعارتها قلوبًا واعية محافظة على النظام العام , وحسمًا من
تكرار المكاتبات بدون جدوى.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... محافظ مصر ...
(المنار)
هذا هو المنشور , وكل ما فيه إصلاح يحمد عليه صاحب السعادة محافظ
العاصمة الهمام , ويجب أن يحتذى مثاله في كل البلاد , وقد ظهر ولله الحمد الأثر
الصالح في التنفيذ لأننا علمنا أن سعادته في مراقبة مستمرة على المنفذين , فقلما
نرى أثرًا للدجالين الذين كانت الطرقات مضرسة بهم نساءً ورجالاً. البعض للخط
على الرمل , والبعض لطرق الحصا والودع وحب الفول , والبعض لورق اللعب
تستخرج النساء به البخت وتعرف المغيبات.
أما المتسوّلون والشحاذون فلا يزالون على كثرتهم. وأما لاعبو الميسر فإنهم
يستخفون من الناس ولا يستخفون من الله لأنهم لا يعرفونه , ولكن منهم الفقراء
باعة الفستق ونحوه يقامرون جهرًا في الطرقات والملاهي (القهاوي) , ويمكن
للشرطة اختبارهم بأن يعهدوا إلى بعض الناس بمقامرتهم وهم ينظرون عن بعد ,
ومتى أخذ بعضهم بجريرته؛ ينزجر الآخرون في الغالب إذ لا يربي الأشرار شيء
كالعقوبة بالفعل كما جرى في أمر المتهتكات , وما دامت عناية سعادة المحافظ
منصرفة إلى (الطرق الفعالة) فإننا نرجو أن تتلاشى المجاهرة بهذه الخبائث
بالتدريج , بل لا يصعب على الهمة الصادقة تربية المستخفين كأَهْل الزار والقمار.
عندما يطلع على نصّ المنشور الذين تهوّروا في التعريض بسعادة المحافظ
يعلمون أن كلامهم ساقط من نفسه , ويبقى على المحافظ عندهم ذنب واحد وهو أنه
اهتم فعلاً بمنع تهتك النساء وتبرجهن تبرج الجاهلية الأولى بناءً على أن العناية
التي سموها شدة في التنفيذ إنما منشؤها غيرة سعادته , ولكن ليس لهم عليه حجة
رسمية في ذلك.
وقد فات هذا المنشور شيء واحد وهو الاستلفات إلى ملاهي الحشيش فإن
بالقرب من إدارة هذه المجلة ملهى منها يشق علينا الجلوس في غُرَفه التي من جهة
الشارع ليلاً لقبح رائحة دخان الحشيش الذي يتصاعد منها , فعسى أن توجه العناية
إلى ذلك أيضًا والله الموفق.
* * *
كتاب البهائية وكتاب المسيح أم محمد
كتاب المسيح أم محمد لم يلتفت إليه مسلم ولا يخشى أن يتنصر به مسلم وقد
قامت عليه قيامة الجرائد الإسلامية وهولوا فيه الأمر حتى أوهم كلام المتطرفين منهم
أنه ربما تحدث فتنة في البلاد حتى صدر أمر الحكومة بجمعه وبقي يباع إلى الآن في
المكتبة الإنكليزية، ولا يرغب فيه المسلمون ولا يبتاعونه؛ لاعتقادهم أنه كفر يجب
أن لا ينظر فيه. وأما كتاب البهائية فقد نشر بينهم بأسماء إسلامية ومبدوء ببسم الله
الرحمن الرحيم ومكتوب عليه أن ناشره من أهل الأزهر وأنه يباع فيه، وقرظته
جريدة إسلامية كانت أشد الجرائد لهجة في انتقاد كتاب النصارى ولذلك راج فيهم
وانتشر بينهم واعتقد مبتاعوه أنه من كتب الإسلام المسلمة عند علمائه الأعلام , ولما
رأى بعض من اشتراه كلام المنار فيه أحرقه وطفق يحرق الأرّم من سعى في بيعه
ونشره وحاول جمعه من الأيدى فلم يتيسر ومن أين يصل المنار إلى كل من اشترى
ذلك الكتاب الضار.
فنقترح الآن على فضيلة شيخ الجامع الأزهر أن يطلب من الحكومة جمعه وأن
يعلن في الجرائد أن هذا الكتاب فيه ما يخالف الدين ويؤيد البدعة، وأن المجاور
الأزهري الذي نشر الكتاب باسمه قد تبرأ منه على أنه عوقب على تصديه لنشره وأنه
لا يجوز لأحد يؤمن بالله واليوم الآخر أن يشتري هذا الكتاب ولا أن يقرأه إلا أن
يكون عالمًا راسخًا في عقائد الإسلام ينظر فيه بقصد الرد عليه والتنفير عنه وأنه
ينبغي لمن ابتلي بشرائه من غير أهل العلم أن يرده إن أمكن وإلا فليحرقه. ولا
ضرورة لذكر اسمه في الإعلان بل يكتفي بوصفه.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 621

الكاتب: محمد رشيد رضا أمالي دينية
(الدرس السابع عشر)

] لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ [[*]
(47) السمع والبصر
قام البرهان على أن واجب الوجود الذي استمد منه وجوده كل موجود، لا
يعزب عن علمه مثقال ذرة في السموات ولا في الأرض. وأنه يعلم خائنة الأعين
وما تخفي الصدور. ومن المعلومات ما يسمّى العلم به سمعًا , ومنها ما يسمى العلم
به بصرًا , ولهذا سمّى الله نفسه سميعًا بصيرًا كما سمى نفسه عالمًا وعلامًا وعليمًا ,
ولا يمكن أن يكتنه العقل كيفية علم الله تعالى بالمسموعات والمبصرات كما
يستحيل أن يكتنه كيفية علمه بسائر الأشياء إليه. بل الإنسان عاجز عن اكتناه علمه
وسمعه وبصره وعقله , وهي أقرب الأشياء وبها يدرك ويحكم , ويقول الفلاسفة:
إنه عاجز عن اكتناه أيّ شيء من الأشياء كما قررناه من قبل. ولكن الذين ساروا
في تقرير العقائد على طريق قياس الغائب على الشاهد , والقديم على الحادث قالوا
في صفتي السمع والبصر نحو ما تقدم في صفة (العلم) أي أنهم لاحظوا أن لفظي
السميع والبصير يطلقان على من يسمع ويبصر بالفعل , وعلى من له قوة بها يدرك
المسموعات وهي ما يسمى السمع , وقوة يدرك بها المبصرات وهي ما يسمَّى
البصر , فقالوا: إن لله تعالى صفتين قائمتين بذاته تعالى يدرك بهما المسموعات
والمبصرات وهما: السمع والبصر.
ثم اضطروا إلى التفرقة بين الحادث والقديم فقالوا: إن سمع الله تعالى بغير
أذنين , وبصره بغير عينين , ولا يشترط فيهما ما يشترط في الصفتين الحادثتين ,
وإن ما ورد في الكتاب من إضافة العين والأعين إليه تعالى في قوله: {وَلِتُصْنَعَ
عَلَى عَيْنِي} (طه: 39) وقوله: {وَاصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ فَإِنَّكَ بِأَعْيُنِنَا} (الطور:
48) فهو من المتشابه , وفيه المذهبان المعروفان. وبالغ بعضهم في التحكم
بالتفرقة فقال: إن سمع الله تعالى وبصره يتعلقان بجميع الموجودات , بمعنى أنه
تعالى يسمع الأجسام نفسها وجميع أعراضها من لون ومقدار وطعم وريح , كما
يسمع الأصوات ويبصر الأصوات كما يبصر سائر الموجودات , وجرى أكثر
المؤلفين بعد صاحب هذا القول على تقرير قوله , وجعلوه من أصول العقائد وأسس
الدين. ثم غلوا في هذه الفلسفة , وزاد بعضهم صفة أخرى سموها (الإدراك) ,
وطفقوا يدققون في الإيرادات وأجوبتها , والذي استقر رأيهم عليه أن الله تعالى يعلم
الشيء الواحد على ما هو عليه بعدة صفات , وأن علمه به بواسطة كل صفة منها
غير علمه به بواسطة الأخريات. مثال ذلك أن الله تعالى يعلم صوتي بصفة العلم
وبصفة السمع وبصفة البصر وبصفة الإدراك عند من يقول بها منهم , وأن أنواع
العلم وطرقه مختلفة والمعلوم واحد.
أوجبوا على الناس أن يعتقدوا بهذه الفلسفة الدينية والتحكم النظري. وإن كان
لم يشهد لهما كتاب ولا سنة ولا لغة , ولم يقل بهما أحد من سلف الأمة مع اعتراف
هؤلاء كلهم بأن صفتي السمع والبصر من الصفات السمعية التي لا وظيفة للعقل
فيها إلا حملها على معنى غير محال أن يوصف به واجب الوجود. على أن اللغة
تنافيها. والعقل لا يقتضيها، إذ لو كانت من أصول الإيمان لما سكتت عنها السنة
والقرآن. الذي نعتقد أنه لم يفرط فيه من شيء يتعلق بأصل الدين. لا سيما ما
يجب لرب العالمين.
(48) الواجب اعتقاده
هو الوقوف عند ما جاء في الكتاب والسنة وما كان عليه سلف الأمة وهو أن
الله تبارك وتعالى سميع لأقوال العباد بصير بأعمالهم وأحوالهم من غير بحث في
كنه هذا السمع وهذا البصر , وكيف يحصلان , وهل هما بصفتين زائدتين على
الذات أو داخلتين في مفهومها أو غير ذلك , ومن غير مقارنة بينهما وبين العلم ,
ولا بحث في النسبة بين الأمرين فإن الله تعالى عندما أخبرنا بسمعه وبصره ابتدأ
بتنزيهه عن مشابهة أيّ شيء من الأشياء , فقال عز من قائل: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ
وَهُوَ السَّمِيعُ البَصِيرُ} (الشورى: 11) , وهذا الاعتقاد يسهل فهمه وقبوله على
الجهول والعليم والعاميّ البليد والفيلسوف الحكيم. وأما تلك التحليلات والتعمقات
فإنها تتعاصى على أفهام العامة. وتكون مثار الشبهات عند الخاصة. ولا يليق هذا
بدين الفطرة والحنيفية السمحة.
(49) الاعتبار
من أراد أن يطيل الكلام في مثل هذا المقام؛ فالأولى له أن يستعين بهذا
الاعتقاد على إنذار الغافلين من العباد. فيستثير العبرة من أعماق القلوب , ويستزل
العبرة من سماء العيون , وينبه النفوس إلى الحياء من الله تعالى أن يراها حيث
نهاها فيكون عندها أهون الناظرين , وأن يسمع منها ما لا يرضاه , فإنه لا يحب
الجهر بالسوء من القول. ذلك ما كان يفهمه العرب من إطلاق هذه الصفات القدسية ,
وهذا هو التأثير الذي كان يودعه في قلوبهم , وهذا الذي يليق بحكمة الله تعالى
وجلاله , ويجعل دينه مصلحًا للنفوس ومثقفا للعقول. بتذكيرها بمراقبته , وحملها
على خشيته. ولم يكن بناء دينه على نظريات أرسطو وأفلاطون. والله يعلم وأنتم
لا تعلمون.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) (الشورى: 11) .

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 675

الكاتب: عبد العزيز محمد أميل القرن التاسع عشر

الباب الثاني (الولد) من كتاب
(23) من هيلانة إلى أراسم في 14 يناير سنة - 185
قد لاحظت أن (أميل) كلما صحبني إلى دار السيدة وارنجتون , ووجد هناك
نسوة من المدينة اصطفى لمعرفته منهن عادة أحسنهن خلقًا , وربما دل ذلك على أن
للجمال تأثيرًا في نفوس الأطفال.
وقد بدا لي منه أيضًا أنه يحب الشيوخ , ولعل السبب فيه احتياج الأطفال إلى
كثرة التعلم. وميل الشيوخ إلى الإكثار من التكلم.
لكن لا يدعونك هذا إلى أن تتصور فيه أنه مثال لأترابه على أنني لا أريد أن
أفتات عليك بالحكم في هذا الأمر فأدعه لك تحكم فيه بنفسك.
أنا ألوم نفسي وأبكتها على استمتاعها دونك بما تجده في منتآي من السكينة
والدعة , وقد عزمت من أجل هذا أن أبذل نفسي لك كما بذلت من نفسك ,
فاستأجرت مخدعًا في سفينة ستقلع من بنزانس إلى ... فعليك إذن أن ترتقب لقانا.
اهـ
(24) من أراسم إلى هيلانة في 20 منه
ترددت حينًا في الكتابة إليك لأني لم أجد في نفسي من الإقدام ما يبعثني على
إخبارك بآخر بلاء أصابني , وإني على ما أعلمه الآن من أنك قد تطالعين خبر هذا
البلاء في الصحف أفضل أن أنبئك به على كل حال ذلك أنه قد صدر من حيث لا
أدري أمر بنقلي إلى....
ليس شأني كما تعلمين شأن المقضيّ عليه بعقاب , فهو يذوق عذابه لأن هذا
في قبضة القانون , وأما أنا ففي قبضة القوة تصرفني كيفما شاءت , فلست أدري
من ذا الذي قضى عليّ , وأمر اتهامي سرٌّ يعلمه الله , وأنا سألت: ماذا يراد بي؟
ومتى وأين ينتهي عقابي؟ وهل هذا النقل الحديث آخر مرحلة من مراحل سفري
الأليم الممض , فلا أجد جوابًا لواحد من هذه الأسئلة.
على أنه لا ينبغي أن ترتاعي لهذه المحنة الجديدة , فإن البحار تعرفني وأنا
أعرفها , وقد عشت في أقاليم مختلفة فأصبح في استطاعتي احتمال حرارة الشمس
ورطوبة السواحل.
وعليك الآن أن تكفي عن التمسك بأمل اللقاء , فإن بيننا بحرًا كالصحراء
وأرضين وبيئة , وأن تبذلي نفسك في سبيل تربية ولدنا , وعلينا جميعًا أن ندأب
في عملنا , وأن نتلقى كل ما يعترضنا من العقبات بعزيمة صادقة وقصد ثابت.
أرجو موافاتي بأخبار (أميل) متى تيسر لك ذلك.
إن فيما انطوت عليه أحشائي أمرين لو اجتمعت قوى البشر على أن تسلبني
إياهما لردت بالخيبة والخسار , ألا وهما: فكري وحبُّكِ فيكفيني ما لدي من البراهين
اليقينية على أني محق في تقويتي على احتمال ما ابتليت به من الاضطهاد والظلم ,
اهـ.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 685

الكاتب: محمد رشيد رضا القسم الأدبي
رواية حقيقية في واقعة عربية
ذكر بعض أهل الأدب والتاريخ قال: لما كان من أمر عبد الرحمن بن الأشعث
الكندي ما كان قال الحجاج: اطلبوا لي شهاب بن حرقة السعدي في الأسرى أو في
القتلى , فطلبوه فوجوده في الأسرى فلما دخل على الحجاج قال له: من أنت؟ قال:
شهاب بن حرقة. قال: والله لأقتلنك. قال: لم يكن الأمير ليقتلني. قال: ولم
ويلك؟ قال: لأن فيّ خصالاً يرغب فيهنّ الأمير. قال: وما هنّ؟ قال: ضَرُوب
بالصفيحة. هزوم للكتيبة. أحمي الجار. وأذبُّ عن الذمار. وأجود في العسر
واليسر. غير بطيء عن النصر. قال الحجاج: ما أحسن هذه الخصال! !
فأخبرني بأشدّ شيء مر عليك. قال: نعم أصلح الله الأمير:
بينا أنا أسير ... ومركبي وثير [1]
في عصبة من قومي ... في ليلتي ويومي
يمضون كالأجادل [2] ... في الحرب كالبواسل
أنا المطاع فيهم ... في كل ما يليهم
فسرت خمسًا عومًا ... وبعدُ خمسًا يومًا [3]
حتى وردت أرضًا ... ما إن ترامُ عرضًا
من بلد البحرين ... عند طلوع العين
فجئتهم نهارًا ... ألتمس المغارا
حتى إذا كان السحر ... من بعد ما غاب القمر
إذا أنا بِعِير ... يقودها خفير
موقورة متاعًا ... مقبلة سراعًا
فصُلْتُ بالسنان ... مع سادة فتيان
فسقتها جميعًا ... أحثها سريعًا
أريد رمل عالج ... أمعج بالعناجج [4]
أسير في الليالي ... خرقًا بعيدًا خالي [5]
وقد لقينا تعبًا ... وبعد ذاك نصبًا
حتى إذا هبطنا ... من بعد ما علونا
عنّت لنا سدانه ... قد كان فيها عانه [6]
فرمتها بقوسي ... في مهمهٍ كالترس
حتى إذا ما أمعنت ... في القفر ثم درمت [7]
وردت قصرًا منهلاً ... في جوفه طام خلا [8]
وعنده خُيَيْمة ... في جوفها نعيمة
غريرة كالشمس ... فاقت جميع الإنس
فعجت مهري عندها ... حتى وقفت معها
حيَّيْت ثم ردت ... بلطف وحيَّت
فقلت: يا لعُوبُ ... والطَّفلة العروب [9]
هل عندكم قراء ... إذ نحن بالعراء [10]
قالت: نعم برحب ... في سعة وقرب
إربع هنا عتيدًا ... ولا تكن بعيدًا [11]
حتى يجيك عامر ... مثل الهلال الزاهر
فعجت من قريب ... في باطن الكثيب
حتى رأيت عامرًا ... يحمل ليثًا خادرًا [12]
على عتيق سابح ... كمثل طرف اللامح
قال: وكان الحجاج متكئًا فاستوى جالسًا , وقال: دعني من السجع والرجز ,
وخذ في الحديث. قال: نعم أيها الأمير , ثم نزل فربط فرسه وجمع حجارة
وأوقد عليها نارًا , وشق عن بطن الأسد , وألقى مراقّه في النار [13] فجعلت أصلح
الله الأمير أسمع للحم الأسد تشديدًا. فقالت له نعيمة: قد جاءنا ضيف , وأنت في
الصيد. قال: فما فعل؟ قالت: هاهو ذاك بظهر الخيمة , فأومت إليّ فأتيتها فإذا
أنا بغلام أمرد كأن وجهه دائرة القمر فربط فرسي إلى جنب فرسه (مبالغة في
الحفاوة) ودعاني إلى طعامه , فلم أمتنع من أكل لحم الأسد لشدة الجوع , فأكلت أنا
ونعيمة منه بعضه , وأتى الغلام على آخره. ثم قام إلى زق فيه خمر فشرب
وسقاني فشربت , ثم شرب الغلام حتى أتى على آخره , فبينما نحن كذلك سمعنا
وقع حوافر خيل أصحابي فقمت وركبت فرسي وتناولت رمحي وسرت معهم.
ثم أقبلت وقلت: يا غلام خل عن الجارية ولك ما سواها. فقال: ويحك
احفظ الممالحة. قلت: لا بد من الجارية , فالتفت إليها وقال لها: قفي. ثم قال: يا
فتيان هل لكم في العافية وإلا فارس لفارس , فبرز إليه رجل من أصحابي , فقال له:
من أنت؟ فلست أقابل إلا كفؤا. فقال: أنا عاصم بن كلبة السعدي. فشد عليه
وأنشد يقول:
إنك يا عاصم بي لجاهل ... إذ رمت أمرًا أنت عنه ناكل
إني كميٌّ في الحروب بازل ... ليث إذا اصطك الليوث باسل
ضرَّاب هامات العدى منازل ... قتال أقران الوغي مقاتل
قال: ثم طعنه طعنة فقتله. ثم قال: يا فتيان هل لكم في العافية وإلا فارس
لفارس. فتقدم إليه آخر من أصحابي فقال له الغلام: من أنت؟ قال: أنا صابر بن
حرقة السعدي فشدّ عليه وأنشد يقول:
إنك والإله لست صابرًا ... على سنان يجذب المقابرا [14]
ومنصل مثل الشهاب باترًا ... في كف قرن يمنع الحرائرا [15]
إني إذا ما رمت أن أقامرا ... يكون قرني في الحروب خاسرا [16]
ثم طعنه طعنة فقتله , ثم قال: هل لكم في العافية وإلا فارس لفارس. فلما
رأيت ذلك هالني أمره وأشفقت على أصحابي , فقلت: احملوا عليه حملة رجل
واحد. فلما رأى ذلك أنشأ يقول:
الآن طاب الموت ثم طابا ... إذ تطلبون رخصةً كعابا
ولا نريد بعدها عتابا ...
فركبت نعيمة فرسها , وأخذت رمحها فما زال يجالدنا ونعيمة حتى قتل منا
عشرين فارسًا. فأشفقت على أصحابي , فقلت: يا غلام قد قبلنا العافية والسلامة ,
فقال: ما كان أحسن هذا لو كان أوّلا ونزلنا وسالمنا.
ثم قلت: يا عامر بحق الممالحة من أنت؟ قال: أنا عامر بن حرقة الطائي ,
وهذه ابنة عمي , ونحن في هذه البرية منذ زمان ودهر ما مرَّ بنا إنسي غيركم. فقلت
من أين طعامكم؟ قال: حشرات الطير والوحش والسباع. قلت: من أين
شرابك؟ [17] قال: الخمر أجلبها من بلاد البحرين كل عام مرة أو مرتين. قلت: إن معي مائة من الإبل موقورة متاعًا فخذ منها حاجتك. قال: لا حاجة لي
فيها [18] ولو أردت ذلك لكنت أقدر عليه , فارتحلنا عنهم منصرفين.
قال الحجاج: الآن طاب قتلك يا عدوّ الله لغدرك بالفتى. قال: قد كان خروجي
على الأمير أصلحه الله أعظم من ذلك , فإن عفا عني الأمير رجوت أن لا يؤاخذني
بغيره. فأطلقه ووصله ورده إلى بلاده.
***
جريدة المؤيد
دخلت هذه الجريدة في السنة الثانية عشرة وهي ثابتة في منهاجها مغذة في
سيرها , وثقة الناس بها تزداد بزيادة فوائدها وظهور النفع من إرشادها حتى إن
أعاظم كتاب المسلمين ينفحونها بنفثات أقلامهم وسوانح أفكارهم , فهي الآن الخطيب
الأكبر لقراء العربية يبلغ صوتها إلى ما لا يبلغه صوت عربي. فنهنئ صديقنا
الأستاذ الفاضل الشيخ علي يوسف صاحبها ورئيس تحريرها بهذا التوفيق في خدمة
الأُمة الإسلامية والدولة العلية والبلاد المصرية ونرجو لجريدته زيادة الانتشار. (1) الوثير: الوطيء ويروَى (ومركبي يسير) وليس بشيء.
(2) جمع أجدل وهو الصقر.
(3) العوم: سير الابل أي سرت خمس ليال مقدرة بسير الأبل ويروى (وبعد خمس يوما) .
(4) معج أسرع ومرّ مرًّا سهلاً ومعج في الجري تفنن وسار في كل وجه , وذلك من النشاط , وكل هذه المعاني تصح هنا وأما العناجج فهي مخففة من العناجيج وهي جياد الخيل والإبل وأحدها عنجوج أو محرفة عن النواعج وهي الإبل السراع.
(5) الخرق بالفتح القفر.
(6) السدان كسحاب الستر , فلعل السدانة مؤنثه , وربما كانت الكلمة محرفة والعانة القطيع من بقر الوحش.
(7) درمت قاربت الخطأ في عجلة.
(8) قوله: قصرًا أي عشيًّا يقال: جئته قصرًا ومقصرًا (كمقعد ومجلس) أي عند العشي وفي الأساس عند دنو العشي قبل العصر والشطر التالي غير ظاهر , وأقرب ما عندي فيه أن الضمير في (جوفه) راجع للفقر وأن ظام (بالمعجمة) خبر لمبتدأ محذوف أي وأنا ظمآن خال.
(9) الطفلة بالفتح الناعمة والعروب المتحببة إلى زوجها.
(10) ويروى هكذا:
هل عندكم لي من قرى ... إذ نحن منكم بالعرا
والعراء: الفضاء لا يستتر فيه بشيء.
(11) ارْبَعْ كاعلم أي: تمهل وانتظر.
(12) الأسد الخادر هو المقيم في خدره يريد أنه اصطاده من عرينه.
(13) مراقّ البطن بالتشديد: ما رق منه واحدها مرق أو لا واحد لها.
(14) ويروى (يجلب المقادرا) .
(15) المنصل كمنخل السيف.
(16) يروى (أقاسر) بدل أقامر , والمقامرة: المراهنة ويرجح هذه الرواية وصف القرن بالخسارة.
(17) يلاحظ إفراده الشراب مع ما ذكره أولاً من أكل نعيمة وعدم ذكره شربها فهو يدل على أنها لم تكن تشرب الخمر.
(18) وفي رواية: لا أرب.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 735

الكاتب: أحد الفضلاء عقوبة الإعدام

يحملنا على البحث في هذا الموضوع تطبيق هذه العقوبة على شخصين في
القاهرة في أقل من أسبوع. وليس بحثنا فيه من الوجهة القانونية وإنما من حيث
مزاعم بعض العلماء في حالة من يقضى عليه بالإعدام بعد موته. وقبل الخوض في
البحث نأتي بلمعة من تاريخ عقوبة الإعدام عند بعض الأمم فنقول:
يظهر من استجلاء صفحات التاريخ أن عقوبة الإعدام كانت تناسب في
قسوتها وفظاعتها حالة الأمم من التوحش والجهالة. فقد كان المجرم في بيت
المقدس يمثّل الأهالي به في الطرقات أفظع تمثيل إلى أن يموت , وفي إسبارطة
إحدى عاصمتي بلاد اليونان في العهد الغابر كانوا يتركون المحكوم عليه بالإعدام
يموت جوعًا أو يلقونه في جب , واخترعت في العصور الوسطى آلات كثيرةٌ
للتعذيب مبالغة في إيذاء المجرم منها ما كان يصلح لسمل العينين أو نزع الأظافر
إلى غير ذلك من الوسائل التي يقشعر البدن لذكرها.
أما في فرنسا فكانت عقوبة التعذيب شائعة إلى عهد قريب ولم تبطل إلا في
عام 1791 حيث قامت مقامها العقوبة بآلة قطع الرأس المعروفة بالجيوتين
Guillotine , ولبقية الأمم الأوروبية عادات خاصة بها في عقوبة الإعدام , ففي
أسبانيا الحلقة الحديدية التي توضع حول الرأس ثم تضيق شيئًا فشيئًا حتى تتكسر
عظام الجمجمة وهي أفظع عقوبة فيما نعلم , وفي إنكلترا الشنق عن المثال المعهود
في مصر لعامة الناس , وفلق الرأس بسلاح يشبه الفأس الذي يفلق به حطب
الحريق للنبلاء والأشراف , وأما بقية الدول كالروسيا وإيطاليا ورومانيا واليونان
والبرتغال وهولانده وجمهورية سانمارين وبليجيكا و12 مقاطعة من مقاطعات
سويسرة البالغ عددها 22 مقاطعة فقد محت آثار تلك العقوبة من القوانين ففاتتها
بذلك الحكمة البالغة التي تسطع أنوارها الباهرة من آية {وَلَكُمْ فِي القِصَاصِ حَيَاةٌ
يَا أُوْلِي الأَلْبَابِ} (البقرة: 179) . وكما شرع الإسلام القصاص بمقتضى
الحكمة شرع درء الحدود بالشبهات , وحرّم التمثيل عملاً بمقتضى الرحمة. وفي
الحديث الشريف: (إذا قتلتم فأحسنوا القتلة , وإذا ذبحتم فأحسنوا الذبحة , وليحدّ
أحدكم شفرته وليرح ذبيحته) والمراد ذبح الحيوان كما هو ظاهر.
أما الجيوتين فهي سكين ثقيلة جدا مائلة الحد مثبتة بين عمودين في الخشب
توضع رقبة المحكوم عليه بين طرفيهما الأسفلين بينما تكون السكين معلقة بين
الطرفين العلويين فإذا أسقطها الجلاد قطعت الرقبة في مدة وجيزة جدًّا.
وقد بحث الكثيرون فيما إذا كانت هذه الآلة تكفي المحكوم عليهم مؤنة الألم
وقت التنفيذ أم لا؟ فأجمعت آراؤهم على ذلك وأن الرأس تلبث عقب فصلها عن
الجثة دقيقتين أو ثلاث دقائق خاضعة لكثير من التأثيرات والانفعالات التي تشاهد
منها قبل الحياة كاختلاج العينين وتحرك الشفتين والفكين لأنهم اعتبروا هذه
الانفعالات من الحركات الانعكاسية التي لا دخل لإرادة الإنسان فيها ولا شعور له
بها.
وذهب الكثيرون إلى أن الرأس المقطوعة تعض ما تصادفه مستدلين على
صحة هذا الزعم بأن رجلاً قطعت رأسه في مدينة برست من أعمال فرنسا لذنب
أتاه فوضع أحدهم قلم رصاص في فمه فانطبق فكاه عليه انطباقًا شديدًا أفضى إلى
كسره قطعتين. وروى آخرون أن طبيبًا اسمه لابومراي صدر الحكم عليه بالإعدام
فحضر إليه صديق من زملائه في مهنة الطب ورجا منه أن يخصص نفسه لتجربة
علمية عقب قطع رأسه لمعرفة ما إذا كانت الحياة والإحساس يبقيان بعد قطع الرأس؛
فأجابه الطبيب المحكوم عليه إلى طلبه. فقال له صديقه: إذن سأسألك همسًا في
أذنك (يامسيو كورتي دي لابومري: هل تستطيع بحياة علائقنا الودية القديمة أن
تطبق جفني عينك اليمنى ثلاث مرات بحيث تبقى عينك اليسرى مفتوحة كما هي؟)
فوعده الطبيب المحكوم عليه إلى طلبه.
ولما كان يوم تنفيذ الحكم تلقى الطبيب رأس صديقه من يد الجلاد وأدنى أذنها
من فمه وأعاد ذلك السؤال فأغمضت الرأس عينها اليمنى مرة واحدة وبقيت العين
الأخرى مفتوحة تنظر إليه. ولكن العلم لم يسلم بهذه التجربة؛ لأن الدكتور فلبو
وهو ذلك الصديق لم يشر إليها بكلمة في مؤلفاته العديدة.
ولنشرح الآن حقيقة ما يتفق للمقتول بآلة الجيوتين عقب هبوط السكين على
رقبته وقطعها لها في أقل من ثلث ثانية فنقول: إن قطع السكين للرقبة يزعزع
النخاع المستطيل والغدد فتقف في الحال وظائفها , ويحصل الإغماء الحقيقي الذي
ينشأ عنه الموت وانقطاع العلائق العضوية بين القلب والمخ. أما إذا لم تكن صدمة
السكين للرقبة مصحوبة بتأثير يؤدي إلى قطع عروق الرقبة وشرايينها التي ينزل
دم الجمجمة منها فمن الممكن بقاء يقظة المخ ونهوض الفكر على حالهما وفي هذا
من التعذيب الشنيع ما لا يخفى.
وحقيقة قسوة الحكم بالإعدام تنحصر في يقظة المحكوم عليه من نومه عالمًا
بما يصير إليه أمره في يومه وأنه سيساق إلى دائرة التنفيذ.
وكثيرًا ما يفقد رشده في هذه الأثناء , ويغمى عليه فيباشر الجلاد في إعدام شخص
معدوم الحياة تقريبًا.
... ... ... ... ... ... م. م

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 759

الكاتب: محمد رشيد رضا محاورة الماء والنار في توليد البخار
لأحد الفضلاء

وضع الماء البرود في المرجل , والتهب العشب تحته واشتعل وهو يستجير
من النار , ولا مستجيب لمن استجار , ويستغيث , ولا مغيث , قد تطاير من الغيظ
شراره , وأحاطت بالدهماء ناره , وسرى الحرور , في جسم التأمور [1] , ولم يقو
حجاب المرجل الكثيف , على رد ذلك الساري اللطيف , كأنما تحالفا على تصعيد
الأباب [2] لسبب من الأسباب , وبينما تتساءل جواهر الماء , عما حل بها من
اللأواء , إذ خف الجزء الملامس لأسفل الإناء , وصعد مسرعًا كأن له حاجة في
السماء , فأمسك به سائر السلسال , ومنعه من الرقي في الحال , وخلع عنه ثوب
سُعاره [3] , وبرَّد حر ناره , وما لبث الحزء الذي حل محله , أن صار مثله , وكلما
نزل شيء من الأباب إلى القرار , صب عليه الجَوْب سوط عذاب فلجأ إلى
الفرار [4] فكثر الهيج والاضطراب , والأنين والانتحاب , وفكر كل في ساعة الفراق
ولمّا تقع , فبكى وتوجع , كأن ابن المعتز عناه بقوله:
وإذا فكر في البين بكى ... ويحه يبكي لما لم يقع
فقال الماء بلسان أزيزه للعشب , قولاً يفهمه ذو اللب , أيها الولد العاق لوالده
لم كويتني بنيرانك؟ ولولاي ما ذقت لذة الوجود فكيف قابلت إحساني بكفرانك , أما
أنا السبب في نموك ونضرتك , وبي اكتسبت حلل جمالك وبهجتك , فتبًّا لك على
هذا الجزاء , وبُعدًا لك يا عديم الوفاء , فأجابه العشب بلسان لهبه , وهو يتميز من
غضبه , أيها الجاني على نفسه بنفسه , والباحث على حتفه بظلفه , والأحمق الذي
لم يعر المستقبل نظره , ولم يجل فيه فكره , لا تنطق ببنت شفه , واعلم أنك من
الهلاك على شفا. نعم كنت أنت السبب في وجودي ولكن لشقائي وتعذيبي. فكيف
تفخر علي وما تراني فيه هو منتهى نصيبي , فأنا الآن أنتقم منك بما قدمت يداك ,
وأوقعك فيما أوقعتني فيه والدنيا شراك , ثم ما لبث الماء أن فار وغلى , وطلب
الصعود إلى العلى , فأخذت جواهره تودع بعضها , وتتطاير بخارًا ساكبة دمعها ,
تبكي على أيام قضتها في الراحة والطمأنينة , حيث لا نزاع ولا ضغينة , وقد فسح
الهواء لمرورها طريقًا , بعد أن ضيق عليه بضغطه تضييقًا. فذهب في وسط بارد
خلعت فيه ثوب حرارتها. ورجعت إلى قديم حالتها , وانقلب السخين سلاسلا [5] ,
وعاد المسيط [6] هلاهلا [7] اهـ. (1) التأمور: الوعاء , وأراد بالحرور مطلق الحرارة , وهو في الأصل حر الشمس والحر الدائم والنار والريح الحارة.
(2) الأباب بالفتح الماء.
(3) السعار (كغراب) الحرّ وكأنه بهذا الاعتبار أطلق على الماء الحار لفظ السلسال وهو الماء البارد أو العذب السائغ.
(4) الجوب: الكانون والموقد.
(5) السلاسل بضم المهملة الأولى وكسر الثانية السلسال وتقدم تفسيره آنفًا.
(6) المسيط: الماء الكدر يبقى في الحوض.
(7) بوزن (سلاسل) الماء الكثير الصافي.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 762

الكاتب: محمد رشيد رضا عيد جلوس الخديوي المعظم
العيد الوطني السعيد

أدام الله تعالى حكم الحضرة العباسية العليَّة , وأقرَّ بها عيون هذه الأمة
المصرية , وأنبت ولي عهدها أحسن نبات , وحفظه من جميع الملمات لتكون
الآمال قرينة الأميال. بحفظ الاستقلال في الحال والمآل.
بعد غد تحتفل الحكومة المصرية , ويشاركها جميع أصناف الرعية. بتذكار
جلوس مولانا عباس حلمي باشا على عرش الخديوية. نائبًا مطلقًا عن الحضرة
السلطانية. فترتفع الرايات على دور المواقع الرسمية. من ملكية وعسكرية..
وتقتدي بها في ذلك المعاهد الأجنبية. التابعة للدولة الأوربية وغير الأوربية. وقد
أعدّت لنا في هذا العام. لجنة الاحتفال العام. التي يرأسها عطوفتلو عبد القادر باشا
حلمي. ويتولى أمانة سرها سعادة أحمد بك زكي. ويتألف أعضاؤها من جميع
النحل والشعوب. التي حكمها هذا الأمير المحبوب. زينة لم يسبق لها مثال. في
حول من الأحوال. مما فصلت القول فيه الجرائد اليومية. فلم يبق لنشر ما ورد
علينا من اللجنة مزية. إلا أننا نستلفت الأنظار إلى زينة الأزبكية. وننبه الأفكار
إلى كون هذا الاحتفال أعلى مجالي الوطنية. التي ترتبط بها جميع أصناف الرعية
. فليكن الإقبال. على هذا الاحتفال. من آيات حبهم لسمو الأمير. وإخلاصهم
للعرش والسرير.
فنرفع فرض التهنئة إلى مولانا العزيز بعيد تذكار السنة الثامنة من ملكه
ونسأل الله تعالى أن يمد في أيامه ويمده بالتوفيق. ويكون له خير عون ورفيق.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 776

الكاتب: محمد رشيد رضا المرأة الجديدة

كتاب جديد لحضرة العالم الفاضل قاسم بك أمين المستشار في محكمة
الاستئناف بمصر جعله تتمة وإيضاحًا لمباحث كتاب (تحرير المرأة) - الذي نشر في
العام الماضي , فكان له من التأثير ما لم يعهد لكِتاب سواه - وردًّا على الكُتَّاب
الذين انتقدوا ذلك الكتاب، وهو في آياته الباهرة، وأساليبه الساحرة مع الذي تقدمه
كالصنوان، وفرسي الرّهان، ولا غرو فهما فائضان عن ذلك الينبوع العذب،
وفرعان من دوح ذلك النبع أو العذب (نوعان من الشجر) ولذلك رأينا
لهذا من التأثير مثل ما كان لأخيه. فقد اشتغلت الأقلام بمدحه وبالطعن فيه. وكل
إناء ينضح بما فيه.
فمن المقرظين صاحب العطوفة مصطفى باشا فهمي رئيس النظار ,
وأصحاب الجرائد اليومية المعتبرة , ومن المنتقدين باعتدال بعض أساتذة المدارس
الأميرية , ومن القادحين أصحاب الجرائد الصغيرة غير المنتشرة. وأكثر هؤلاء
سخفًا. وأبينهم ضعفًا. من زعم أن تربية النساء على الطريقة الأميركانية التي
يمدحها صاحب كتاب (المرأة الجديدة) يضر هذه البلاد ولا ينفعها - لا لاختلاف
القطرين , ولا لاحتلاف الدين , ولا لاختلاف المصالح والمنافع - ولكن لاختلاف
(الأميال والعوائد) فما هذه الأميال والعوائد التي يقدسها هذا الكاتب , ويفضل البقاء
عليها على التربية التي أساسها الاستقلال والاعتماد على النفس؛ ليقتدر المربي
على القيام بشئون نفسه وشئون بيته , وكفالة من يكلفه الشرع والطبع بكفالتهم. فإن
الأيامَى والخلايا من النساء مكلفات بأنفسهن شرعًا ومكلفات بالكفالة والنفقة لمن لا
كافل ولا عائل له من أصولهن وفروعهن بشرطه. الأميال تتبع العادات ولو كانت
عاداتنا حسنة وميلنا مصروفًا إلى الخير لكنا من الأمم العزيزة القوية , ولَمَا شكا
عقلاؤنا وفضلاؤنا من ضعفنا وتأخرنا وتقدم الأقوياء علينا. وهل جاءنا هذا البلاء
والشقاء حتى صرنا وراء الأمم كلها بعد أن كنا في مقدمتها إلا من فساد العادات؟
إذا لم يقل ذلك الكاتب إنه من العادات فلا مندوحة له أن يقول إنه من الدين. كما
يقول أعدى أعداء المسلمين.
يتألف كتاب (المرأة الجديدة) من مقدمة وخمسة فصول وخاتمة.
أما المقدمة ففي تعريف المرأة الجديدة , وأنها ثمرة العلوم والاكتشافات
العصرية والتعريض بالذين ردوا على كتاب تحرير المرأة , والتصريح بأن المؤلف
لا يكتب لينال تصفيق الجهلاء , وإنما يكتب (لأهل العلم وعلى الخصوص للناشئة
الحديثة) .
وأما الفصل الأول ففي (المرأة في حكم التاريخ) وأهم مسائله: (1) حكم
الكنيسة في المرأة الهاضم لحقوقها , و (2) تأثير الاستبداد في فساد حال المرأة ,
و (3) الشواهد الواقعية على نجاحها في أعمال الحكومة مع عدم الإخلال بشؤون
البيت , و (4) أدوار حياة المرأة الأربعة , وذلك خلاصة بحثه التاريخي , وهي:
الأول: الحرية في العصور الأولى عندما كانت الإنسانية في مهدها , والثاني:
الاستعباد الحقيقي عندما تشكلت العائلة , والثالث: الاعتراف لها بشيء من الحق
مع خضوعها لاستبداد الرجل عندما قامت الإنسانية على طريق المدنية , والرابع:
الحرية التامة عندما بلغت الإنسانية مبلغها من المدنية. ثم ذكر أن المرأة المصرية
اليوم في الدور الثالث من حياتها التاريخية. والكتاب ناطق بأنها لا بد أن تبلغ الدور
الرابع إذا ارتقى المصريون في المدنية الحاضرة كما هي سنة الترقي الواقعة ,
وإنما طلب مساعدة هذا الترقي بما يقتضيه حال الأمة ولا معنى للتربية الحقيقية إلا
هذا.
وأما الفصل الثاني ففي (حرية المرأة) ومهد له فيما قبله بالفرق بيننا وبين
الأوروبيين في ذلك , وأهم مسائله: (1) الحرية الإنسانية وخطأ الفلاسفة فيها
وحال النساء فيها قديمًا , و (2) تداخل الحكام في المعيشة الخاصة , و (3)
مراد المؤلف بحرية النساء , و (4) بحث علمي في المفاضلة بين الرجل والمرأة ,
و (5) الحجاب والعفة , و (6) المقابلة بين منافع الحجاب ومضاره ,
و (7) الحرية وأثرها والتدريج الطبيعي فيها.
وأما الفصل الثالث ففي (الواجب على المرأة لنفسها) وأهم مباحثه: (1)
تقسيم أعمال الإنسان إلى ثلاثة أنواع: ما يحفظ حياته وما يفيد عائلته , وما يفيد
الوجود الاجتماعي , وصرح بأنه يطالب المرأة بالأعمال والمعارف التي تتعلق
بالأولين لا بالثالث , و (2) الحكم في حقوق النساء ووظائفهن وواجباتهن
بالخيالات والنظريات, والحكم بالاختبار والوقائع , و (3) انتقاد عادات العرب في
امتهان النساء , وبيان أن سببه كون معيشتهم من الحرب والنهب وأن تلك العادات
أثرت في المسلمين , ثم بيان الفرق بين نساء العرب والنساء المصريات في
المعيشة ولوازمها المقتضي تغيير الحكم والعمل , و (4) احتياج المرأة لمعرفة
وجوه الكسب وارتفاع المكانة والاستدلال على ذلك بالإحصاء الأخير , و (5)
النقل عن العالم الأزهري وغيره من الذين ردوا على كتاب (تحرير المرأة) أن
المرأة لا تمنع من كشف وجهها للعمل ومباشرة أعمال الرجال والاختلاط بهم إذا لزم
ذلك لكسب عيشها. ويبني المؤلف على هذا أن تستعد المرأة لذلك قبل وقوعه ,
ويقول: إنه يجب أن يكون عامًّا لا مخصوصا بحال الضرورة , و (6) تمنى لو
يتعلم النساء حرفة تربية الأولاد وصناعة الطب للاستغناء عن تطبيب الرجال لهن.
وأما الفصل الرابع فهو في (الواجب على المرأة لعائلتها) وأهم مسائله:
(1) القول باتفاق الناس على أن زمام العائلة بيد المرأة , و (2) تربية الأولاد ,
وفيه أن من جهل النساء كثرة موت الأطفال قال: (وقد اطلعت على إحصائية
مصلحة عموم الصحة التي نشرت في هذا العام، فوجدت أن عدد المتوفين من
الأطفال الذين لم يتجاوز عمرهم خمس سنين هو في مدينة القاهرة 145 في الألف ,
ويقابل ذلك في مدينة لوندره 68 في الألف) , ثم قال: (إن الأمهات الجاهلات
يقتلن في كل سنة من الأطفال ما يربو على عدد القتلى في أعظم الحروب , وكثير
منهن يجلبن على أولادهن أمراضًا، وعاهات مزمنة تصير بها الحياة حملاً ثقيلاً
عليهم طول عمرهم) , و (3) إشراك الأباء مع الأمهات بالجهل بالتربية ,
و (4) بيان أن غاية التربية الفضلى (أن يحكم المرء نفسه) وهو ما عبرنا عنه
آنفًا بالاستقلال , وأن التربية إنما تكون بالاقتداء , وأن قدوة الأطفال في الطور
الأول من الحياةِ الأمهاتُ , وهذا الطور هو الذي تنطبع فيه الأخلاق ويتربى
الوجدان وهما مبعث جميع الأعمال. فلا بد أن تكون القدوة فيه مثال الكمال. في
أصلي الفضيلة والاستقلال , و (5) تعظيم شأن النساء المهذبات والاستشهاد بذكر
نوابغ منهن , و (6) البحث في علاج ضعف الأمة الإسلامية , وبيان أن سببه إما
الإقليم , وإما الدين , وإما (العائلة) ثم منع الأولين وحصر السبب في الثالث الذي
مداره على المرأة. ونحن معه في أن فساد التربية سبب مباشر لضعف الأمة
ولكننا نقول: إن من أسباب هذا السبب فهم الدين على غير وجهه , والابتداع فيه ,
والدليل على هذا أن الجماهير من المسلمين يحتجون على منع تربية النساء ,
وتعليمهن بالدين , ولهذا جعلنا جل عنايتنا في المنار مصروفة إلى الإصلاح الديني
بعد أن قلنا في بيان منهاج الجريدة في العدد الأول منها ما نصه: (وغرضها الأول
الحث على تربية البنات والبنين) , و (7) الرد على الزاعمين أن الأوربيين
يشكون من حرية نسائهم , وبيان أن الشكوى من بعض نتائج الشيء النافع لا
يتضمن الحكم بإبطاله كحرية الطباعة مثلاً من نتائجها تطاول بعض الجهلاء ,
وإبطالها لمنع التطاول دواء أمرّ من الداء وأضرّ.
وأما الفصل الخامس ففي (التربية والحجاب) وسنتكلم عنه وعن الخاتمة في
الجزء الآتي إن شاء الله تعالى.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 850

الكاتب: محمد رشيد رضا خاتمة سنة المنار الثالثة
بهذا الجزء تمت سنة المنار الثالثة بتوفيق الله ومعونته. وفضله وحسن
هدايته. وقد رأى القراء أننا زدنا حسنًا. في الصورة والمعنى. فقد كان مجلد
السنة الثانية 768 صفحة , ومجلد هذه السنة 864 صفحة فالزيادة 96 صفحة وهو
أحسن ورقًا وطبعًا , والفضل في هذا لمطبعة الترقي العامرة التي أسست لترقية هذه
الصناعة في القطر المصري.
ونعد القراء بأننا سنزيده مادة وإتقانًا في السنة الآتية حيث تكون صفحاته
960 بزيادة نحو مائتي صفحة عن السنة الثانية. وسنوسع فيه دائرة المباحث
العلمية والأدبية والتاريخية.
أما ما يدعو إليه المنار من الإصلاح الديني وأنه شرط في كل اصلاح فإننا
نرى الاقتناع به يزداد وينتشر بالتدريج الطبيعي الذي ترجى فائدته , وجميع العقلاء
والفضلاء في القطر المصري وغيره راضون عنه ومنشطون عليه. نسمع ذلك من
عقلاء المصريين مشافهة , ويبلغنا من غيرهم بالمكاتبة فإذا كان وزير مصر الأكبر
دولتو رياض باشا يقول لنا في كل مجلس نحضره: إن ما يكتب في المنار نافع جدًّا ولا نجاح للمسلمين إلا به. فإن شمس العلماء الشيخ شبلي النعماني مدرس العلوم
العالية في كلية عليكده في الهند لا يكتب لنا مكتوبًا إلا ويقول فيه: (إن العالم
الإسلامي مديون لكم بهذه الخدمة) , وأمثال ذلك. ومثل هذه الأقوال والمكاتبات من
عظماء المسلمين كثيرة.
والفضل في هذا كله لنصير العلم والدين وحكيم الإسلام والمسلمين مولانا
الأستاذ الأكبر الشيخ محمد عبده مفتي الديار المصرية الذي هو مرشدنا الأول إلى
هذا المشرب , ولا نزال نستقي من ينبوعه ونقتبس أنوار القرآن من مجالس تفسيره.
وسنكمل في السنة الآتية المباحث التي ابتدأناها في هذه السنة وما قبلها
كمبحث الكرامات والخوارق , ومبحث مدنية العرب. ونسأل الله تعالى أن يوفقنا
لما فيه الخير والفائدة , ويقينا عثرة القلم وزلة القدم , وينصر سلطاننا ويؤيد أميرنا
ويسعد أمتنا وبلادنا , وسلام على المرسلين , والحمد لله رب العالمين.

الجزء: 3 ¦ الصفحة: 863

الكاتب: محمد رشيد رضا رواية عربية

أخرج ابن عساكر في تاريخه بسند متصل عن ابن الأعرابي فقال: بلغني أنه
كان رجل من بني حنيفة يقال له: جحدر بن مالك فَتَّاكًا شجاعًا قد أغار على أهل
حجر وناحيتها، فبلغ ذلك الحجاج بن يوسف فكتب إلى عامله باليمامة يوبخه
بتلاعب جحدر به ويأمره بالاجتهاد في طلبه، فلما وصل إليه الكتاب أرسل إلى
فتية من بني يربوع فجعل لهم جُعْلاً عظيمًا إن هم قتلوا جحدرًا، أو أتوا به أسيرًا،
فانطلقوا حتى إذا كانوا قريبًا منه أرسلوا إليه أنهم يريدون الانقطاع إليه والتحرز به
فاطمأن إليهم ووثق بهم، فلما أصابوا منه غرة شدوه كتافًا وقدموا به على العامل،
فوجه به معهم إلى الحجاج فلما أُدخل على الحجاج قال له: من أنت؟ قال: أنا
جحدر بن مالك. قال: ما حملك على ما كان منك؟ قال: جرأة الجنان وجفاء
السلطان وكَلَب الزمان. قال: وما الذي بلغ منك فجرأ جنانك؟ قال: لو بلاني
الأمير أكرمه الله لوجدني من صالح الأعوان، وبهم الفرسان، ولوجدني من أنصح
رعيته، وذلك أني ما لقيت فارسًا قط إلا وكنت عليه في نفسي مقتدرًا. قال له
الحجاج: إنا قاذفون بك في حائر فيه أسد عاقر ضار فإن هو قتلك كفانا مؤنتك،
وإن أنت قتلته خلينا سبيلك. قال: أصلح الله الأمير عظمت المنة وقويت المحنة.
قال الحجاج: فإنا لسنا تاركيك لتقاتله إلا وأنت مكبل بالحديد. فأمر الحجاج فغُلت
يمينه إلى عنقه وأرسل به إلى السجن، فقال جحدر لبعض من يخرج إلى اليمامة:
تحمل عني شعرًا. وأنشأ يقول:
تأوَّبني فبت لها كنيعًا ... هموم لا تفارقني حوان [1]
هي العوَّاد لا عوَّاد قومي ... أطلن عيادتي في ذا المكان
إذا ما قلت قد أجلين عني ... ثنى ريعانهن عليَّ ثان [2]
فإن مقر منزلهن قلبي ... فقد أنفهنه فالقلب آن [3]
أليس الله يعلم أن قلبي ... يحبك أيها البرق اليماني
وأهوى أعيد إليك طرفي ... على عدواء من شغل وشان [4]
ألا قد هاجني فازددت شوقًا ... بكاء حمامتين تجاوبان
تجاوبتا بلحن أعجمي ... على غصنين من غَرَب وبان
فقلت لصاحبي وكنت أحذو ... ببعض الطير ماذا تحذوان
فقالا الدار جامعة قريبًا ... فقلت بل أنتما متمنيان
فكان البان إن بانت سليمى ... وفي الغرب اغتراب غير دان
أليس الليل يجمع أم عمرو ... وإيانا فذاك بنا تداني
بلى وترى الهلال كما أراه ... ويعلوها النهار كما علاني
فما بين التفرق غير سبع ... بقين من المحرم أو ثمان
فيا أخوي من جشم بن سعد ... أقلا اللوم إن لم تنفعاني
إذا جاوزتما سعفات حجر ... وأودية اليماني فانعياني
إلى قوم إذا سمعوا بنعيي ... بكى شبانهم وبكى الغواني
وقولا جحدر أمسى رهينًا ... يحاذر وقع مصقول يماني
يحاذر صولة الحجاج ظلمًا ... وما الحجاج ظلامًا لجان
ألم ترني عددت أخا حروب ... إذا لم أجن كنت مِجنّ جان
فإن أهلك قرب فتى سيبكي ... على مهذب رخص البنان
ولم أك ما قضيت ذنوب نفسي ... ولا حق المهند والسنان
قال: وكتب الحجاج إلى عامله بكسكر أن يوجه إليه بأسد ضار عاتٍ يجر
على عجل، فأرسل به فلما ورد الأسد على الحجاج أمر به، فجعل في حائر [5]
وأجيع ثلاثة أيام، وأرسل إلى جحدر، فأُتي به من السجن ويده اليمنى مغلولة إلى
عنقه، وأُعطي سيفًا، والحجاج وجلساؤه في منظرة لهم فلما نظر جحدر إلى الأسد
أنشأ يقول:
ليث وليث في مجال ضنك ... كلاهما ذو أنف ومحك
وشدة في نفسه وفتك ... إن يكشف الله قناع الشك
فهو أحق منزل بترك ...
فلما نظره الأسد زأر زأرةً شديدةً، وتمطى، وأقبل نحوه، فلما صار منه
على قيد رمح وثب وثبةً شديدةً، فتلقاه جحدر بالسيف فضربه ضربةً حتى خالط
ذباب السيف لهواته، فخرَّ الأسد كأنه خيمة قد صرعتها الريح، وسقط جحدر على
ظهره من شدة وثبة الأسد وموضع الكبول، فكبَّر الحجاج والناس جميعًا وأكرم
جحدرًا وأحسن جائزته. وأخرجه ابن بكار في الموفقيات بطوله من طريق آخر
عن عبد الله بن أبي عبيدة بن محمد بن عمار بن ياسر، ولجحدر في الأسد قصيدة
بديعة نذكرها في جزء آخر. (1) تأوبني: أتاني ليلاً، وكنيعًا: من كنع إذا خضع ولان، والحواني: فُسر بأنه من الحين بالفتح، وهو الهلاك فهو إذن مقلوب أصله حوائن جمع حائنة، وهي النازلة المهلكة.
(2) ريعان كل شيء: أوله.
(3) أنفهه: أتعبه وأعياه، والآني: المتناهي الحرارة.
(4) العُدَواء بضم ففتح: المكان الذي لا يطمئن من قعد عليه، وعدواء الشغل: موانعه.
(5) الحائر: شبه حوض يجمع فيه ماء المطر.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 13

الكاتب: جحدر قصيدة جحدر في الأسد

ذكرنا في الجزء الماضي أن جحدرًا لما قتل الأسد أنشد قصيدةً، وهذه هي:
يا جمل إنك لو رأيت بسالتي ... في يوم هيج مردف وعجاج [1]
وتقدمي لليث أرسف نحوه ... عنى أكابره عن الإخراج [2]
جهم كأن جبينه لما بدا ... طبق الرحا متفجر الأثباج [3]
يرنو بناظرتين يحسب فيهما ... من ظن خالهما شعاع سراج
شَثن براثنه كأن نيوبه ... زرق المعاول أو شباة زِجاج [4]
وكأنما خيطت عليه عباءة ... برقاء أو خَلَق من الديباج [5]
قرنان محتضَران قد ربَّتهما ... أم المنية غير ذات نتاج [6]
وعلمت أني إن أبيت نزالة ... إني من الحجاج لست بناج
فمشيت أرفل في الحديد مكبلاً ... بالموت نفسي عند ذاك أناجي
والناس منهم شامت وعصابة ... عبراتهم لي بالحلوق شواجي
ففلقت هامته فخرّ كأنه ... أطم تقوض مائل الأبراج [7]
ثم انثنيت وفي قميصي شاهد ... مما جرى من شاخب الأوداج
أيقنت أني ذو حفاظ ماجد ... من نسل أملاك ذوي أتواج [8]
فلئن قذفت إلى المنية عامدًا ... إني لخيرك بعد ذاك لراج
علم النساء بأنني لا أنثني ... إذ لا يثقن بغيرة الأزواج (1) المردف: من أردف القوم إذا دهمهم.
(2) الرسف والرسفان مشي المقيد.
(3) الجهم: بالفتح الوجه الغليظ المجتمع في سماجة، ويقال: جهم ككتف وجهيم كأمير، وصاحبه أجهم ويوصف به الأسد، والثبج: مجرى الماء ووسط الشيء ومعظمه وأعلاه، ومن الحيوان ما بين الكاهل إلى الظهر ويختلف الاستعمال، يقال: ركب ثبج البحر أي معظمه، والجمع أثباج وثبوج.
(4) الشثن: الغليظ، والمعاول جمع معول كمنبر: الفأس العظيمة ينقر بها الصخر، ووصفها بالزرقة كما يصفون النصل إذا كان صافيًا، والشباة: الحد، والزجاج بالكسر جمع زج، وهو بالضم: الحديدة في أسفل الرمح.
(5) البرقاء: اللامعة، أو التي اجتمع فيها بياض وسواد أو صفرة، والخلق: العتيق.
(6) يعني بالقرنين نفسه والأسد.
(7) الأطم: بضمتين الحصن، والأبراج: هنا الأركان.
(8) جملة أيقنت جواب (لو رأيت) في البيت الأول، والأملاك: الملوك، والأتواج، التيجان، والخطاب في البيت بعده للحجاج.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 64

الكاتب: محمد رشيد رضا الهدايا والتقاريظ

(المرأة في الإسلام)
مجلة علمية تهذيبية تبحث في ترقية شأن المرأة في الإسلام، صدرت في
أوائل شهر ذي الحجة الماضي لمنشئها الفاضل إبراهيم بك رمزي، وهي تصدر
في الشهر مرتين في 16 صفحة كبيرة، وقيمة الاشتراك 30 قرشًا تُدفع سلفًا، وقد
بيَّن في العدد الأول منها المباحث الكلية التي وضعت المجلة لها وهي:
1- المرأة واستعدادها وحقوقها الشرعية ومكانتها البيتية والاجتماعية.
2- تدبير المنزل والتربية.
و3- الأخلاق والعادات.
و4- سير شهيرات النساء.
5- أخبار النساء.
6- العائلة وتكوينها وحقوق وواجبات أفرادها من زوج وزوجة وآباء وأبناء،
فنسأل الله تعالى أن يوفقه للصواب فيما يكتب وينفع به.
ولا شك أن هذه الحركة المحمودة والعناية بشأن النساء هو أثر من آثار
الصيحة الشديدة، والصاخة القوية التي صدرت من حضرة الفاضل قاسم بك أمين،
ولو أنه خاطب الناس بما يعرفون ويألفون لما أحدث أثرًا ولا حرك قلمًا ولا فكرًا
وحركة الفكر تتقدم العمل دائمًا، وهو الذي يُظهر للناس النافع والضار، وبه تتم
السعادة، ويبلغ الإنسان مراده.
***
(مجلة المجلات العربية)
صدر العدد الأول من مجلة بهذا الاسم شهرية علمية صناعية أدبية سياسية
ذات 24 صفحة، لصاحبها الهمام محمود بك نسيب، وقيمة الاشتراك فيها سبعون
قرشًا أميريًّا في السنة، وقد صدر منها العدد الأول مزينًا برسم سمو الخديو المعظم،
وفي الأخبار السياسية رسم ولي عهد مملكة الإنجليز، وذكر الاحتفال به في
بورسعيد، وفي باب أشهر الحوادث وأعظم الرجال رسم يوسفُ (فردي) الموسيقي
الإيطالي الشهير الذي مات من عهد قريب وترجمته، إلى غير ذلك من الفوائد
والأخبار العلمية والتاريخية، فنرحب بهذه الرفيقة الجديدة أيضًا، ونسأل الله لها
التوفيق والانتشار.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 156

الكاتب: محمد رشيد رضا طُرَف الأعراب ونوادرهم

أبو النجم الفضل بن قُدامة العجلي الراجز من فحول المتقدمين في الإسلام
يتمثل بكلامه وهو الذي يقول:
أنا أبو النجم وشعري شعري ... لله در ما يجن صدري
وفد على هشام بن عبد الملك وقد طعن في السن، فقال له هشام: حدثني يا أبا
النجم. فقال: أعَنِّي أم عن غيري؟ فقال: بل عنك. فأنشأ يحدثه وهو يضحك
وصار يختلف إليه، وكان طرده هشام حين أنشده أرجوزته التي يمثلون في الكلام
على الفصاحة بمطلعها (الحمد لله العلي الأجلل) وفيه مخالفة القاعدة الصرفية في
الإدغام. وذلك أنه لما بلغ أطرف تشبيه فيها وهو (والشمس في الأفق كعين
الأحول) فطن قبل أن ينطق بالكلمة الأخيرة؛ لأن هشامًا كان أحول، فلم يقلها فلما
وقف، قال هشام: أجز. فقالها، فطرده.
وضاق صدر هشام في ليلة، فقال لأحد الخدم: اطلب لي محدثًا أعرابيًّا
شاعرًا، فخرج الخادم إلى المسجد، فإذا هو بأبي النجم وكان ينام فيه بعد طرده،
فضربه برجله وقال: أجب أمير المؤمنين. فقال: إنني أعرابي غريب. فقال:
إياك أبغي، هل تروي الشعر؟ قال: نعم وأقوله. فانطلق به حتى أدخله القصر،
وأغلق الباب، فظن أبو النجم الشر والانتقام، ثم مضى به فأدخله على هشام، فإذا
هو في بيت صغير، والشمع يزهر بين يديه، وإذا هو قد ضرب بينه وبين نسائه
سترًا رقيقًا، فلما رآه هشام قال: أبو النجم؟ قال: نعم، طريد أمير المؤمنين.
فأذن له بالجلوس، وسأله عن منزله ومبيته مباسطة، ثم قال له: ما لك من الولد؟
قال: ثلاث بنات وبُني اسمه شيبان. فقال: هل أخرجت من بناتك أحدًا؟ قال:
نعم، زوجت اثنتين وبقيت واحدة تجمز في أبياتنا كأنها نعامة. قال: وما أوصيت به
الأولى؟ فقال:
أوصيت من (بَرَّة) قلبًا حُرَّا ... بالكلب خيرًا والحماة شرا
لا تسأمي ضربًا لها وجرَّا ... حتى ترى حلو الحياة مرَّا
وإن كستك ذهبًا ودرَّا ... والحي عميهم بشر طرَّا
فضحك هشام وقال: فما قلت للأخرى؟ قال: قلت:
سبي الحماة وابهتي عليها ... وإن دنت فازدلفي إليها
وأوجعي بالنهز ركبتيها ... ومرفقيها واضربي جنبيها
وظاهري النَّذر لها عليها ... لا تخبر الدهر بها ابنتيها [1]
فضحك هشام حتى سقط على قفاه وقال: ويحك ما هذه وصية يعقوب عليه
السلام ولده. فقال: ولا أنا كيعقوب يا أمير المؤمنين. قال: فما قلت للثالثة؟ قال:
قلت:
أوصيك يا بنتي فإني ذاهب ... أوصيك أن تحمدك الأقارب
والجار والضيف الكريم الساغب ... لا يرجع المسكين وهو خائب
ولا تني أظفارك السلاهب ... لهن في وجه الحماة كاتب [2]
والزوج إن الزوج بئس الصاحب ...
قال: وكيف قلت هذا ولم تتزوج؟ وأي شيء قلت في تأخر تزويجها؟ قال:
قلت:
كأن ظلاَّمة أخت شيبانْ ... يتيمة ووالداها حيانْ
الرأس قمل كله وصيبان ... وليس في الساقين إلا خيطان
تلك التي يفزع منها الشيطان ...
فضحك هشام حتى ضحكت النساء لضحكه، وأمر له بثلاثمائة دينار، وقال:
اجعلها في رجلي ظلامة مكان الخيطين. (1) المظاهرة: المعاونة، والنذر معروف، وبمعنى الإنذار.
(2) تني: تقصر، والسلاهب: الطوال.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 229

الكاتب: محمد رشيد رضا نوادر البخلاء

ذكَّرتنا مقالة السخاء والبخل بأن نورد بعض نوادر البخلاء على سبيل الفكاهة
والعبرة فنقول:
كان بالبصرة رجل موسر، فدعاه بعض جيرانه وقدم إليه طباهجة ببيض [1] ،
فأكل منه فأكثر، وجعل يشرب الماء، فانتفخ بطنه ونزل به الكرب والموت، فجعل
يتلوَّى، فلما جهده الأمر وصف حاله للطبيب، فقال: لا بأس عليك تقيأ ما أكلت.
فقال: هَاهْ، أتقيأ طباهجة ببيض؟ الموت ولا ذلك.
وأقبل أعرابي يطلب رجلاً، وبين يديه تين فغطى التين بكسائه، فجلس
الأعرابي، فقال له الرجل: هل تحسن من القرآن شيئًا؟ قال: نعم. فقرأ (والزيتون
وطور سنين) فقال: وأين التين؟ قال: هو تحت كسائك.
ودعا بعضهم أخًا له ولم يُطْعِمَه شيئًا، فحبسه إلى العصر حتى اشتد جوعه،
وأخذه مثل الجنون، فأخذ صاحب البيت العود، وقال: بحياتي أي صوت تشتهي أن
أسمعك؟ قال: صوت المِقْلَى [2] .
ويُحكى أن محمد بن يحيى بن خالد بن برمك كان بخيلاً قبيح البخل، فسئل
نسيب له كان يعرفه عنه وقال له قائل: صف مائدته. فقال: هي فِتْر في فتر،
وصحافه منقورة من حب الخشخاش. قيل فمن يحضرها؟ قال: الكرام الكاتبون.
قال: فما يأكل معه أحد؟ قال: بلى الذباب. فقال: سوأتك بدت وأنت خاص به
وثوبك مخرق. قال: أنا والله ما أقدر على إبرة أخيطه بها، ولو ملك محمد بيتًا من
بغداد إلى النوبة مملوءًا إبرًا، ثم جاءه جبريل وميكائيل ومعهما يعقوب النبي عليه
السلام يطلبون منه إبرة، ويسألونه إعارتهم إياها ليخيطوا بها قميص يوسف الذي
قُدَّ من دبر ما فعل.
ويقال: كان مروان بن أبي حفصة [3] لا يأكل اللحم بخلاً حتى يقرم إليه [4] ،
فإذا قرم إليه أرسل غلامه فاشترى له رأسًا فأكله، فقيل له: نراك لا تأكل إلا
الرؤوس في الصيف والشتاء، فلم تختار ذلك؟ قال: نعم الرأس أعرف سعره فآمن
خيانة الغلام، ولا يستطيع أن يغبنني فيه، وليس بلحم يطبخه الغلام فيقدر أن يأكل
منه إن مس عينًا أو أذنًا أو خدًّا وقفت على ذلك، وآكل منه ألوانًا؛ عينه لونًا، وأذنه
لونًا ولسانه لونًا، وغلصمته [5] لونًا، ودماغه لونًا، وأكفى مؤنة طبخه، فقد
اجتمعت لي فيه مرافق.
وخرج يومًا يريد الخليفة المهدي فقالت له امرأة من أهله: ما لي عليك إن
رجعت بالجائزة؟ فقال: إن أُعطيت مائة ألف أعطيتك درهمًا، فأُعطي ستين ألفًا،
فأعطاها أربعة دوانق.
واشترى مرة لحمًا بدرهم، فدعاه صديق له فرَدَّ اللحم إلى القصَّاب بنقصان
دانق، وقال: أكره الإسراف.
وكان للأعمش جار، وكان لا يزال يعرض عليه المنزل ويقول: لو دخلت
فأكلت كسرة وملحًا [6] ، فيأبى عليه الأعمش، فعرض عليه ذات يوم، فوافق جوع
الأعمش، فقال: سر بنا. فدخل منزله، فقرب إليه كسرة وملحًا، فجاء سائل فقال
له رب المنزل: بورك فيك. فأعاد عليه المسألة، فقال له: بورك فيك. فلما سأل
الثالثة قال له: اذهب وإلا والله خرجت إليك بالعصا، قال: فناداه الأعمش، فقال:
اذهب ويحك، فلا والله ما رأيت أحدًا أصدق مواعيد منه، هو منذ مدة يدعوني على
كسرة وملح، فلا والله ما زادني عليهما. (1) الطباهجة: اللحم يجعل قطعًا، ويشوى في الطنجير بأي دهن، فإذا طُبخ في الماء، ثم قلي سمي (قلية) .
(2) المِقْلَى: معروفة ويريد بصوتها قلي اللحم لإطعامه.
(3) هو الذي ذكرناه في مقالة السخاء والبخل، وسيأتي ذكر رده اللحم قريبًا.
(4) قرم: اشتدت شهوته إلى أكل اللحم.
(5) الغلصمة: رأس الحلقوم.
(6) كانت هذه الكلمة تقال في الدعوة إلى الطعام ويذكر بدلها الآن (الشوربا) أو القهوة.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 277

الكاتب: محمد رشيد رضا الهدايا والتقاريظ

(القسطاس المستقيم)
بحق لقّبت الأمة الإسلامية الإمام أبا حامد الغزالي بحجة الإسلام، فقد كان في
بدايته حجة المتكلمين والفقهاء المقلدين، وفي نهايته حجة الأئمة المجتهدين، بل
حجة العلم والدين , ومن أجل ما كتبه في نهايته وأنفعه كتاب (القسطاس المستقيم)
وهو مصنف مختصر يشرح فيه مناظرة جرت بينه وبين رجل من أهل مذهب
التعليم الباطني الداعين إلى القول بالإمام المعصوم في كل عصر.
وقد جاء في رسالة المحاورة الثامنة بين المصلح والمقلد فصل من فصول هذا
الكتاب فكانت نموذجًا أغنانا عن التطويل في تقريظه، وفيه أن الموازين التي
تُعرف بها الحقائق ثلاثة في الجملة، وخمسة في التفصيل، وقد استخرجها كلها من
القرآن. وقد طبع هذا الكتاب من عهد قريب الفاضل المهذب الشيخ مصطفى
القباني الدمشقي بمطبعة الترقي الشهيرة، وأضاف إليه هوامش لإيضاح بعض
العبارات وتفسير بعض الكلمات، وذكر في أول الكتاب ترجمة الإمام الغزالي
رضي الله تعالى عنه ونفعنا به والمسلمين، وثمن الكتاب ثلاثة غروش أميرية،
وهو ثمن بخس بالنسبة إلى ورقه الحسن وطبعه الجيد، وأما بالنسبة إلى فوائده فلا
يوفيه حقه إلا من عمل بهديه القويم، ووزن بقسطاسه المستقيم، وهو يطلب من
مكتبة الترقي ومكتبة هندية ومكتبة جمالي وخانجي بالقرب من الأزهر.
***
(المرأة المسلمة)
كتاب جديد يقارب كتاب (المرأة الجديدة) في حجمه، ويخالفه في مباحثه غالبًا
لحضرة الكاتب الفاضل محمد فريد وجدي، وأكثر مباحثه في المرأة اجتماعية
نظرية يحتج عليها بما كتبه بعض علماء الغرب وفلاسفتهم في انتقاد تربية النساء،
وطرق تعليمهن والإفراط في حريتهن، ومعلوم أن طريقة العلماء والسياسيين
الأوربيين في الانتقاد أن يغلو كل فريق منهم في طرف يخالف فيه الآخر؛ لتظهر
خفايا الأمور للجمهور لأجل العمل بها عند ظهور بارقة الحقيقة بين تصادم الأفكار
وقدح زناد الأنظار، ومن أراد معرفة المرجح عندهم فلينظر إلى ما عليه العمل لا
إلى جمل في جريدة أو كتاب، وكذلك الحال عند كل أمة. فالحالة التي عليها نساؤنا
هي المرجحة عند مجموع أمتنا، وإن ذمها بعض العقلاء والفضلاء، ولن تتغير
حتى تتغير شؤون التربية وأحوال المعيشة والعلم بالمصلحة، وهذه الكتابات في
شأن النساء المهمل عندنا التي دفع الناس إلى الخوض فيها تأثير كتابي الفاضل قاسم
بك أمين ستكون من أسباب التغيير ولو بعد حين.
وكتاب (المرأة المسلمة) مؤلف من مقدمة وثلاثة عشر فصلاً وخاتمة،
لخص فيها جميع الفصول في تسع نظريات، وقد صدق وأنصف بتسميتها نظريات
وهي:
(1) المرأة أضعف من الرجل جسمًا، وأقل منه قبولاً للعلم؛ لأن وظيفتها
الطبيعية تقتضي ذلك لا لأن تكون خاضعة للرجل.
(2) كمال المرأة في موهبة روحانية مُتعت بها أكثر من الرجل، وهي
الشعور الدقيق والعواطف الرقيقة واستعدادها لتضحية نفسها في سبيل الخير، وهذه
المواهب إذا نمت فيها تكون لها مكانة تُحنى لها الرؤوس إجلالاً؛ ولكنها لا تنمو إلا
تحت قيادة الرجل ولو فاقته فيها واستطاعت أن تأسره بها؛ ولكنها لا تأسره بها لأنها
لو فعلت بطل مضاء سلاحها وزايلتها بهجة موهبتها، فتقع فيما لا ترضاه لنفسها.
(3) إن هذا الكمال لا تناله المرأة إلا إذا كانت زوجة لرجل، وأمًّا لأطفال
تربيهم تربية صحيحة.
(4) إن اشتغال المرأة بأشغال الرجال قتل لمواهبها، وإذهاب لبهجتها،
ومدعاة إلى هبوطها، ومفسدة لتركيبها، ومجلبة للخلل في أمتها، وإن عمل المرأة
الغربية خارج بيتها يعده علماء بلادها جرحًا داميًا في فؤاد الأمة، وأثر من آثار
أسر الرجال للمرأة ويعملون بكليتهم على تضييق دائرته.
(5) إن الحجاب ضروري للنساء لصلاح النوع الإنساني كله على العموم،
وصلاحها على الخصوص؛ لأنه ضمانة استقلالها وكفالة حريتها لا علامة ذلها
وعنوان أسرها، وقلنا إنه لا يمنع كمالها بل يهيئه، وإنه وإن كان له شيء من
المضارّ كما هي طبيعة كل شيء؛ فإن مزاياه وفوائده لا تُقَدَّر، ومن أظهرها أن
يجبر المرأة إلى عدم تخطي دائرة وظيفتها الطبيعية التي فيها كل سعادتها ويوجهها
لتنمية خصيصتها السامية التي هي سلاحها الوحيد في هذه الحرب الحيوية.
(6) المرأة في المدنية المادية ليست كاملة، ولا سائرة إلى الكمال.
(7) إن طرق التعليم في كل ممالك أوروبا وأمريكا غير صالحة للنساء
بشهادة أصحابها أنفسهم.
(8) إن تعاليم الديانة الإسلامية بالنسبة للمرأة موافقة لفطرتها تمام الموافقة
فهي كالقالب التام التركيب لجميع خصائصها وملكاتها، بمعنى أن تلك الخصائص
لو نمت على حسب تلك التعاليم لبلغت المرأة المسلمة أعلى شأو يمكنها أن تبلغه
بدون أن تتعدى حدودها الطبيعية.
(9) لا ينقص المرأة المسلمة لكي تبلغ أكمل نقطة يمكن أن يناله جنسها إلا
تعلم مبادئ العلوم الضرورية ليس إلا.
هذا مجمل مسائل الكتاب، ويُطلب من مؤلفه ومن مطبعة الترقي

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 314

الكاتب: محمد رشيد رضا الهدايا والتقاريظ

(ديوان حافظ)
نوَّهنا بهذا الديوان من قبل ونشرنا مقدمته، وقد تم طبعه مشكولاً مفسرًا ما
يحتاج منه إلى الشرح بقلم جامعه الشاعر الأديب محمد بك هلال، ورأينا في باب
شكوى الزمان منه صورة مكتوب للناظم كان أرسله من السودان إلى فضيلة مفتي
الديار المصرية يدل على رسوخ عرقه وطول باعه في الأدب، وكان يومئذ بين
المدافع والقواضب، ومقارعة الجيوش والكتائب، لا بين الدفاتر والمكاتب، فرأينا
أن ننشره لما فيه من الإبداع والدلالة على أن الناظم شاعر في منظومه ومنثوره وفقًا
لمذهبه في المقدمة، قال جامع الديوان:
(وكتب من السودان الكتاب الآتي إلى واحد العلماء في مصر، وإمام فلاسفة
هذا العصر، نادرة الفلك ومعجزة الزمان الأستاذ الأكبر فضيلة الشيخ محمد عبده
مفتي الديار المصرية، وقد أثبتناه هنا وإن لم يكن ثم محل للنثر (كذا) لاشتماله على
كثير من القريض نضن بضياعه:
كتابي إلى سيدي وأنا من وعده بين الجنة والسلسبيل، ومن تيهي به فوق
النثرة والإكليل، وقد تعجلت السرور، وتسلفت الحبور، وقطعت ما بيني وبين
النوائب:
وبشرت أهلي بالذي قد سمعته ... فما محنتي إلا ليالٍ قلائل
وقلت لهم للشيخ فينا مشيئة ... فليس لنا من دهرنا ما ننازل
وجمعت فيه بين ثقة الزبيدي بالصمصامة [1] والحارث بالنعامة [2] فلم أقل ما
قال الهزلي [3] لصاحبه حين نسي وعده، وحجب رفده:
يا دار عاتكة التي أتغزل
بل أناديه نداء الأخيذة في عمورية، شجاع الدولة العباسية، وأمد صوتي بذكر
إحسانه، مد المؤذن صوته في أذانه، وأعتمد عليه في البعد والقرب، اعتماد الملاح
على نجمه القطب.
وقال أصيحابي وقد هالني النوى ... وهالهم أمري متى أنت قافل
فقلت إذا شاء الإمام فأوبتي ... قريب وربعي بالسعادة آهل
وها أنا ذا متماسك حتى تنحسر هذه الغمرة، وينطوي أجل تلك الفترة،
وينظر إليَّ سيدي نظرة ترفعني من ذات الصدع، إلى ذات الرجع [4] ، وتردني إلى
وكري الذي فيه درجت ردّ الشمس قطرة المزن إلى أصلها [5] ، ورد الوفي الأمانات
إلى أهلها:
فإن شاء فالقرب الذي قد رجوته ... وإن شاء فالعز الذي أنا آمل
وإلا فإني قاف رؤبة لم أزل ... بقيد النوى حتى تغول الغوائل [6]
فلقد حللت السودان حلول الكليم في التابوت، والمغاضب في جوف الحوت،
بين الضيق والشدة، والوحشة والوحدة، لا بل حلول الوزير في تنور العذاب [7] ،
والكافر في موقف يوم الحساب، بين نارين: نار القيظ ونار الغيظ.
فناديت باسم الشيخ والقيظ جمره ... يذيب دماغ الضب والعقل ذاهل
فصرت كأني بين روض ومنهل ... تدب الصبا فيه وتشدو البلابل
واليوم أكتب إليه وقد قعدت همة النجمين [8] ، وقصرت يد الجديدين، عن
إزالة ما في نفس ذلك الجبار العنيد، فلقد نما ضب ضِغنه عليّ، وبدرت بوادر
السوء منه إليّ، فأصبحت كما سر العدو وساء الحميم، وآلامي كأنها جلود أهل
الجحيم، كلما نضج منها أديم تجدد أديم، وأمسيت ملك آمالي إلى الزوال، أسرع
من الشهاب في السماء ودولة صبري إلى الاضمحلال، أحث من حباب الماء [9] ،
فنظرت في وجوه تلك العباد، وإني لفارس العين والفؤاد، فلم تقف فراستي على
غير بابك.
وإني أهديك سلامًا لو امتزج بالسحاب، واختلط منه باللعاب، لأصبحت
تتهادى بقطره الأكاسرة، وأمست تدَّخر منه الرهبان في الأديرة، ولأغنى ذات
الحجاب، عن الغالية والملاب [10] .
ولا بدع إذا جاد السيد بالرد [11] فقد يُرى وجه المليك في المرآة، وخيال القمر
في الأضاة [12] ، وإن حال حائل دون أمنية هذا السائل، فهو لا يذم يومك، ولا
ييأس من غدك، فأنت خير ما تكون حين لا تظن نفس بنفس خيرًا والسلام) اهـ.
هذا وليس الديوان على أسلوب واحد؛ فإن فيه ما جاء على طريقة المعري
فيلسوف الشعراء كبعض الحكم والرثاء والشكوى، وفيه ما يحاكي أسلوب أبي
نواس كبعض الخمريات، ومن هذا الشعر ما لا يود مثلنا من رجال الدين نشره،
وإن كان لا يكاد يخلو كتاب من كتب الأدب ودواوين الشعر العربية عن مثله
كالقصيدة التي نظمها عن لسان الشيخ الصوفي في معشوقه شكيب، وثمن الديوان
عشرة قروش أميرية، فليبادر إليه مريده؛ فإنه لا يلبث أن ينفد.
***
(لغة الجرائد)
كتب العالم اللغوي المشهور الشيخ إبراهيم اليازجي في مجلة الضياء مقالات
في انتقاد لغة الجرائد، بيَّن فيها ما شاع استعماله بين كتَّابها، بل أكثر كتَّاب العصر
من الأغلاط في مفردات اللغة وتراكيبها، وقد عُني الأديب الفاضل مصطفى أفندي
توفيق بجمع هذه المقالات وطبعها، وقد زاد على ما كُتب في الضياء كثيرًا من
الكلمات والجمل المنتقدة، وجعل ثمن المجموعة ثلاثة غروش أميرية، وهو ثمن
قليل لكتاب نجزم بعظيم فائدته، وإن لم تتيسر لنا مطالعته لما لنا من الثقة بمؤلفه. (1) الزبيدي: هو عمرو بن معد يكرب الشجاع الشهير في الجاهلية والإسلام، والصمصامة: سيفه المشهور.
(2) الحارث: هو الحارث بن عباد من شيوخ العرب، والنعامة: فرسه، وكان مشهورًا.
(3) الهزلي: هو نديم الخليفة أبي جعفر المنصور العباسي، وكان لا يكلمه إلا جوابًا هيبة وإجلالاً، واتفق أن وعده بوعد وتثاقل في الوفاء؛ حتى خرج إلى الحج وكان الهزلي في حاشيته فمرا يومًا بدار عاتكة بنت عوف في مكة، فقال الهزلي للمنصور: يا أمير المؤمنين هذه دار عاتكة التي يقول فيها الشاعر: (يا دار عاتكة التي أتغزل) فعجب المنصور كيف بدأه الهزلي بالكلام، وعلم أن في ذلك نكتة فلما عادا إلى بغداد قرأ القصيدة حتى انتهى إلى قوله:
وأراك تفعل ما تقول وبعضهم ... مذق اللسان يقول ما لا يفعل
ففطن لإشارته الخفية، وذكر وعده فقام بوفائه لساعته.
(4) يريد ترفعني من الأرض إلى السماء أخذًا من قوله تعالى: [وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الرَّجْعِ * وَالأَرْضِ ذَاتِ الصَّدْعِ] (الطارق: 11-12) والرجع: المطر سمي به لأن الله تعالى يرجعه وقتًا فوقتًا، أو لأنه يرجع إليها بالتبخر بعد أن ينزل منها، قال البيضاوي وعلى هذا يجوز أن يراد بالسماء السحاب، والصدع: الشق، تنشق الأرض بالنبات وبالعيون تتفجر منها.
(5) يشير بهذه الجملة إلى التعليل الثاني السابق لتسمية المطر بالرجع.
(6) رؤبة: هو الراجز العربي الشهير، وكان أكثر أراجيزه على روي القاف الساكنة، فضرب بها المثل في السكون قال المعري:
ما لي غدوت كقاف رؤبة قيدت ... في الدهر لم يقدر له إجراؤها.
(7) الوزير: هو محمد بن الزيات وزير مروان الحمار آخر بني أمية، اتخذ الوزير تنور العذاب لتعذيب من يؤمر بإعدامه، فكان هو أول من عُذِّب فيه بأمر مروان وقصته مشهورة.
(8) النجمان: هما المشترى والزهرة كانوا يعتقدون أن لهما تأثيرًا في التأليف بين القلوب، ذكره شارح الديوان.
(9) فسر الشارح (أحث) بأسرع، والمعروف في معاجم اللغة أن حثه على الشيء بمعنى حضه
عليه ولا يصح هنا.
(10) الغالية: أخلاط من الطيب، والملاب - بالفتح - العطر السائل، فارسي الأصل.
(11) يريد رد الجواب وإطلاقه بهذا المعنى من عرف المصريين.
(12) الأضاة - بالفتح - غدير الماء، وضُبط في الأصل بالضم، وجعل على الألف عالمة المد، وهو غلط بالطبع ولم يفسره الشارح.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 587

الكاتب: محمد رشيد رضا الأمراء والحكام ونوع الحكومة الإسلامية

(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم
ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)
(1) قال صلى الله عليه وسلم: (من استعمل عاملاً من المسلمين وهو يعلم
أن فيهم أولى بذلك منه، وأعلم بكتاب الله وسنة نبيه، فقد خان الله ورسوله وجميع
المسلمين) [1] فهل أمراؤنا وعمالنا أعلمنا بالكتاب والسنة.
(2) وقال صلى الله عليه وسلم: (السمع والطاعة حق على المرء المسلم
فيما أحب أو كره ما لم يُؤمر بمعصية، فإذا أُمر بمعصية فلا سمع عليه ولا
طاعة) [2] ، أفلا يكفر أكثر المسلمين اليوم من يدعوهم إلى العمل بهذا الحديث المتفق
عليه.
(3) وقال صلى الله عليه وسلم: (لا طاعة لأحد في معصية الله؛ إنما
الطاعة في المعروف) [3] .
(4) وقال صلى الله عليه وسلم: (من أرضى سلطانًا بما يُسْخِط ربه خرج
من دين الله) [4] .
(5) (استقيموا لقريش ما استقاموا لكم، فإن لم يستقيموا لكم، فضعوا
سيوفكم على عواتقكم، ثم أبيدوا خضراءهم) [5] أليست هذه سيطرة فعَّالة للأمة
على الأمراء والحكام، فمن أين جاءت السلطة المطلقة في الإسلام؟
أليس ملوك المسلمين أولى بأن يعاهدوا الأمة عند المبايعة على تحكيمها في
دمائهم إذا خالفوا شريعتها من ملوك الإنكليز الذين يبيحون لمجلس الأمة دماءهم إذا
خالفوا قوانين البلاد وتقاليدها المتبعة؟ بلى لأن المسلمين ملزمين بالعمل بالشريعة
وتقييد السلطة للدين والدنيا معًا بخلاف أولئك.
(6) وقال صلى الله عليه وسلم: (اسمعوا هل سمعتم؟ سيكون بعدي
أمراء - في غير هذه الرواية هنا زيادة: يكذبون ويظلمون - فمن دخل عليهم
فصدقهم بكذبهم وأعانهم على ظلمهم فليس مني ولست منه، وليس بوارد على
الحوض، ومن لم يدخل عليهم ولم يعنهم على ظلمهم ولم يصدقهم بكذبهم فهو مني
وأنا منه وهو وارد على الحوض) [6] .
(7) وقال صلى الله عليه وسلم: (سيكون عليكم أئمة يملكون أرزاقكم
يحدِّثونكم فيكذِّبونكم، ويعملون فيسيئون العمل، لا يرضون منكم حتى تحسنوا
قبيحهم، وتصدقوا كذبهم، فاعطوهم الحق ما رضوا به، فإذا تجاوزوا فمن قُتل
على ذلك فهو شهيد) [7] فانظروا كيف حكَّم الأمة بالأئمة والأمراء، وجعلها هي
المعطية وهي المانعة، وأمرها بالخروج عليهم إذا لم يرضوا بالحق، وعَدَّ المقتول
في هذا السبيل شهيدًا، فهل يقول أحد بعد أن نوع الحكومة في الإسلام غير
معروف؟ ألا يجب تربية الأمة على الاستقلال لتقيم به هذه الركن.
***
آثار السلف عبرة للخلف
الخطبة الأولى للخليفة الأول رضي الله عنه
لما بويع أبو بكر - رضي الله عنه - صعد المنبر فنزل مرقاة من مقعد النبي
صلى الله عليه وسلم، فحمد الله وأثنى عليه، ثم قال: (أما بعد أيها الناس فقد وليت
عليكم ولست بخيركم لوددت أن قد كفاني هذا الأمرَ أحدُكم.
اعلموا أيها الناس أن أكيس الكيس التُّقى، وأن أحمق الحمق الفجور، إلا أن
الصدق عندي الأمانة، والكذب الخيانة، وأن أقواكم عندي الضعيف حتى آخذ له
بحقه، وأن أضعفكم عندي القوي حتى آخذ الحق منه؛ إنما أنا متبع ولست بمبتدع
فإن أحسنت فأعينوني وإن زغت فقوِّموني، وحاسبوا أنفسكم قبل أن تُحاسبوا، ولا
يدع قوم الجهاد إلا ضربهم الله بالفقر، ولا ظهرت الفاحشة في قوم إلا عمُّهم الله
بالبلاء، فأطيعوني ما أطعت الله فإذا عصيت الله ورسوله فلا طاعة لي عليكم،
أقول قولي هذا وأستغفر الله لي ولكم. وفي رواية: قوموا إلى صلاتكم [8] ) .
قوله رضي الله عنه (وإن زغت فقوِّموني) قد اقتدى به عمر بن الخطاب
رضي الله عنه من بعده في عبارته المشهورة (من رأى منكم في عوجًا فليقوِّمه)
وعثمان رضي الله عنه في قوله (أمري لأمركم تبع) وقد روي عنهم مثل هذا كثيرًا
وكان يوعظون قولاً وكتابة فيحمدون من يعظهم ويأمرهم بالخير، على هذا بُنيت
الخلافة الإسلامية، فهدم ركنها بنو أمية وحاولوا جعل السلطة مطلقة أو استبدادية،
وساعدهم مَن بعدهم على ذلك بالتدريج، وساعد الملوك بعض الفقهاء فجعل لهم من
السلطة والتصرف المطلق ما لم يجعله لهم الدين، وكان أول من جاهر بالمنع من
نصيحة الملك أو الخليفة جهرًا عبد الملك بن مروان فقد قال على المنبر: (من قال
لي اتق الله ضربت عنقه) فضعف بهذا أمر الشورى، وبطلت سيطرة الأمة على
أمرائها فاستبدوا وجعلوا بأس الأمة بينها شديدًا، وحارب بعضهم بعضًا لأجل
الفتوح والغلب وإزالة سلطة وإدالة أخرى منها حتى حَلَّ بالمسلمين ما هم فيه من
البلاء المبين.
***
الخطبة الأولى للخليفة الثاني رضي الله عنه
عن سعيد بن المسيب قال: لما وُلِّي عمر بن الخطاب خطب الناس على منبر
رسول الله صلى الله عليه وسلم فحمد الله وأثنى عليه، ثم قال: (أيها الناس إني
علمت أنكم كنتم تؤنسون مني شدة وغلظة، وذلك أني كنت مع رسول الله صلى الله
عليه وسلم وكنت عبده [9] وخادمه، وكان كما قال الله تعالى: {بِالْمُؤْمِنِينَ رَءُوفٌ
رَّحِيمٌ} (التوبة: 128) ، فكنت بين يديه كالسيف المسلول إلا أن يغمدني أو
ينهاني عن أمر فأكف، وإلا أقدمت على الناس لمكان لينه، فلم أزل مع رسول الله
صلى الله عليه وسلم على ذلك حتى توفاه الله وهو عني راض، والحمد لله على
ذلك وأنا به أسعد، ثم قمت ذلك المقام مع أبي بكر خليفة رسول الله صلى الله عليه
وسلم وكان كما قد علمتم في كرمه ودَعَته ولينه، فكنت خادمه كالسيف بين يديه أخلط
شدتي بلينه إلا أن يتقدم إلي فأكف وإلا أقدمت، فلم أزل على ذلك حتى توفاه الله وهو
عني راضٍ والحمد لله على ذلك كثيرًا وأنا به أسعد.
ثم صار أمركم إليّ اليوم وأنا أعلم، فسيقول قائل كان يشتد علينا والأمر إلى
غيره، فكيف به إذا صار إليه، واعلموا أنكم لا تسألون عني أحدًا فقد عرفتموني
وجربتموني وعرفتم من سنة نبيكم ما عرفت، وما أصبحت نادمًا على شيء أكون
أحب أن أسأل رسول الله صلى الله عليه وسلم عنه إلا وقد سألته، فاعلموا أن شدتي
التي كنتم ترون قد ازدادت أضعافًا إذا صار الأمر إليّ على الظالم والمعتدي،
والأخذ للمسلمين لضعيفهم من قويهم، وإني بعد شدتي تلك واضع خدي بالأرض
لأهل العفاف والكف منكم والتسليم، وإني لا آبى إن كان بيني وبين أحد منكم شيء
من أحكامكم أن أمشي معه إلى من أحببتم منكم، فلينظر بيني وبينه أحد منكم،
فاتقوا الله وأعينوني على أنفسكم بكفها عني، وأعينوني على نفسي بالأمر
بالمعروف والنهي عن المنكر، وإحضاري النصيحة فيما ولاني الله من أمركم. ثم
نزل) [10] .
وعن الحسن قال: إن أول خطبة خطبها عمر حمد الله وأثنى عليه ثم قال:
(أما بعد فقد ابتليت بكم وابتليتم بي، وخلفت فيكم بعد صاحبي فمن كان بحضرتنا
باشرناه بأنفسنا، ومهما غاب عنا وليناه أهل القوة والأمانة فمن يحسن نزده حسنًا،
ومن يسئ نعاقبه، ويغفر الله لنا ولكم) [11] .
فانظر كيف وطَّن نفسه على قبول تحكيم من يريدون منهم إذا كان لأحد عليه
حق، وكيف وطنها على قبول الأمر بالمعروف والنهي عن المنكر، فإذا وفق الله
أمراءنا وحكامنا للاهتداء بهديهم والسير على سنتهم؛ فإن الدين يعتز بالخلف كما
اعتز بالسلف، ونكون من المفلحين، وظاهر أن هذين الخليفتين العادلين ما سارا
هذه السيرة من أنفسهما؛ وإنما تعلماها من النبي صلى الله عليه وسلم، ومن أدلة
ذلك الأحاديث السابقة ومثلها كثير.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) رواه مسلم وأبو داود عن ابن عباس.
(2) رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن الأربعة عن ابن عمر.
(3) رواه الشيخان وأبو داود والنسائي عن علي.
(4) الطبراني والحاكم عن عبادة بن الصامت.
(5) رواه الإمام أحمد عن ثوبان.
(6) رواه الترمذي وصححه والنسائي وابن حبان عن كعب بن عجرة ورواه غيرهم عنه وعن غيره.
(7) رواه الطبراني عن أبي سلالة وله طرق أخرى.
(8) ملخص من رواية البيهقي عن الحسن وابن إسحاق عن أنس بإسناد قال ابن كثير إنه صحيح، والدينوري عن عبد الله بن عكيم، وفي بعض ألفاظها اختلاف.
(9) وقع في هذه الرواية لفظ (عبد) وهو لم يُعهد منهم، وإن كان مفسرًا بالخادم، فعله حُكي بالمعنى.
(10) رواه أبو حسين بن بشران في فوائده، وأبو أحمد الدهقان في الثاني من حديثه، والحاكم واللالكائي.
(11) رواه ابن سعد والبيهقي، ولعل كل راوٍ ذكر من الخطية شيئًا مما حفظه بمناسبة اقتضت ذلك.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 732

الكاتب: محمد رشيد رضا الأمراء والحكام ونوع الحكومة الإسلامية [*]

(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم
ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)

(8) وقال صلى الله عليه وسلم: (خيار أئمتكم الذين تحبونهم ويُحبونكم،
وتصلون عليهم ويصلون عليكم، وشرار أئمتكم الذين تبغضونهم ويبغضونكم،
وتلعنونهم ويلعنونكم) [1] وفي رواية الترمذي عن عمر رضي الله عنه (وتدعون
لهم ويدعون لكم) وهي بمعنى تصلون عليهم ويصلون عليكم هنا، ولو علم أمراء
المسلمين اليوم مكانتهم في قلوب الأمة، لا سيما الخاصة منها، وماذا يقولون فيهم،
لعرفوا من أي الفريقين هم، على أن منهم من يعتقدون أن الأمة عدوة لهم؛ ولذلك
اتخذوا عليها الجواسيس والعيون.
(9) وقال صلى الله عليه وسلم: (ما من أمير يلي أمر المسلمين، ثم لا
يجتهد لهم ولا ينصح إلا لم يدخل معهم الجنة) [2] .
(10) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولي من أمر المسلمين شيئًا فلم
يَحُطهم بنصيحته كما يحوط أهل بيته فليتبوأ مقعده من النار) [3] .
(11) وقال صلى الله عليه وسلم: (أيما والٍ ولي شيئًا من أمر أمتي فلم
ينصح لهم ويجتهد لهم كنصيحته وجهده لنفسه، كبَّه الله تعالى على وجهه يوم القيامة
في النار) [4] فمن لنا بمن يوصل مثل هذا الحديث إلى الأمراء الذين يهملون أمور
الرعية، ويصرفون همتهم كلها إلى تنمية أرزاقهم وتكثير غلاتهم لعيالهم والادخار -
ليعتبروا به إن كانوا مؤمنين.
(12) وقال صلى الله عليه وسلم: (أيما راعٍ استرعي رعية فلم يَحُطْها
بالأمانة والنصيحة ضاقت عليه رحمة الله التي وسعت كل شيء) [5] .
(13) وقال صلى الله عليه وسلم: (ما من أمير عشرة إلا وهو يؤتى به
مغلولاً يوم القيامة حتى يفكَّه العدل أو يوبقه الجور) [6] .
(14) وقال صلى الله عليه وسلم: (أيما رجل استعمل رجلاً على عشرة
أنفس علم أن في العشرة أفضل ممن استعمل، فقد غش الله وغش رسوله وغش
جماعة المسلمين) [7] وهذا الحديث بمعنى الحديث الأول في النبذة الماضية الذي
هو في صحيح مسلم، والمراد بالأفضل هنا من يزيد على غيره في العلم بالعمل
الذي استُعمل لأجله، فإن كان العمل حربيًّا يجب أن يولَّى الأعلم بفنون الحرب،
وكذلك إن كان علميًّا أو إداريًّا، ويعتبر مع العلم الهمة والأخلاق التي من أثرها العمل
بالعلم. ومن أكبر أسباب ضعف المسلمين أن أمراءهم صاروا يولون العمال بالهوى
لما أعطوه من السلطة المطلقة التي تخالف ما جاء به الإسلام، قال عمر رضي الله
عنه: (من استعمل رجلاً لمودة أو قرابة لا يستعمله إلا لذلك، فقد خان الله ورسوله
والمؤمنين) .
(15) وقال صلى الله عليه وسلم: (كلكم مسئول عن رعيته فالإمام راع
وهو مسئول عن رعيته، والرجل راع في أهله وهو مسئول عن رعيته، والمرأة
راعية في بيت زوجها وهي مسئولة عن رعيتها، والخادم راعٍ في مال سيده وهو
مسئول عن رعيته، والرجل راع في مال أبيه وهو مسئول عن رعيته وكلكم راع
وكلكم مسئول عن رعيته) [8] ولا يخفى أن الإمام هو الأمير الحاكم، والمسئولية في
الدنيا بمعنى المطالبة شرعًا بإقامة العدل والأمانة في العمل، فمن خالف يُعاقب ولو
بالعزل، وفي الآخرة يسأله الله ويجزيه الجزاء الأوفى.
(16) وقال صلى الله عليه وسلم: (إنه سيفتح لكم مشارق الأرض
ومغاربها وإن عمالها في النار إلا من اتقى الله وأدَّى الأمانة) [9] .
احتجاب الأمراء والحكام
(17) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولي من أمر الناس شيئًا فأغلق
بابه دون المسلمين أو المظلوم أو ذوي الحاجة أغلق الله دونه أبواب رحمته عن
حاجته وفقره أفقر ما يكون إليه) [10] .
(18) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولاه الله شيئًا من أمور المسلمين
فاحتجب دون حاجتهم وخلتهم وفقرهم احتجب الله عنه يوم القيامة دون حاجته وخلته
وفقره) [11] .
(19) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولي من أمر الناس شيئًا فأغلق
بابه دون ذوي الفقر أو الحاجة أغلق الله عن فقره وحاجته باب السماء) [12] .
(20) وقال صلى الله عليه وسلم: (من ولي من أمر المسلمين شيئًا
فاحتجب عن ضَعَفَة المسلمين وأولي الحاجة احتجب الله عنه يوم القيامة) [13] .
(21) وقال صلى الله عليه وسلم: (من احتجب عن الناس لم يحتجب عن
النار) [14] .
ومما فتن به أمراء المسلمين عندما استبدوا بالسلطة المطلقة بدعة الاحتجاب
دون الرعية، لا سيما الفقراء وذوي الحاجة فطغوا واستكبروا وعتوا عتوًّا كبيرًا
حتى سلط الله عليهم الأمم الأجنبية، فصارت تنتزع ملكهم من أيديهم، وأغلق الله
دونهم أبواب رحمته في الدنيا فلم يجدوا حيلة لإعادة سلطتهم المطلقة {وَلَعَذَابُ
الآخِرَةِ أَخْزَى وَهُمْ لاَ يُنصَرُونَ} (فصلت: 16) .
وسنبين بعدُ الأحاديث الواردة في هلاك الأمة بظلم أئمتها وأمرائها.
آثار السلف عبرة للخلف
روى ابن المبارك وابن راهويه ومُسدَّد عن عتاب بن رفاعة بن رافع قال:
بلغ عمر بن الخطاب أن سعدًا اتخذ قصرًا وجعل عليه بابًا وقال: (انقطع الصُّويت)
فأرسل عمرُ محمدَ بن مسلمة وكان عمر إذا أحب أن يؤتى بالأمر كما يريد بعثه،
فقال: ائت سعدًا واحرق عليه بابه، فقدم الكوفة فلما أتى الباب أخرج زنده فاستورى
نارًا، ثم أحرق الباب، فأتي سعدٌ فأُخبر ثم وُصف له صفته فعرفه فخرج إليه سعد،
فقال محمد: إنه بلغ أمير المؤمنين عنك أنك قلت: (انقطع الصويت) فحلف
سعد بالله ما قال ذلك، فقال محمد: نفعل الذي أمرنا ونؤدي عنك ما تقول، وأقبل -
أي سعد - يعرض عليه أن يزوده فأبى، ثم ركب راحتله حتى قدم المدينة فلما أبصره
عمر قال: لولا حسن الظن بك ما رأينا أنك أديت، وذكر - أي محمد - أنه أسرع
السير وقال: قد فعلت وهو - أي سعد - يعتذر ويحلف بالله ما قال، فقال عمر: هل
أمر لك بشيء؟ قال: ما كرهت من ذلك؟ إن أرض العراق أرض رقيقة، وأهل
المدينة يموتون حولي من الجوع فخشيت أن آمر لك بشيء فيكون لك البارد ولي
الحار، أما سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (لا يشبع المؤمن دون
جاره) اهـ. ولعل في آخر الكلام حذفًا أوتحريفًا.
وروى ابن سعد عن موسى بن أبي جبير عن شيوخ من أهل المدينة قالوا:
كتب عمر بن الخطاب إلى عمرو بن العاص: أما بعد فإني فرضت لمن قِبَلي في
الديوان [15] ولذريتهم ولمن ورد علينا بالمدينة من أهل المدينة وغيرهم ممن توجه
إليك وإلى البلدان، فانظر من فرضت له فنزل بك فاردد عليه العطاء وعلى ذريته
ومن نزل بك ممن لم أفرض له فافرض له على نحو مما رأيتني فرضت لأشباهه
وخذ لنفسك مائتي دينار - أي في السنة - فهذه فرائض أهل بدر من المهاجرين
والأنصار، ولم أبلغ بهذا أحدًا من نظرائك غيرك؛ لأنك من عمال المسلمين
فألحقتك بأرفع ذلك، وقد علمت أن مؤنًا تلزمك، فوَفِّر الخراج وخذه من حقه، ثم
عف عنه بعد جمعه، فإذا حصل إليك وجمعته أخرجت عطاء المسلمين وما يُحتاج
إليه مما لا بد منه، ثم انظر فيما فضل بعد ذلك فاحمله لي، واعلم أن ما قبلك من
أرض مصر ليس فيها خمس؛ وإنما هي أرض صلح وما فيها للمسلمين فيء تبدأ
بمن أغنى عنهم في ثغورهم، وأجزأ عنهم في أعمالهم ثم نقص (كذا في نسخة كنز
العمال ولعلها تفيض) ما فضل بعد ذلك على من سمى الله.
واعلم يا عمرو أن الله يراك ويرى عملك فإنه قال تبارك وتعالى في كتابه
{وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَاماً} (الفرقان: 74) يريد أن يُقتدى به، وأن معك أهل
ذمة وعهد، وقد أوصى رسول الله صلى الله عليه وسلم بهم وأوصى بالقبط فقال
(استوصوا بالقبط خيرًا فإن لهم ذمة ورحمًا) ورحمهم أن أم إسماعيل منهم، وقد قال
صلى الله عليه وسلم: (من ظلم معاهدًا أو كلفه فوق طاقته فأنا خصمه يوم القيامة)
احذر يا عمرو أن يكون رسول الله صلى الله عليه وسلم لك خصمًا فإنه من
خاصمه خصمه، والله يا عمرو لقد ابتليت بولاية هذه الأمة وآنست من نفسي ضعفًا،
وانتشرت رعيتي، ورق عظمي، فأسأل الله أن يقبضني إليه غير مفرِّط، والله
إني لأخشى لو مات جمل بأقصى عملك ضياعًا أن أسأل عنه يوم القيامة) .
فانظروا أيها المسلمون وتأملوا سيرة سلفكم الذين ملكتم بهم الأرض، وكيف
أكل خلفهم الأموال وظلموا أهل الذمة والمعاهدين حتى دالت لهم الدولة مصداقًا لقوله
صلى الله عليه وسلم (إذا ظُلم أهل الذمة أُديل للعدو) أي عادت لهم الدولة.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) تابع لما في الجزء التاسع عشر.
(1) رواه مسلم عن عوف بن مالك.
(2) رواه مسلم عن معقل بن يسار.
(3) رواه أحمد عن معقل بن يسار.
(4) رواه الطبراني عن معقل بن يسار أيضًا.
(5) رواه الخطيب في التاريخ عن عبد الرحمن بن سمرة.
(6) رواه البيهقي عن أبي هريرة بهذا اللفظ، ورواه بألفاظ أخرى فيها بعض الاختلاف في اللفظ دون المعنى كثيرون، منهم سعيد بن أبي منصور وابن أبي شيبة وأحمد وعبد بن حميد، والطبراني عن سعبد بن عبادة، وابن عساكر عن أبي الدرداء.
(7) رواه أبو يعلى في مسنده عن حذيفة ورواه غيره.
(8) رواه أحمد والشيخان وأبو داود والترمذي عن ابن عمر.
(9) رواه أحمد عن رجل من محارب، ورواه أبو نعيم عن الحسن مرسلاً.
(10) رواه أحمد وابن عساكر عن أبي الشماخ الأزدي عن ابن عم له من الصحابة.
(11) رواه أبو داود وابن سعد البغوي عن أبي مريم الأزدي وكذلك الطبراني وابن قانع والحاكم والبيهقي.
(12) رواه أبو سعيد النقاش في القضاء عن أبي مريم.
(13) رواه أحمد والطبراني عن معاذ.
(14) رواه ابن منده عن رباح.
(15) الديوان: الكتاب يكتب فيه أهل الجيش وأهل العطية والصلة.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 773

الكاتب: محمد رشيد رضا آثار علمية أدبية

(رمضان)
فديتك زائرًا في كل عام ... تحيِّي بالسلامة والسلام
وتقبل كالغمام يفيض حينًا ... ويبقى بعده أثر الغمام
وكم في الناس من دنف مشوق ... إليك وكم شجي مستهام
رمزت له بألحاظ الليالي ... وقد عجز الزمان عن الكلام
فظل يعد يومًا بعد يوم ... كما اعتادوا لأيام السقام
ومدَّ له رواق الليل ظلاًّ ... يرف عليه أجنحة الظلام
فبات وملء عينيه منام ... لتنفض عنهما كسل المنام
ولم أر قبل حبك من حبيب ... كفى العشاق لوعات الغرام
فلو تدري العوالم ما درينا ... لحنَّت للصلاة وللصيام
وما كلُّ الأنام ذوي عقول ... إذا عدُّوا البهائم في الأنام
بني الإسلام هذا خير ضيف ... وقد يغشى الكريم ذرى الكرام
يلمُّكم على خير السجايا ... ويجمعكم على الهمم العظام
فشدُّوا فيه أيديكم بعزم ... كما شدَّ الكميُّ على الحسام
وقوموا في لياليه الغوالي ... فما عاجت عليكم للمقام
وكم نفر تغرهم الليالي ... وما خلقوا ولا هي للدوام
وخلوا عادة السفهاء عنكم ... فتلك عوائد القوم اللئام
يحلون الحرام إذا أرادوا ... وقد بان الحلال من الحرام
ومن روَّته مرضعة المعاصي ... فقد جاءته أيام الفطام
* * *
(حسن التعليل في التمثيل)
بنو آدم أعداء ... على السراء والضرا
وما حياك باسِمُهم ... وإن أبدى لك البشرا
ففي الصدر حزازات ... تكاد تمزق الصدرا
ولو كادوا النجوم هوت ... من الخضراء للغبرا
فما الدنيا إذا فكَّرْ ... تَ غير جهنم الصغرى
ألست ترى بها أممًا ... وكل تلعن الأخرى
لقد جرّبتُ أهليها ... فلم أر فيهم خيرًا
(ومثلهم لنا الكفر ... اوي والصبان والفرَّا)
فعمرو ضارب زيدًا ... وزيد ضارب عمرا
... ... ... ... ... ... ... ... مصطفى صادق الرافعي
* * *
(تشطيران للأديبة المصرية الشهيرة السيدة زينب فواز)
(ومصباح كأن النور منه) ... يحاكي ثغره البسَّام جهلا
زها منه ضياء كي يضاهي ... (محيَّا من أحب إذا تجلى)
(أغار على الدجى بلسان أفعى) ... فبدد شمله خذلاً وذلا
وبارز كوكب الجوزاء منه ... (فشمَّر ذيله فَرَقًا وولَّى)
* * *
(أمنت إلى هذا وذاك فلم أجد) ... من الخلق من أرجوه في عالم الحس
وما رمت من أبناء دهر معاند ... (أخا ثقة إلا استحال إلى العكس)
(فأصبحت مرتابًا بمن شط أو دَنَا) ... ولو كان في المريخ أو جبهة الشمس
وأيقنت أن لا خل في الكون يرتجى ... (من الناس حتى كدت أرتاب من نفسي)
* * *
(قصيدة بدوية سليقية في واقعة سياسية)
كُتب إلى جريدة الأهرام الغراء من مسقط ما نصه:
صرف القنصل الإنكليزي زمنًا طويلاً وهو يحاول الوصول إلى منجم للفحم
الحجري في صور، فبذل لذلك كل مسعى وحبط في المرتين الأولي والثانية؛ ولكن
حبوطه لم يثنه عن عزمه، وظل متلعًا عنقه إلى المنجم وفاتحًا عينيه للقبض على
المغنم، وسار ثالث مرة فوقف الأعراب في وجهه في وادي (رفصة) وردوه، فاتفق
مع سلطان عمان على أن ينجده بالهدايا والأموال، فجاء السيد فيصل يحمل التحف
ليغوي بها الأعراب، فهبت على مركبه ريح صرصر فابتلع البحر الهدايا وضاعت
من يده؛ ولكنه اتكل على المال الذي أعطاه إياه الإنكليز، فوزع على مشايخ القبائل
مبلغًا جسيمًا فرضي بعضهم بأن يسمح للقنصل بالوصول إلى المنجم والوقوف عليه،
وأبى الآخرون وسار القنصل مخفورًا فلما كاد يصل ظهرت ألوف العربان،
وأطلقت البنادق؛ ولكنهم أُقنعوا بأن القنصل لا يريد الاستيلاء على المعدن أو
الأرض، بل هو يريد رؤيته فسلموا له بذلك بعد مال وفير قسم بينهم، وما مكث
القنصل عند المنجم سوى بضع ساعات إذ وقف على حاله وعمقه وموقعه، وأشار
عليه المشايخ الذين يخفرونه بالقفول سريعًا مخافة العطب، والقصة كلها نظمها أحد
مشائخ الجعليين شعرًا، وهذا الشيخ المسن أعمى لا يرى، وهو ينظم الشعر عفوًا
ارتجالاً، والكتاب تتلقاه عنه وتسطره، وهذه هي القصيدة وفيها الدلالة الكافية
ننشرها على علاتها كالفكاهة؛ ولأنها الآن أنشودة كل عربي وبدوي في تلك
الأصقاع.
حدث أخي عن العجب ... وعن العلا وعن الحسب
وعن الخيانة أنها ... عار قبيح في العرب
طلب النصارى [1] أرضنا ... بمكيدة يومًا طلب
متعللاً بسياحة ... ... وقناصة تقضي الأرب
فأقام منا عصبة ... في رده حتى ذهب
لما دعا عيسى [2] أجبـ ... ـناه فحيا من وثب
فمضى ونحن أمامه ... لنضم شملاً للعرب
جئنا لجعلان فلم ... نلق خلافًا مقتضب
فتواثقوا وتعاقدوا ... في منعه عما طلب
وبنو مشرف [3] قابلوا الـ ... ـبالوز [4] بالمنع الألب
منعوه من أمرار رفـ ... ـصتهم فرد على العقب
وسليل [5] تركي تهد ... دهم فلم يخشوا عطب
لله درهم ودر ... رئيسهم حين انتدب
فرأى النصارى أننا ... في البأس كالسيف العضب
فغدا وكاتب فيصلاً ... فأجابه لما كتب
فأتى إلى صور لكي ... يقضي لهم ذاك الأرب
في مركب قد جاءها ... وله متاع قد ذهب
قد سلط الله على ... ما عنده بحرًا لجب
ودعا القبائل كي يخا ... دعهم بمال أو نشب
فنما إلينا أمره ... وأتى إلينا المحتسب
عيسى وأصحاب له ... جاءوا لنا بالمنترب [6]
ووراءهم جند كثـ ... ـير كالتراب إذا حسب
حرث وحجريون والـ ... ـهشم الغضارفة النجب
مع آل حبس [7] أو وهيـ ... بة [8] أو رواحة [9] تنتدب
ندب [10] ورحبيون أيـ ... ـضًا والسيابي المنتصب
مع آل أسود إن دعوا ... يتواثبون على الميب [11]
أو عامر [12] وبنو ريا ... م والقبائل نجتنب
من غافري أو هتا ... ويٍّ [13] تراهم كالشهب
فأتى إلينا داعيًا ... لنرد فيصل للعقب
فرأى البسالة في وجو ... هـ القوم منا تلتهب
سرنا لنحمي الدار عن ... أهل المعاصي والريب
حتى نزلنا بالفليـ ... ـج [14] من المكان المنتخب
سرنا وصادفنا العدو ... ومكانه منا قرب
لله وقفتنا بأم ... اللخم [15] إذ حمي اللهب
وترى التفاق [16] موجها ... ت للعدو المضطرب
وترى الكماة من الرجا ... ل كأسد غاب تنتشب
وترى المنايا في وجو ... هـ القوم تلمع كالشهب
والشمس في كبد السما ... ء على القماحد تلتهب
والأرض تشعل نارها ... وحصاؤها شبه الحطب
وهلال نجل سعيدنا [17] ... أورى الحروب لنا وشب
لما غدا متقحمًا ... لجج المنون ولم يهب
فهناك بان أخو البسا ... لة والجبان المكتئب
لو لم يكن عيسى أرا ... د العفو عنهم أو أحب
لرأيتهم جزر السبا ... ع مقطعين إرب إرب
فتصير أم اللخم أم ... اللحم مهما تنتسب
أو يرجعون كأنهم ... شعر تساقط عن جرب
وتحامت العربان طرًّ ... اعن ضياع ينتسب
إلا الصوايع [18] كالأُلى ... قد صوَّعوا بين العرب
لبسوا متى نصروا النصا ... رى كل عار مكتسب
فتشخصوا أشرافهم ... يتصارعون على العطب
ويسوسهم رجل [19] على ... حال الضلال نشا وشب
جاءوا وقنصلهم أما ... مهم كصنم منتصب [20]
كانوا كرامًا يُحسبو ... ن من الكرام أولي الحسب
فغدوا عبيدًا للنصا ... رى فانظرن هذا العجب
واستثن من أشرافهم ... قومًا لهم فينا رتب
جند الأمير ومن غدا ... عند الأمير متى وثب
أعني سعيدًا نجل سا ... لم المهذب إذ ندب
فهو الذي قد كان في الـ ... أعداء سهمًا قد وصب
في عصبة نصروا الإلـ ... ـه مع الذي فيه احتسب
فأتى بجمع من بني ... حسن [21] غضاريف نجب
فاشتد عند وصولهم ... حبل الهدى من غير جب
فلهم إذا طاب الثنا ... طيب الثنا بين العرب
إذ هم غدوا إخواننا ... قد ساعدونا في الوصب
وانزاح عن أفكارنا ... بوصولهم كل التعب
واذكر محمد بن شا ... مس [22] الذي في المجد خب
أَوَمَا رأيت ثباته ... ... يوم الزلازل تضطرب
فلقد سما بتقدم ... يوم الخؤن قد انقلب
وغدا عبيد الباليو ... ز كمثل نمل في سرب [23]
قد ورَّثوا أبناءهم ... ثوب المذلة والعطب
فلسان كل الخلق تُهـ ... ـدي نحوهم شتمًا وسب
والحمد لله الذي ... رد الأعادي للعقب
في خيبة من سعيهم ... خابوا وخاب المنقلب (1) كملة اصطُلح عليها بمعنى الإنكليز لا غير؛ لأن النصارى الآخرين في عرفهم أعداء الإنكليز.
(2) أي عيسى بن صالح شيخ قبيلة الحرث غزا مسقط سنة 95 وأخذ من أهلها دية كبيرة.
(3) أي المشارفة لهم قلعة الرفصة على مضيق في جبال المنجم.
(4) أى الباليوز وسيأتي بالياء، وهنا بدونها للضرورة، وتحقير للاسم والمسمى، وهو القنصل بلغة من لغات الهند.
(5) أي فيصل بن تركي صاحب مسقط، ويقال له السيد، وقد تلقب بعض أسلافه بالإمام، وهو يدعي أنه سلطان ولا أحد في بلاد العرب يوافقه، ولاسيما لصغر نفسه مع الإنكليز، ولو كان سلطانًا حقًّا لباع منهم مملكته.
(6) قرية من الشرقية التي هي قطر من عمان.
(7) أي الحبوس.
(8) أي آل وهيبة.
(9) أي بنو رواحة.
(10) أي الندابيون.
(11) جمع الميبة وهي في عمان المتراس كناية عن المساكرة.
(12) أي العوامر.
(13) أسماء الحزبين المتشاق إليها قبائل عمان.
(14) قرية.
(15) اسم مكان.
(16) جمع (تفق) أي: بندقية، مأخوذة من (تفنك) العجمي.
(17) هلال بن سعيد شيخ الحجريين.
(18) فخذ من قبيلة بني أبي حسن.
(19) عامر بن سالم شيخ الصوايع.
(20) تعريض بكبره وافتخاره، فهو طويل القامة، وله أنف طويل اعوج به، لقَّبته العرب أبا منقار وهو مكروه عندهم كرهًا شديدًا، فهو والسيد فيصل في المحبة كالأخوين، وكذلك رتبتهما في اعتبار العرب.
(21) أي بني أبي حسن.
(22) هو من أعيان قبيلة المشايخ.
(23) تعريض بأن القنصل ومن معه وصلوا المكان المعروف باسم اللخم السابق ذكره، وهو قريب من معدن فحم كان يقصده القنصل، ووعده السيد فيصل بإعطائه إياه، فإذا بالعرب أظهروا أنفسهم فوق الجبال وأطلقوا بنادقهم إلى السماء بقصد التخويف لا غير، إلا أن بعض المطلقين أخطأوا بحيث وقع بعض الرصاص بقرب من القنصل ومن معه، فألقوا أنفسهم من فوق مراكبهم إلى الأرض، ودبوا إلى الغيران وشقوق الصخور ولبدوا فيها، إلى أن أتاهم شيوخ العرب وسكَّنوا خواطرهم، ثم ساروا بهم إلى مكان الفحم فردوهم إلى الوراء.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 787

الكاتب: محمد رشيد رضا القضاء في الإسلام
الترغيب والترهيب

قال صلى الله تعالى عليه وآله وسلم (القضاة ثلاثة: واحد في الجنة واثنان في
النار فأما الذي في الجنة فرجل عرف الحق فقضى به. ورجل عرف الحق وجار في
الحكم فهو في النار، ورجل قضى للناس على جهل فهو في النار) [1] ومَن أجدر
بالنار ممن يقضي بغير الحق، فيضيع على الناس حقوقهم بجهله أو بهواه؟ والحق
هو ما كان عليه الأمر في نفسه، فالمبطل من الخصمين من يخفيه، والمحق من
يطلب إظهاره. وإصابته في الحكم هي العدل، فالحق والعدل لا يعرفان من كلام
المصنفين والمؤلفين؛ وإنما كلام العلماء يبصر القاضي ويهديه إلى طريق الحق،
وهو يصل إليه باجتهاده وتحريه وتوفيق الله تعالى، واستدلوا بالحديث على أن
القاضي لا يكون إلا رجلاً.
وعن أبي ذر رضي الله تعالى عنه قال قلت: يا رسول الله ألا تستعملني،
قال فضرب بيده على منكبي ثم قال: (يا أبا ذر إنك ضعيف وإنها أمانة وإنها يوم
القيامة خزي وندامة، إلا من أخذها بحقها وأدى الذي عليه فيها) [2] وفي حديث
آخر أنه قال له: (يا أبا ذر إني أراك ضعيفًا، وإني أحب إليك ما أحب لنفسي لا
تَأَمَّرن على اثنين ولا تَوَليَنَّ على يتيم) [3] في الحديث دليل على أن الضعيف لا
يُولَّى القضاء. والضعف على إطلاقه، فيشمل ضعف الرأي وضعف العزيمة
والإرادة وضعف النفس بأن يكون ممن يغلب عليه الخجل والحياء من الصدع بالحق
أو يكون سريع التأثر والانفعال قريب الانخداع، ومن الضعف أن يكون مهينًا
عند الناس غير محترم ولا موقر لحال فيه تقتضي ذلك كالإفراط في الدعابة والإلمام
بالخسائس والمحقرات.
وقال صلى الله عليه وسلم: (من جُعِل قاضيًا بين الناس فقد ذُبح بغير
سكين) [4] الحديث تمثيل لخطر المنصب وحرج الموقف؛ فإن القاضي إذا جار وظلم
كان له الخزي وسوء الأحدوثة في الدنيا، وسخط الله وعقوبته في الآخرة، وإن عدل
أسخط نصف المتقاضين كما قيل:
إن نصف الناس أعداء لمن ... وُلِّي الأحكام هذا إن عدل
هكذا حمل أكثر العلماء الحديث على التنفير من القضاء وبيان الخطر فيه،
وقالوا: إن قوله (بغير سكين) تهويل للذبحة وبيان لشدتها؛ لأن أهون الذبح ما كان
بسكين، فإن كان بمحدد آخر كالظرَّان كان أشبه بالخنق وسخروا من قاضٍ قال إن
ذلك إشارة إلى الرفق وإراحة المذبوح، ولهذا الحديث وأمثاله كان أهل الدين
والورع من السلف يتحامون القضاء ويفرون منه، فكان ذلك سببًا في جعل هذا
المنصب العظيم في أهل الطمع والدهان للأمراء والسلاطين، وكانت هذه السنة من
أقتل أمراض المسلمين، وأفتك أدوائهم في الدنيا والدين.
وحمل أبو العباس أحمد بن القاص الحديث على جهاد النفس وترك الهوى،
وقال: إنه لا يفيد كراهية القضاء وذمه، واستشهد لذلك بأحاديث ذكر فيها الذبح
وأطال في بيان ذلك، وأيده بما ورد في تعظيم شأن الحكم بين الناس في الكتاب
والسنة، وأنه وظيفة الأنبياء عليهم السلام وذكر من وَلِيَ القضاء من الصحابة
عليهم الرضوان، ولا حاجة إلى هذا كله في تأويل الحديث؛ فإن الترهيب له أهل
وقد علم قاضي الجنة من قاضي النار.
وقال صلى الله عليه وسلم: (من ابتغى القضاء وسأل فيه الشفعاء وكل إلى
نفسه ومن أكره عليه أنزل الله عليه ملكًا يسدده) [5] وفي حديث الصحيحين الوارد
في مطلق الإمارة لم يشترط الإكراه عليها، وهو قوله صلى الله عليه وسلم (يا عبد
الرحمن بن سمرة لا تسأل عن الإمارة فإنك إن أعطيتها من غير مسألة أعنت عليها
وإن أعطيتها عن مسألة وكلت إليها) وهذا الإطلاق هو الظاهر، وتؤيده الرواية
الأخرى؛ لأن الذين يتهافتون على القضاء والإمارة هم الذين يبتغون بالمناصب
المال والجاه، لا إقامة العدل وتعزيز الحق؛ ولذلك يطلبونها بالشفعاء، وقلما يسأل
المستعد للشيء الطالب للحق شفيعًا يوصله إليه؛ لأنه يعتمد في الغالب على
استعداده، إلا إذا كان في أمة وحكومة ضاع الحق بينهم، وحينئذ يفضل البعد
والهرب من المناصب غالبًا.
وقال صلى الله عليه وسلم: (إن الله مع القاضي ما لم يَحِفْ عمدًا) [6] وقال
صلى الله عليه وسلم (إن الله مع القاضي ما لم يَجُر، فإذا جار تبرأ الله منه ولزمه
الشيطان) [7] ونكتفي بهذا القدر من أحاديث الترغيب والترهيب، فمقام القضاء
مقام رفيع، وعلى قدر الارتفاع يكون خطر السقوط، وسيأتي بآدابه وأحكامه في
الأجزاء التالية إن شاء الله تعالى.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) رواه أبو داود وابن ماجه وغيرهما عن بريدة، وله ألفاظ أخرى.
(2) رواه أحمد ومسلم.
(3) رواه أحمد ومسلم.
(4) رواه أحمد وأصحاب السنن - إلا النسائي - عن أبي هريرة ورواه غيرهم أيضًا.
(5) رواه أبو داود والترمذي عن أنس، وقال حسن غريب وفي رواية (واستعان عليه) بدل (وسأل فيه الشفعاء) ، وبدل كلمة (الإكراه) (ومن لم يطلبه ولم يستعن عليه) ويشهد لها حديث الصحيحين.
(6) أحمد عن معقل بن يسار والطبراني عن ابن مسعود.
(7) الترمذي وابن ماجه وابن حبان وغيرهم عن عبد الله بن أبي أوفي.

الجزء: 4 ¦ الصفحة: 937

الكاتب: محمد رشيد رضا علم تلامذة العرب وبلاغتهم

جاء في أمالي أبي علي القالي ما نصه: حدثنا أبو بكر بن دريد، قال: حدثنا
أبو عثمان سعيد بن هارون الأشنانذاني، عن التوزي، عن أبي عبيدة، عن أبي عمرو بن العلاء قال: كان لرجل من مقاول حمير ابنان يقال لأحدهما عمرو،
وللآخر ربيعة، وكانا قد برعا في الأدب والعلم، فلما بلغ الشيخ أقصى عمره
وأشفى على الفناء دعاهما ليبلو عقولهما ويعرف مبلغ علمهما، فلما حضرا قال
لعمرو وكان الأكبر: أخبرني عن أحب الرجال إليك، وأكرمهم عليك. قال: السيد
الجواد، القليل الأنداد، الماجد الأجداد، الراسي الأوتاد، الرفيع العماد، العظيم
الرماد، الكثير الحُساد، الباسل الذواد، الصادر الوراد. قال: ما تقول يا
ربيعة؟ قال: ما أحسن ما وصف، وغيره أحب إلي منه. قال: ومن يكون بعد
هذا؟ قال: السيد الكريم، المناع للحريم، المفضال الحليم، القمقام [1] الزعيم، الذي
إن هم فعل، وإن سئل بذل.
قال: أخبرني يا عمرو بأبغض الرجال إليك. قال: البرم اللئيم [2] ،
المستخذي الخصيم [3] ، المبطان النهيم [4] العيي البكيم [5] ، الذي إن سئل منع،
وإن هُدِّد خضع، وإن طلب جشع [6] . قال: ما تقول يا ربيعة؟ قال: غيره
أبغض إلي منه. قال: ومن هو؟ قال: النموم الكذوب، الفاحش الغضوب،
الرغيب عند الطعام [7] ، الجبان عند الصِّدام. قال: أخبرني يا عمرو، أي النساء
أحب إليك؟ قال: الهركولة اللفاء [8] ، الممكورة الجيداء [9] ، التي يشفي السقيم
كلامها، ويبرئ الوصب إلمامها [10] ، التي إن أحسنت إليها شكرت، وإن أسأت إليها
صبرت، وإن استعتبتها أعتبت [11] ، الفاترة الطرف، الطفلة الكف [12] ، العميمة
الردف. قال: ما تقول يا ربيعة؟ قال: نعت فأحسن وغيرها أحب إلي منها. قال:
ومن هي؟ قال: الفتانة العينين، الأسيلة الخدين، الكاعب الثديين، الرداح
الوركين [13] ، الشاكرة للقليل، المساعدة للحليل، الرخيمة الكلام، الجماء العظام،
الكريمة الأخوال والأعمام، العذبة اللثام.
قال: فأي النساء أبغض إليك يا عمرو؟ قال: القتاتة [14] الكذوب، الظاهرة
العيوب، الطوافة الهبوب [15] ، العبسة القطوب، السبابة الوثوب، التي إن ائتمنها
زوجها خانته، وإن لان لها أهانته، وإن أرضاها أغضبته، وإن أطاعها عصته.
قال: ما تقول ياربيعة؟ قال: بئس والله المرأة ذكر وغيرها أبغض إلي منها.
قال: وأيتهن التي هي أبغض إليك من هذه؟ قال: السليطة اللسان، المؤذية
للجيران، الناطقة بالبهتان، التي وجهها عابس، وزوجها من خيرها آيس، التي
إن عاتبها زوجها وترته [16] ، وإن ناطقها انتهرته. قال ربيعة: وغيرها أبغض إلي
منها. قال ومن هي؟ قال: التي شقي صاحبها، وخزي خاطبها، وافتتضح أقاربها،
قال: ومن صاحبها، قال صاحبها مثلها في خصالها كلها، لا تصلح إلا له ولا يصلح
إلا لها، قال: فصفه لى؟ قال: الكفور غير الشكور، اللئيم الفخور، العبوس الكالح،
الحرون الجامح، الراضي بالهوان، المختال المنان، الضعيف الجنان، الجعد
البنان [17] ، القؤول غير الفعول، الملوم غير الوصول، الذي لا يرع عن المحارم،
ولا يرتدع عن المظالم. قال: فأخبرني يا عمرو أي الخيل أحب إليك عند
الشدائد، إذا التقى الأقران للتجالد؟ قال: الجواد الأنيق، الحصان العتيق، الكفيت
العريق [18] ، الشديد الوثيق، الذي يفوت إذا هرب، ويلحق إذا طلب. قال: نعم
الفرس والله نعت فما تقول يا ربيعة؟ قال: غيره أحب إليَّ منه. قال: وما هو؟ قال
الحصان الجواد، السَّلس القياد، الشهم الفؤاد، الصبور إذا سرى، السابق إذا
جرى، قال فأي الخيل أبغض إليك يا عمرو؟ قال: الجموح الطموح، النكول
الأنوح [19] الصؤول الضعيف، الملول العفيف، الذي إن جاريته سبقته، وإن
طالبته أدركته، قال: فما تقول يا ربيعة؟ قال: غيره أبغض إليَّ منه، قال وما هو؟
قال: البطيء الثقيل، الحرون الكليل، الذي إن ضربته قمص [20] ، وإن دنوت منه
شمس، يدركه الطالب، ويقطع بالصاحب، قال ربيعة: وغيره أبغض إليّ منه،
قال: وما هو؟ قال: الجموح الخبوط [21] ، الركوض الخروط [22] ، الشموس
الضروط، القطوف [23] في الصعود والهبوط، الذي لا يسلم الصاحب - لعلها
بالصاحب -. ولا ينجو من الطالب.
قال: أخبرني يا عمرو أي العيش ألذ؟ قال: عيش في كرامة، ونعيم
وسلامة، واغتباق مدامة. قال: ما تقول يا ربيعة؟ قال: ونعم العيش والله وصف
وغيره أحب إلي منه. قال: وما هو؟ قال: عيش في أمن ونعيم، وعز وغنى عميم،
في ظل نجاح، وسلامة مساء وصباح، وغيره أحب إلي منه. قال: وما هو؟ قال:
غنى دائم، وعيش سالم، وظل ناعم.
قال: فما أحب السيوف إليك يا عمرو؟ قال: الصقيل الحسام، الناثر
المجذام، الماضي السطام [24] ، المرهف الصمصام، الذي إذا هززته لم يكب،
وإذا ضربت به لم ينب.
قال: ما تقول يا ربيعة؟ قال: نعم السيف نعت وغيره أحب إلي منه. قال:
وما هو؟ قال: الحسام القاطع، ذو الرونق اللامع، الظمآن الجائع، الذي إذا
هززته هتك، وإذا ضربت به بتك، قال: فما أبغض السيوف إليك يا عمرو؟ قال:
القطار الكهام الذي إذا ضُرِبَ به لم يقطع، وإن ذبح به لم ينخع [27] . قال: ما تقول
يا ربيعة؟ قال: بئس السيف والله ذكر، وغيره أبغض إلي منه. قال: وما هو؟
قال: الطبع الددان [28] ، المعضد [29] المهان.
قال: فأخبرني يا عمرو أي الرماح أحب إليك عند المراس، إذا اعتكر
البأس، واشتجر الدعاس [30] ؟ قال: أحبها إلي المارن المثقف [31] ، المقوم
المخطف [32] ، الذي إذا هززته لم يتعطف، وإذا طعنت به لم يتقصف. قال: ما
تقول يا ربيعة؟ قال: نعم الرمح نعت وغيره أحب إلي منه. قال: وما هو؟ قال:
الذابل العسال، المقوم النسال [33] ، الماضي إذا هززته، النافذ إذا همزته [34] .
قال: فأخبرني يا عمرو عن أبغض الرماح إليك. قال: الأعصل [35] عند الطعان،
المثلم السنان، الذي إذا هززته انعطف، وإذا طعنت به انقصف. قال: ما تقول يا
ربيعة؟ قال: بئس الرمح ذكر وغيره أبغض إلي منه. قال: ما هو؟ قال:
الضعيف المهز. اليابس الكز [36] . الذي إذا أكرهته انحطم، وإذا طعنت به انقصم.
قال: انصرفا، الآن طاب لي الموت اهـ.
فهل نجد في تلامذتنا أو شيوخنا من يلم بمثل هذه المعاني أو يحسن مثل هذا
الوصف؟ ! أنى ولا لغة لنا ولا علم إلا بلغة حية مرتقية فليرجع القارئ إلى ما جاء
في نبذة التفسير من الحكم بأننا أجهل الجاهلية الأولى. (1) القمقام من أسماء البحر ويطلق عليه السيد الكريم، ويطلق أيضا على الدنيء أخذًا من قمقم فلان ما على المائدة كتقممه واقتمه إذا تتبعه وأتى عليه.
(2) البرم بالتحريك ثمر العضاة، وهو لا ينتفع به فيطلقونه على الرجل لا خير فيه، والبرم أيضا من لا يدخل مع القوم في الميسر وهو جدير بالاستعمال.
(3) استخذى - خضع وذل وأقبح بالمستخذي كثير الخصومة.
(4) المبطان كبير البطن من كثرة الأكل، والنهيم والنهم: الشره.
(5) العيي العاجز عن الإفصاح بالقول، والبكيم: الأبكم.
(6) الجشع: الحرص على الأكل وغيره.
(7) في الأساس: رجل رغيب واسع الجوف أكول.
(8) الهركولة: الحسنة الجسم والخلق والمشية والجارية الضخمة الأوراك، واللفاء مؤنث الألف وهى الضخمة الفخذين.
(9) الممكورة - المطوية الخلق والجيداء الطويلة الحسنة.
(10) الوصب المريض، والإلمام: الزيارة.
(11) أي: إن استرضيتها أرضت.
(12) الطفلة: الناعمة.
(13) الثقيلتهما.
(14) النمامة.
(15) يصفها بكثرة الطواف كالريح ويحسن من المرأة أن تقر في بيتها.
(16) الوتر: الثأر، ووتره: أصابه بالوتر أو ظلم فيه، ووتره عمله أو حقه نقصه إياه.
(17) البخيل المنقبض الكف.
(18) الكفيت: السريع، والعريق: ما له عرق في الكرم أو اللؤم.
(19) نكل عن الشيء نكص ولم يقدم أو هم بالشيء وهاب إتيانه، وأنح أنحًا وأنوحًا زجر من ثقل مرض أو بهر نفس والأنوح أيضًا البخيل ويتنحنح إذا سئل.
(20) قمص الفرس ونحوه استن أي: رفع يديه معًا ووضعهما معًا.
(21) الذي يخبط الأرض برجله.
(22) الجموح يجتذب الرسن من ممسكه.
(23) الذي يسيء السير ويبطئ.
(24) الحد.
(25) قطع.
(26) الفطار ما فيه تشقق فلا يقطع، والكهام: الكليل لا يمضي.
(27) نخع الذبيحة: جاز بالذبح إلى النخاع وذلك أقصاه.
(28) الطبع: الصدىء، والددان: الكهام.
(29) الذي يهان بعضد الشجر، أي: قطعه.
(30) الدعاس: الطعان، واشتجروا: اختلفوا، وتشاجروا بالرماح تطاعنوا.
(31) اللين المقوم.
(32) لا أعرف وصفًا للرمح من حرف خطف، ومن معانيه المناسبة استلبه بسرعة.
(33) السريع والعسال: اللين المتحرك.
(34) دفعته طاعنًا.
(35) الأعوج الملتوي.
(36) اليابس.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 33

الكاتب: محمد رشيد رضا الهدايا والتقاريظ
(فتح القدير شرح الهداية)
لمجتهد الحنفية في القرن السابع الكمال بن الهمام
يتعب طلاب فقه الحنفية عشرين سنة أو أكثر ليكونوا فقهاء في هذا المذهب،
فيضيع تعب الأكثرين سُدًى؛ لاشتغالهم بكتب المتأخرين المحشوّة بالفروع الشاذة
وغير الشاذة، والاضطراب في التصحيح والترجيح ولا يكون الإنسان بهذه الطريقة
فقيهًا ولو أفنى عمره في المُدارسة. وقد كان لهؤلاء بعض العذر قبل أن يطبع هذا
الكتاب (فتح القدير) الذي هو أحسن كتب المذهب في تحرير المسائل وبسط أدلتها
وإرجاعها إلى أصولها.
وقد كان العلماء يتنافسون في الاطلاع عليه حتى إن ابن عابدين المشهور
ظفر بنسخة منه فاشتراها بوزنها ذهبًا. وقد كان طبع في الهند فطلب نسخًا منه
أكابر فقهاء الحنفية فألفوه كما كان يقول أحدهم (الشيخ عبد الغني الرافعي رحمه
الله تعالى) : توراة مبدّلة؛ أي: إنه كثير الغلط والتحريف. وقد طبعه أخيرًا السيد
عبد الواحد بك الطوبي وأخوه في المطبعة الأميرية، واعتنى بتصحيحه، وأضيف
إليه تكملته المسماة (نتائج الأفكار) للمولى شمس الدين أحمد المعروف بقاضي زاده.
ووضع في هامشه (شرح العناية على الهداية) لأكمل الدين البابرتي
وحاشية سعدي جلبي المفتي الشهير، فبلغ الجميع ثمانية مجلدات وجعل ثمنه 160
قرشًا و 165 من الورق النباتي، ويطلب من مكتبة طابعيه في مصر. فنوجه إليه
أنظار الحنفية عامة وأهل الهند خاصة.
* * *
(جواهر الإنشاء)
أنشأ أخونا الأستاذ الفاضل الشيخ طنطاوي جوهري مدرس العربية في
المدرسة الخديوية نبذًا وفصولاً في موضوعات مختلفة؛ لتكون تمرينًا للتلامذة على
الكتابة والإنشاء. ثم ضم إليها بعض الأحاديث النبوية في الفضائل ومحاسن
الأعمال وشيئًا من الحِكَم المنثورة، ومن الأشعار المختارة في الآداب، ومنها نظم
ملخص من كتاب (أدب الدنيا والدين) وسمى هذه المجموعة (جواهر الإنشاء) . وقد
طبعت في مطبعة الترقي الشهيرة بالإتقان، وثمنها قرشان، وهي 90 صفحة
وتطلب من مكتبة الترقي ومن حضرة ملتزم طبعها توفيق أفندي كاشف بشارع
بركة الفيل.
* * *
(رسالة الشيرازي في علم الأخلاق)
هي رسالة مختصرة مفيدة في الأخلاق والآداب سهلة العبارة اعتنى بطبعها
المحامي الفاضل الأديب عبد العليم أفندي صالح، ولا يعرف مؤلفها، وربما يتبادر
إلى الذهن أنها للشيخ أبي إسحاق وما هي له فيما يظهر من إهدائها في فاتحتها. على
أن العبرة بالقول لا بالقائل، والرسالة نافعة في بابها، وهي ثلاثة أقسام:
أحدها في الأصول الكلية لعلم الأخلاق.
وثانيها فيما يجري مجرى الأمثال السائرة من الكلمات النادرة.
وثالثها في محاسن أخلاق الملوك وآداب أتباعهم وحواشيهم وهذا القسم يدلنا
على استبداد الملوك في ذلك العصر وإقرار العلماء على ذلك. فنشكر لطابعها فضله
في إحياء هذه الآثار الأخلاقية التي نحن أشد حاجة إليها من سائر العلوم، ونحث
الناس على قراءة هذه الرسالة وثمنها قرشان.
* * *
(تاريخ حرب الدولة العثمانية مع اليونان)
كما يجب على الإنسان أن يعرف نفسه من حيث هو شخص يجب عليه أن
يعرفها من حيث هو أمة؛ أي: عضو من أمة شرفه بشرفها ومهانته بمهانتها والأمم
الحية تعتني بتاريخها فتعلمه أولادها بالتفصيل وتاريخ سائر الأمم والدول بالإجمال
ولكننا نرى أكثر المسلمين يجهلون تاريخ الإسلام، وأكثر العثمانيين يجهلون تاريخ
الدولة العلية ولآل العظم فضل على الفريقين بالعناية بالتأليف في التاريخين. فإذا كان
رفيق بك العظم مشغولاً بتأليف تاريخ (أشهر مشاهير الإسلام) فحقي بك العظم
الفاضل مشغول بتاريخ الدولة العلية فبعد أن ألف كتاب (دفاع بلفنا) وطبعه، ألف لنا
كتاب (تاريخ الحرب العثمانية اليونانية بالتفصيل) وطبعه، فجاء كتابًا حافلاً صفحاته
225، وفيه مباحث تاريخية واجتماعيه نافعة منها بحث (اللغة تحفظ كيان الشعب) ،
ومنها التعريف بمقدمات الحرب وأسبابها والجمعية الوطنية اليونانية، ومنها تعليل
الحوادث والوقائع ونتائجها، وختمه بنظرة سياسية في موقف الدولة العلية
قبل الحروب وبعدها وأحوال ألبانيا ومكدونيا، واحتياج الدولة للرجال الأكفاء،
وسبب سكوت الدولة عنها الآن. والكتاب مطبوع في مطبعة الترقي على ورق
جيد ويطلب منها ومن إدارة المنار وثمنه عشرة قروش أميرية.
* * *
(البيان)
مجلة إخبارية تاريخية تصدر مرة في الشهر باللغتين العربية والأوردية،
لمُنشئها الفاضل الشيخ عبد الله العماوي، وصاحب امتيازها المولوي عبد الولي ابن
الفاضل الراسي عبد العلي المدراسي. والغرض منها جمع كلمة الأمة الهندية ,
وإحياء الفضائل العربية , ومن المباحث النافعة فيها نبذة (الحضارة والهند) شكا
فيها الكاتب من فقر الأمة وقلة الكسب، وكثرة الإتاوات والضرائب وهي نحو 500
مليون روبية، منها 160 مليونًا من الخراج و 85 مليونًا من الملح و 35 مليونًا
من القراطيس القضائية و 55 مليونً من الخمور و 35 مليونًا الزيادات الخراجية
و5 ملايين من التسجيل (السيكورتاه) . ومنها نبذة في مقاصد ندوة العلماء لم تتم،
ولعلنا نلخصها بعد تمامها. ونرجو لهذه المجلة الرواج فقيمة الاشتراك فيها 8 روبيات
في الهند و30 غرشًا أو 6 شلينات في الخارج.
* * *
(تنبيه)
ضاق هذا الجزء عن باب الأخبار النبوية وآثار السلف وعن الأخبار والآراء
والبدع والخرافات.
* * *
(للشاعر المجيد مصطفى أفندي صادق الرافعي في الساعة)
تضرب كالقلب شفَّه السقم ... كأن فيها الهموم تضطرم
ذات محيّا أظل أقرأ من ... خطوطه ما يخطه القلم
ألفتها لا أذم صحبتها ... وعيّ بي في اصطحابها السَّأم
وما أراها سوى الزمان أما ... يدور فيها النعيم والنِقم
تُذكرني ما يمر من عمري ... فكل يوم يَجِدّ لي نَدم
ما إنْ تراعي لأهلها ذممًا ... إن رعيت عند أهلها الذِمم
وليس إذ ما سعت عقاربها ... يدب في غير مهجتي الألم
ولا إذا أعجلت فجائعها ... في غير ضيق القلوب تزدحم
يا أخت ذات البروج هل حجبت ... طوالع السعد هذه الظلم
كأنها والخطوب تكتمها ... سر بقلب الزمان مُنكتم
وهل تعود الجدود ثانية ... من بعد هذا العبوس تَبتسم
ما أثبت الهم في الصدور إذا ... أمست ليالي الحياة تنهزم
وهذه الدار كلها تعب ... سيان فيها الوجود والعَدم
والناس كالنائمين ما لبثوا ... فكل ما يشاهدونه حُلم
أبدع ذات العماد مبدعها ... فأين راحت بأهلها إرَم

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 78

الكاتب: محمد رشيد رضا القضاء في الإسلام
النبذة الثالثة في آدابه

(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم
ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)
السكوت عند الغضب
عن أبي بكرة رضي الله عنه قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه
وسلم يقول: (لايقضين حاكم بين اثنين وهو غضبان) [1] وروي عن غير أبي بكرة
أيضا وهذا أدب عظيم لا بد من مراعاته، فإن الغضب يذهب بالرويّة والفطنة
ويحكم الهوى فلا يتيسر معه استيفاء النظر والإحاطة بأسباب الحكم العادل , وقد ذهب
بعض العلماء المسلمين إلى أن الحكم في حال الغضب لا ينفذ لثبوت النهي عنه،
والنهي يقتضي الفساد. وقال الأكثرون: إنه صحيح وإن كان إتيانه مكروها وينفذ
إذا وافق الحق؛ لأن النهي الذي يفيد الفساد عند هؤلاء هو ما كان لذات المنهي عنه
أو لجزئه أو لوصفه اللازم له. وفي القاعدة خلاف لا محل للبحث فيه هنا.
***
المساواة بين الخصمين
عن عبد الله بن الزبير رضي الله عنه قال: (قضى رسول الله صلى
الله وعليه وسلم أن الخصمين يقعدان بين يدي الحاكم) [2] . وهذا من المساواة التي
جاء بها الإسلام. وقال بعض العلماء: إن هذه الهيئة مشروعة لذاتها لا لمجرد
المساواة.
[3] عن علي كرم الله وجهه أن رسول الله صلي الله وعليه وسلم قال له: (يا
علي، إذا جلس إليك الخصمان لا تقضِ بينهما حتى تسمع من الآخر كما سمعت من
الأول فإنك إذا فعلت ذلك تبين لك القضاء) .
[4] عن أم سلمة رضي الله عنها عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال:
(من ابتلي بالقضاء بين المسلمين فليعدل بينهم في لحظه وإشارته ومقعده
ومجلسه، ولا يرفع صوته على أحد الخصمين ما لا يرفع على الآخر) وهذا هو
العدل الأكمل الذي ما بعده غاية. وذكر المسلمين فيه؛ لأن الكلام في دينهم
وشرعهم وحكومتهم وإن كان المتقاضون من غيرهم كذلك؛ إذ لا فرق في حكمهم
العادل بين مسلم وذمي ومعاهد. وما روي عن علي كرم الله وجه أنه جلس بجنب
شريح القاضي في خصومة له مع يهودي أو نصراني وقال لو كان خصمي مسلمًا
جلست معه بين يديك، ولكني سمعت رسول الله صلى الله وسلم يقول: (لا
تساووهم في المجالس) فقد قال المحدثون: إنه منكر وأورده ابن الجوزي في العلل
وقال: لا يصح، تفرد به أبو سمية هذا ما قالوه في رواية أن الخصم كان يهوديًّا.
ورواية البيهقي التي ذكر فيها أن الخصم كان نصرانيًّا في إسناده عمرو بن سمرة
عن جابر الجعفي وهما ضعيفان. وقال ابن الصلاح: لم أجد له إسنادًا، فهو منكر
وباطل ومضطرب، والعلة في سنده ومتنه معًا، وكان مروجه من الجهلاء الذين
يرون تعظيم شأن المسلمين بظلم غيرهم، ولو كانوا كذلك لما قامت لهم دولة.
ومما تجب ملاحظته هنا أن ملوك عصرنا وأمراءه لو فعلوا مثل ذلك ورضي
أحدهم بأن يخضع للقضاء ويتحاكم مع بعض رعيته الموافقين أو المخالفين في الدين
وجلس مع ذلك بجنب القاضي أو على رأسه لوصف بأنه أعدل العادلين، وفضل
على الخلفاء الراشدين، وإنهم ليصفونهم بالعدل وينتحلون لهم ما شاء الهوى من
الفضل، على حين أنهم رفعوا أنفسهم فوق الشريعة الإلهية، بل نسخوا أكثر
أحكامها بقوانينهم الوضعية، فلا يمكن أن يتحاكم سلطان أو أمير مع كبير من
رعيته ولا صغير، فأضاعوا بكبريائهم الدين وإلى الله المصير.
[6] عن أبي حدرد الأسلمي رضي الله عنه أنه كان ليهودي عليه أربعة دراهم
فاستعدى عليه رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: يا محمد، إن لي على هذا أربعة
دراهم، وقد غلبني عليها. فقال: أعطه حقه. قال: والذي بعثك بالحق ما أقدر
عليها قال: أعطه حقه قال: والذي بعثك بالحق ما أقدر عليها قد أخبرته أنك
تبعثنا إلى خيبر فأرجو أن تغنمنا شيئًا فأرجع فأقضيه قال: أعطه حقه.
قال (الراوي) : وكان النبي صلى الله عليه وسلم إذا قال ثلاثًا لا يراجع فخرج به
ابن أبي حدرد إلى السوق وعلى رأسه عصابة وهو متزر ببردة فنزع العمامة عن
رأسه فاتزر بها ونزع البردة فقال: اشتر مني هذه البردة فباعها منه بأربعة
الدراهم فمرت عجوز فقالت: ما لك يا صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم؟
فأخبرها فقالت: ها دونك هذا - لبرد عليها طرحته عليه. وقد أوردت هذا في أدب
المساواة وإن كان من باب آخر لمناسبة له. وانظر إلى شدة الإسلام في أداء
الحقوق، وإلى قساوة اليهود في أخذ دينهم فقد ترك اليهودي صاحب النبي صلى الله
عليه وسلم عريانًا لا ساتر لعورته إلا عمامته لأجل أربعة دراهم لم ينظره بها.
*** ...
الاحتجاب عن المتظلمين
[7] عن عمرو بن مرة قال: سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول:
(ما من إمام أو والٍ يغلق بابه دون ذوي الحاجة والخلة إلا أغلق الله دونه أبواب
السماء دون خلته وحاجته وسكنته) استدلوا بالحديث على منع الحاكم من اتخاذ
حاجب لبابه لمجلس حكمه. والحديث ناطق بأن المراد منع المظلومين من
التقاضي والشكوى اشتغالاً عنهم بشئون النفس أو حبًّا بالراحة أو ترفعًا عن الناس
ونحو ذلك ولا يدخل في النهي الحُجّاب الذين يقفون على أبواب المحاكم لحفظ
النظام ومنع الفوضى والخلل وهو الذي قال بعض علمائنا بجوازه وبعضهم
باستحبابه. وإنما يدخل فيه حجاب الأمراء والسلاطين الذين يذودون
الناس عن مجالسهم؛ لأنهم لا يقابلون إلا أشخاص معلومين لهم صفة رسمية عندهم
ويجهلون سائر أصناف رعيتهم بدون عذر. ونقل ابن التين عن الداودي أنه قال:
الذي أحدثه القضاة من شدة الاحتجاب وإدخال بطائق من الخصوم لم يكن من فعل
السلف. ثم قال متعقبًا له: إن كان مراده البطائق التي فيها الإخبار بما جرى
فصحيح، وإن كان مراده البطائق التي يكتب فيها للسبق ليبدأ بالنظر في خصومة
من سبق فهو من العدل في الحكم. وقال الشوكاني: لو لم يحتجب الحاكم لدخل
عليه الخصوم وقت طعامه وشرابه وخلوته بأهله وصلاته الواجبة وجميع أوقات ليله
ونهاره. وهذا ظاهر لا نزاع فيه.
***
منع الرشوة:
[8] عن عبد الله بن عمرو رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه
وسلم: (لعن الله الراشي والمرتشي) ، والرشوة هي السحت في قوله تعالى: {سَمَّاعُونَ لِلْكَذِبِ أَكَّالُونَ لِلسُّحْتِ} (المائدة: 42) .
[9] عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:
(لعن الله الراشي والمرتشي في الحكم) وفي هذا زيادة بيان.
[10] عن ثوبان رضي الله عنه قال: لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم
الراشي والمرتشي والرائش، يعني الذي يمشي بينهما وفي هذا زيادة فائدة، ولا
حاجة لبيان مفسدة الرشوة وتدميرها للممالك وثلها لعروش الأمراء والسلاطين فإن
هذا يكاد يكون معلومًا للناس أجمعين.
*** ...
منع الحاكم من الهدية:
[11] عن أبي حميد الساعدي قال: استعمل النبي صلى الله وعليه وسلم رجلاً
من بني أسد يقال له: ابن اللتبية على صدقة، فلما قدم قال:هذا لكم وهذا أهدي إليّ
فقام النبي صلى الله عليه وسلم على المنبر (قال سفيان أيضًا) فصعد المنبر فحمد
الله وأثنى عليه ثم قال: (ما بال العامل نبعثه فيأتي يقول هذا لكم وهذا لي فهلا
جلس في بيت أبيه وأمه فينظر أيهدى له أم لا. والذي نفسي بيده لا يأتي بشيء إلا
جاء يوم القيامة يحمله على رقبته إن كان بعيرًا له رغاء أو بقرة لها خوار أو شاة تَيْعر، ثم رفع يديه حتى رأينا عفرة إبطيه (ألا هل بلغت) ثلاثًا. وتيعر الشاة
بمعنى تصيح.
[12] عن أبي حميد الساعدي رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم
قال: (هدايا العمال غلول) وفي رواية: (هدايا الأمراء) . الغلول في الأصل:
خيانة في الغنيمة وهي المال الذي كان يأتي إلى أيدي العمال والأمراء في الأكثر
وورد في الكتاب العزيز التشديد فيه والهدية للحاكم مثله أو منه بحكم السنة. قال
الحافظ ابن حجر: إسناده ضعيف. ولكن له شواهد وطرقًا متعددة تقويه. والهدية
مستحبة لغير علة الحكم وما بمعناه.
[13] عن بريدة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: (من
استعملناه على عمل فرزقناه رزقًا فما أخذه بعد فهو غلول) .
[14] عن علي رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم: (أخذ الأمير
الهدية سحت وقبول القاضي الرشوة كفر) وإنني لأتنسم من تشديده الوضع.
***
آثار السلف عبرة للخلف
عدل عمر وسياسته
(2) روى سعيد بن منصور في سننه، وأبو بكر بن شيبة في مسنده
والبيهقي عن ابن عمر رضي الله عنهما قال: اشتريت إبلاً وارتجعتها إلى الحِمى
فلما سمنت قدمت، فدخل عمر السوق فرأى إبلاً سمانًا فقال: لمن هذه الإبل؟ قيل
لعبد الله بن عمر فجعل يقول: يا عبد الله بن عمر! بخ بخ ابن أمير المؤمنين! !
فجئت أسعى فقلت ما لك يا أمير المؤمنين؟ قال: ما هذه الإبل؟ قلت: إبل
اشتريتها وبعثت بها الحمى أبتغي ما يبتغي المسلمون. فقال: ارعو إبل ابن أمير
المؤمنين. اسقوا إبل ابن أمير المؤمنين. يا عبد الله بن عمر اغد على رأس مالك
واجعل الفضل في بيت مال المسلمين. اهـ قوله: (ارعو إبل ابن أمير المؤمنين)
إلخ حكاية قول الناس.
فماذا يقول أمراؤنا الذين يستعبدون رعاياهم ما استطاعوا، ويمتصون دماءهم
إن استطاعوا، ويسخّرونهم في خدمة أرضهم ومواشيهم. ما لم يأخذ الأجنبي
الذي يسمونه كافرًا على أيديهم، فما هذا الزمان الذي يعلمنا فيه (الكفار) العدل بل
يلزموننا به إلزامًا حتى يطمئن الرعية على أموالهم ويأمنوا على أنفسهم من أمرائهم
وأئمتهم الذين انتحلو لأنفسهم إمامة الدين.
***
(3) روى ابن سعد في الطبقات وابن راهويه عن عطاء قال: كان عمر
بن الخطاب يأمر عماله أن يوافوه بالمواسم فإذا اجتمعوا قال: يا أيها الناس إني لم
أبعث عمالي عليكم ليصيبوا من أبشاركم ولا من أموالكم ولا من أعراضكم إنما
بعثتهم ليحجزوا بينكم، وليقسموا فيئكم بينكم، فمن فعل به غير ذلك فليقم. فما قام
أحد إلا رجل قام فقال: أمير المؤمنين إن عاملك فلانًا ضربني مائة سوط. قال
فيم ضربته؟ قم فاقتص منه. فقام عمرو بن العاص فقال: يا أمير المؤمنين إنك إن
فعلت هذا يكثر عليك وتكون سُنة يأخذ بها من بعدك. قال أنا لا أقيد وقد رأيت
رسول الله صلى الله عليه وسلم يُقِيد من نفسه [15] قال: فدعنا لنرضيه. قال:
دونكم فأرضوه. فافتدي منها بمائتي دينار عن كل سوط بدينارين.
فماذا يقول الناس هنا في أمرائهم الذين كانوا يضربون السياط بغير حساب
لتحصيل الأموال الأميرية، ويضربونهم بغير حساب لتحصيل الضرائب والمكوس
الظالمة، ويضربونهم بغير حساب لتحصيل ديون الخراجات، ويضربونهم بغير
حساب لتسخيرهم في الأعمال العامة والخاصة. ومع هذا كله يمنون على البلاد
أنهم أنقذوها من ظلم الظالمين السابقين؛ أي: إنهم حصروه في أنفسهم واحتكروه لها
ولا فرق عند المظلوم بين أن يسمى ظالمه مالكًا أو مملوكًا. وإنه ليفرح بإنقاذه سواء
سمي منقذه مسلمًا أم سمي كافرًا. فالحقائق لا تتبدل بتبديل الأسماء والألقاب
وبالعدل قامت ممالك الإسلام، وبالظلم سقطت ممالك المسلمين {عَسَى رَبُّكُمْ أَن
يَرْحَمَكُمْ وَإِنْ عُدتُّمْ عُدْنَا وَجَعَلْنَا جَهَنَّمَ لِلْكَافِرِينَ حَصِيراً} (الإسراء: 8) .
***
(4) روى ابن عساكر من مسند عمر عن الأحنف بن قيس قال: ما كذبت
إلا مرّة قالوا: وكيف يا أبا بحر قال وفدنا على عمر بفتح عظيم فلما دنونا من المدينة
قال بعضنا: لو ألقينا ثياب سفرنا ولبسنا ثياب صوننا فدخلنا على أمير المؤمنين
والمسلمين في هيئة حسنة وشارة حسنة كان أمثل. فلبثنا ثياب صوننا وألقينا ثياب
سفرنا حتى إذا طلع في أوائل المدينة لقينا رجل فقال: انظروا إلى هؤلاء أصحاب
دين ورب الكعبة. فقال: فكنت رجلاً ينفعني رأيي فعلمت أن ذلك ليس بموافق القوم
فعدلت فلبستها، (وفي نسخة: فلبثت ثياب سفري) وأدخلت ثياب صوني العيبة
وأشرجتها [16] وأغفلت طرف الرداء ثم ركبت ولحقت بأصحابي، فلما دفعنا إلى عمر
نَبَت عيناه عنهم ووقعت عيناه عليَّ فأشار إليّ بيده فقال: أين نزلتم؟ قلت في مكان
كذا وكذا فقال أرني يدك فقام معنا إلى مناخ ركبنا فجعل يتخللها ببصره، ثم قال:
ألا اتقيتم الله في ركابكم هذه؟ أما علمتم أن لها عليكم حقًّا؟ ألا تقصدتم بها في
المسير؟ (وفي راوية: قصدتم. وهما بمعنى التوسط) ألا حللتم عنها فأكلت من نبت
الأرض؟ فقلنا يا أمير المؤمنين إنا قدمنا بفتح عظيم فأحببنا أن نسرع إلى أمير
المؤمنين وإلى المسلمين بالذي يسرهم فحانت منه التفاتة فرأى عيبتي فقال: لمن
هذه العيبة؟ قلت لي يا أمير المؤمنين. قال: فما هذا الثوب؟ قلت ردائي. قال: بكم
ابتعته، فألقيت ثلثي ثمنه فقال: إن رداءك هذا لحسن لولا كثرة ثمنه! ثم انطلق
راجعًا ونحن معه فلقيه رجلٌ فقال: يا أمير المؤمنين انطلق معي فأعذني على فلان
فإنه قد ظلمني. فرفع الدرة فخفق بها رأسه [17] وقال: تدعون أمير المؤمنين وهو
معرض لكم حتى إذا أشغل في أمر من أمر المسلمين أتيتموه: أعذني أعذني.
فانصرف الرجل وهو يتذمر فقال: علي الرجل. فألقى المخفقة فقال: امتثل. فقال:
لا والله، ولكن أدعها لله ولك. قال: ليس هكذا. إما تدعها لله إرادة ما عنده،
أو تدعها لي فأعلم ذلك. قال: أدعها لله. قال: فانصرف ثم مضى حتى دخل منزله
ونحن معه، ففتح الصلاة فصلى ركعتين وجلس فقال: يا ابن الخطاب كنت وضيعًا
فرفعك الله وكنت ضالاًّ فهداك الله وكنت ذليلاً فأعزك الله ثم حملك على رقاب
المسلمين فجاءك رجل يستعديك فضربته. ما تقول لربك غدًا إذا أتيته؟ قال فجعل
يعاتب نفسه في ذلك معاتبة ظننا أنه خير أهل الأرض.
فأين أمراؤنا اليوم؟ وما مبلغ معرفتهم بالله وخوفهم منهم وتعظيمهم له. أعرف
أن بعض من يتراءى بالدين ويفتخر بأنه يصلي قال له قائل مرة: ورد في الحديث
(الدين النصيحة لله ولرسوله ولأئمة المسلمين وعامتهم) ومولاي من أئمتهم فأنا عملاً
بالحديث أقدم له هذه النصيحة في شأن كذا. فغضب عليه غضبًا شديدًا؛ لأنه وجه
إليه النصيحة ومثله أعلى في اعتقاده من أن ينصح، وإن كان الحديث ناطقًا بأن
النصيحة لله ولرسوله. ومثل هذه من أمرهم لا يحصى.
***
(5) روى الدينوري في (المجالسة) عن مالك بن أوس بن الحدثان قال: قدم
بريد ملك الروم على عمر بن الخطاب، فاستقرضت امرأة عمر بن الخطاب دينارًا
فاشترت به عطرًا فجعلته في قوارير، وبعثت به مع البريد إلى امرأة ملك الروم فلما
أتاها فرغتهن وملأتهن جواهر وقالت اذهب إلى امرأة عمر بن الخطاب فلما أتاها
فرغتهن على البساط فدخل عمر فقال: ما هذا؟ فأخبرته بالخبر، فأخذ عمر الجواهر
فباعها ودفع إلى امرأته دينارًا وجعل ما بقي من ذلك في بيت مال المسلمين. اهـ
وفي الأثر من الفقه: أن الهدية وإن كانت مكافأة على هدية أخرى فهي لأجل أن
امرأة عمر امرأة أمير المؤمنين لا لذاتها فيجب أن يكون ما أخذ بجاه أمير المؤمنين
للمؤمنين، ولكن الملوك والأمراء على المؤمنين في هذه العصور قد ملأوا قصورهم
جواهر من بيت مال المؤمنين، وهم يهدون منها ويهبون بلا معارض ولا منازع.
وفيه أيضًا الموادة والتحاب بالهدايا بين المسلمين وغيرهم وإن كانوا حربيين
ولكن في غير وقت الحرب وغير ما يتعلق بالحرب كالإعانة عليها فإن عمر لم ينكر
على امرأته إهداء العطر إلى ملكة الروم وهو يدل أن النساء أسرع إلى الائتلاف
والموادة بعضهن مع بعض من الرجال وهو مشاهد معروف.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن الأربعة.
(2) رواه أحمد وأبو داود والبيهقي والحاكم، وقد طعن بمصعب بن ثابت من رجاله بأنه كان يغالط كثيرًا على صدقه، ولا يضرنا هذا في هذا الحديث.
(3) رواه أحمد وأبو داود والترمذي وحسنه وابن حبان وصححه وله طرق أخرى.
(4) رواه الدارقطني والطبراني والبيهقي وفي إسناده عبادة بن كثير وقد ضعف ولكن الحديث صحيح المتن.
(5) رواه الإمام أحمد.
(6) استعداه عليه أي استغاثه واستنصره.
(7) رواه أحمد والترمذي والحاكم والبزار وتقدم غيره في الكلام على الأمراء في المجلد الرابع.
(8) رواه البخاري ومسلم وأصحاب السنن إلا النسائي، وابن حبان والطبراني والدارقطني.
(9) رواه أحمد وأبو داود والترمذي وحسنه وابن حبان وصححه.
(10) رواه أحمد.
(11) رواه البخاري بل هو متفق عليه.
(12) رواه أحمد والبيقي وابن عدي وكذا أبو سعيد النقاش زاد في كنز العمال بعد ذكر أبي حميد الساعدي في الأولى (عن عرباض) وفي الثانية (وعن أبي سعيد عن أبي هريرة) وابن جرير وابن عساكر وغيرهم.
(13) أخرجه أبو داود.
(14) رواه أحمد في الزهد عن علي.
(15) القَوَدُ: القصاص. وأقاد الأمير القاتل بالقتيل إذا قتله به. المراد هنا: التمكين من القصاص.
(16) العيبة وعاء توضع فيه الثياب وأشرجها: ضمها.
(17) خفقه: ضربه ضربًا خفيفًا بشيء عريض كالمِخفقة، وهي الدرة أو خشبة عريضة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 125

الكاتب: محمد رشيد رضا شهادة مفتي الديار المصرية
لكتاب أسرار البلاغة

طلبنا من مولانا الأستاذ الإمام مفتي الديار المصرية أن يكتب لنا رأيه في
كتاب أسرار البلاغة الذي طبعناه بإرشاده فكتب حفظه الله ما يأتي:
اطلعت على كتاب أسرار البلاغة من تأليف الإمام الجليل الشيخ عبد القاهر
الجرجاني وسعيت في طبعه وقرأته درسًا في الجامع الأزهر. وقد وضعه مؤلفه في
علم البيان والاستعارة والمجاز وسلك المسلك الذي يوافق العقل البشري سلوكه في
تصوير المعاني وتشخيصها على وجه تتأثر منه العقول بالأثر المطلوب من إبرازها
لها. ولم أرَ كتابًا في هذا الفن لا بقلم متأخر ولا بقلم متقدم يقرب من هذا الكتاب
في حسن الأسلوب وحياة المعنى ورونقه. ولقد كان كنزًا مخفيًّا لا تصل إليه يد
الباحث حتى يسر الله لنا نسخة بعث بها إلينا أحد أهل العلم من طرابلس الشام، وكان
فيها نقص وتحريف فأرسلت أحد طلبة العلم إلى الآستانة العلية ليقابلها على نسخة هناك ثم أكمل تصحيحها أثناء الدرس فكان ظهور هذا الكتاب من نعم الله على
المشتغلين بهذا الفن الجليل. وهو جدير بأن ينتفع به الأستاذ ويقتطف منه التلميذ
وتزين به كل مكتبة في مشارق الأرض ومغاربها.
... ... ... ... ... ... ... ... مفتي الديار المصرية
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد عبده
***
دلائل الإعجاز
يعلم قراء المنار أن الإمام عبد القاهر الجرحاني قد أسس علمي البلاغة بكتابيه
المشهورين (أسرار البلاغة) الذي طبعناه، وهو في فن البيان، و (دلائل الإعجاز)
الذي نطبعه وهو في فن المعاني. وإنما سماه دلائل الإعجاز؛ لأنه لا طريق إلى
معرفة كون القرآن الآن معجزًا ببلاغته (كما أنه معجز بهدايته) إلا بالقوانين التي
وضعها في هذا الكتاب. وقد كتب رحمه الله مقالة أو رسالة سماها (المدخل في
دلائل الإعجاز) وجعلها مقدمة له مبينة لمنزلته، ودالة على مكانته , ومصرحة بأنه
هو الواضع للفن. وهي على اختصارها قد أشارت إلى أصول قواعد النحو، وقال
بعد ذلك: إن جميع كلام العرب كان موافقًا لهذه القواعد، فإذا قال معترض: ما هذا
الذي امتاز به القرآن حتى كان معجزًا؟ نقول: إن الجواب عن هذا السؤال هو
كتاب دلائل الإعجاز لا جواب غيره. وإنني أذكر خاتمة كلامه في المدخل بنصه
وقصيدة ختمه بها وهو:
(إذا كان ذلك كذلك فما جوابنا لخصم يقول لنا: إذا كانت هذه الأمور وهذه
الوجوه من التعلق التي هي محصول النظم موجودة على حقائقها وعلى الصحة وكما
ينبغي في منثور كلام العرب ومنظومه، ورأيناهم قد استعملوها وتصرفوا فيها
وكانت حقائق لا تتبدل ولا يختلف بها الحال؛ إذ لا يكون للاسم بكونه خبرًا لمبتدأ أو
صفة لموصوف وحالاً لذي حال أو فاعلاً أو مفعولاً لفعل في كلام حقيقة هي خلاف
حقيقته في كلام آخر - فما هذا الذي تجدد بالقرآن من عظيم المزية وباهر الفضل
والعجيب من الرصف حتى أعجز الخلق قاطبة وحتى قهر من البلغاء والفصحاء
بالقوى والقدر , وقيد الخواطر والفكر حتى خرست الشقاشق [1] ، وعدم نطق الناطق
وحتى لم يجر لسان. ولم يُبِن بيان، ولم يساعد إمكان، ولم ينقدح لأحد منهم زَند،
ولم يمض له جد وحتى أسال الوادي عليهم عجزًا، وأخذ منافذ القول عليهم أخذًا؟
أيلزمنا أن نجيب هذا الخصم عن سؤاله، ونرده عن ضلاله، وأن نَطِبَّ لدائه
ونزيل الفساد عن رائه؟ [2]
فإن كان ذلك يلزمنا فينبغي لكل ذي دين وعقل أن ينظر في الكتاب الذي
وضعناه، ويستقصي التأمل لما أودعناه، فإن علم أنه الطريق إلى البيان،
والكشف عن الحجة والبرهان، تبع الحق وأخذ به وإن رأى أن له طريقًا غيره أومأ
لنا إليه ودلنا عليه، وهيهات ذلك، وهذه أبيات في مثل ذلك:
إني أقول مقالاًُ لست أخفيه ... ولست أرهب خصماً إن بدا فيه
ما من سبيل إلى إثبات معجزة ... في النظم إلا بما أصبحت أبديه [3]
فما لنظم كلام أنت ناظمه ... معنى سوى حكم إعراب تزجيه
اسم يرى وهو أصل للكلام ... فما يتم من دونه قصد لتشبيه
وآخر هو يعطيك الزيادة في ... ما أنت تثبته أو أنت تنفيه
تفسير ذلك أن الأصل مبتدأ ... تلقى له خبرًا من بعد تثنيه
وفاعل مسند فعل تقدمه ... إليه يكسبه وصفًا ويعطيه [4]
هذان أصلان لا تأتيك فائدة ... من منطق لم يكونا من مبانيه
وما يزيدك من بعد التمام فما ... سلطت فعلاً عليه في تعديه
هذي قوانين يكفي من تتبعها ... ما يشبه البحر فيضًا من نواحيه
فلست تأتي إلى باب لتعلمه ... إلا انصرفت بعجز عن تقصيه [5]
هذا كذاك وإن كان الذين ترى ... يرون أن المدى دانٍ لباغيه [6]
ثم الذي هو قصدي أن يقال لهم ... بما يجيب الفتى خصمًا يماريه
تقول من أين أن لا نظمَ يشبهه ... وليس من منطق في ذاك يحكيه
وقد علمنا بأن النظم ليس سوى ... حكم من النحو نمضي في توخيه [7]
لو نقَّب الأرض باغٍ غير ذاك له ... معنًى وصعد يعلو في ترقيه [8]
ما عاد إلا بخسر في تطلبه ... ولا رأى غير غي في تبغيه [9]
ونحن ما إن بثثنا الفكر ننظر في ... أحكامه ونروي في معانيه
كانت حقائق يُلفى العلم مشتركًا ... بها وكلا تراه نافذًا فيه
فليس معرفة من دون معرفة ... في كل ما أنت من باب تسميه
ترى تصرفهم في الكل مطردًا ... يجرونه باقتدار في مجاريه
فما الذي زاد في هذا الذي عرفوا ... حتى غدا العجز يهمي سيل واديه
قولوا وإلا فاصغوا للبيان تروا ... كالصبح منبلجًا في عين رائيه
وقد كان هذا الكتاب كالذي قبله كنزًا مخفيًّا فظفر الأستاذ الشيخ محمد عبده
مفتي الديار المصرية بنسخة منه، وكان عند الأستاذ العلامة اللغوي الشيخ محمد
محمود الشنقيطي نسخة أخرى، وكلاهما كان محرفًا ومبدولاً فعلم الأستاذ الإمام أن
في المدينة المنورة نسخة منه وفي بغداد أخرى فعمل على استناسخها وصحح
الكتاب هو والأستاذ الشنقيطي بمقابلة النسخ الأربع فكان الكتاب الوحيد الذي اجتمع على تصحيحه أعلم علماء العصر في المعقول والمنقول.
هذا وإن هذا الكتاب أكبر من أسرار البلاغة حجمًا، وأغزر علمًا، فهو يزيد
عليه بنحو عشر ملازم، وقد شرعنا بطبعه على ورق جيد وجعلنا قيمة الاشتراك فيه
مع ذلك قيمة الاشتراك في أسرار البلاغة رفقًا بمجاوري الأزهر الذين سيكونون
أكثر الناس اشتراكًا به؛ لأن الأستاذ الإمام سيقرأه درسًا في الأزهر الشريف.
وستكون قيمته بعد تمام الطبع عشرين قرشًا أميريًّا فمن أراد الاشتراك فليدفع إلينا
القيمة ويأخذ بها وصلاً بإمضائنا. (1) الشقاشق ج شقشقة بكسر الشين وهي لهاة البعير أو شيء كالرئة يخرجه البعير من فيه إذا هاج، ويقال للفصيح: هدرت شقاشقه، يريدون الانطلاق في القول وقوة البيان، ويقال في مقابل ذلك، خرست الشقاشق.
(2) الراء هنا بمعنى الرأي كما قال ابن نباتة السعدي:
... ... يا أيها الملك الذي أخلاقه من خلقه ورواؤه من رائه
(3) يريد كتاب (دلائل الإعجاز) وهو صريح في كونه هو الواضع لعلم المعاني.
(4) يريد نظم القرآن وأسلوبه وفي هذا البيت تصريح أيضًا بأنه هو الواضع للفن.
(5) تزجُّه بالتشديد تدفعه برفق وتسوقه ومثله التخفيف.
(6) يكسبه من الثلاثي ومنه الحديث (تكسب العدوم) .
(7) التقصي: التتبع.
(8) باغيه: طالبه.
(9) توخي الشيء: تحريه وتعمد طلبه.
(10) صعَّد بالتشديد رقي كالثلاثي وهو هنا مقابل التنقيب في الأرض الذي فيه معنى التسفل، ويقال صوَّب النظر وصعده إذا نظر في أسفل الشيء وأعلاه، وعدَّى نقب بنفسه حاذفًا الخافض ولعله كان يراه قياسًا والمسموع تعديه بفي [فنقبوا في البلاد] .
(11) تَبغَّاه كابتغاه: طلبه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 154

الكاتب: محمد رشيد رضا القضاء في الإسلام

(ننشر في هذا الباب ما يعرف به المسلمون أصل مدنيتهم
ومنشأ سعادتهم التي ذهبت بتركه)
النبذة الرابعة
ما به القضاء:
(تمهيد) أركان القضاء وأصول الحكم في الإسلام أربعة: الكتاب العزيز
والسنة المتبعة، والاجتهاد في الرأي، والمشاورة في الأمر، وإنها لأركان عظيمة،
وأصول قويمة، والأساس الذي بنيت عليه هذه الأركان (درء المفاسد وجلب
المصالح والمنافع) ولهذا كان الاجتهاد شرطًا في القاضي لوجوب تطبيق الأحكام
على المنفعة في كل زمان ومكان بحسبه. فمن يدّعي أنه وجد في أمة من الأمم
أساسًا أثبت من هذا الأساس وأركانًا أقوى من هذه الأركان فليدلنا على ذلك؛ وإلا
فليذعن لنا الناس بأن شريعتنا خير الشرائع وأساس العمران ولا يحتج علينا بسوء
حال قومنا الذين ما رَعَوها حق رعايتها في زمان ولا مكان، أما الأخبار والآثار
الدالة على ما ادعيناه فهذا بعضها:
(الحديث 25) [1] عن معاذ بن جبل رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله
تعالى عليه وسلم قال له لما بعثه إلى اليمن: (كيف تقضي؟) قال: أقضي بكتاب
الله قال: (فإن لم تجد في كتاب الله؟) قال: فبسنة رسول الله صلى الله عليه وسلم
قال: (فإن لم تجد في سنة رسول الله؟) قال: أجتهد رأيي ولا آلو أي: لا
أقصر، قال: فضرب رسول الله صلى الله عليه وسلم على صدره وقال: (الحمد
لله الذى وفق رسول رسول الله لما يرضى به رسول الله) . فهذا دليل على أن
القاضي مفوض إليه تحري الحق في الأقضية والاجتهاد لاستبانة العدل المطلوب في
الكتاب والسنة وذلك بعد اختياره من أهل الكفاءة الذين استوفوا الشروط التي نوهنا بها
من قبل، وقد اتبع هذه الطريقة الانكليز في هذا العصر، فالعمدة في الأحكام اجتهاد
القاضي العادل.
(ح 26) [2] عن عمرو بن العاص وأبي هريرة أن النبي صلى الله تعالى
عليه وسلم قال: (إذا اجتهد الحاكم فأخطأ فله أجر، وإن أصاب فله أجران)
والذي يصيبه الحاكم أو يخطئه هو الحق وإصابة الحق هي العدل، ومتى
تحرى الحاكم العدل ولم يتعمد الميل إلى أحد الخصمين يظهر له الحق في الغالب
فإذا تعمد الجور اختلط عليه الأمر وكان مخذولاً في الدنيا والآخرة. يدل على ذلك
الحديث الآتي وهو:
(ح 27) [3] عن واثلة أن النبي صلى الله عليه وسلم قال: (ما من مسلم
ولي من أمر المسلمين شيئًا إلا بعث الله إليه ملكين يسددانه ما نوى الحق، فإذا نوى
الجور على عمد وَكَلاه إلى نفسه) ويظهر من النصوص الواردة في الحق والعدل
أن مراد الشرع منهما هو ما يعرفه الناس بالفطرة السليمة والعقل وإنما شُرعت
الأحكام ووضعت القواعد لتهدي الحاكم إلى طريق الوصول إلى الحق الذي يتعمد
الظالمون إخفاءه.
(ح 28) [4] عن علي - كرم الله وجهه - قال: قلت: يا رسول الله إذا
بعثتني في شيء أكون كالسُّكة المحماة أم الشاهد يرى ما لا يراه الغائب؟ قال: (بل
الشاهد يرى ما لا يرى الغائب) وهذا دليل على أن مراعاة المصالح والمنافع هي
الأصل في القضاء؛ لأن الأحكام القضائية ليست من الأمور التعبدية، وإنما هي
وسائل لمعرفة الحقوق وإعطاء كل ذي حق حقه، ولذلك لا يحل لمن حُكم له بشيء
يعلم أنه ليس له أن يأخذه وإن كان القاضي هو الرسول عليه الصلاة والسلام كما يُعلم
من الحديث الآتي وهو:
(ح 29) [5] عن أم سلمة رضي الله عنها أن النبي صلى الله عليه وسلم
قال: (إنما أنا بشر وإنكم تختصمون إليَّ ولعل بعضكم أن يكون ألحن بحجته من
بعض فأقضي بنحو مما أسمع، فمن قضيت له من حق أخيه شيئًا فلا يأخذه فإنما
أقطع له قطعة من النار) ، والألحن بالحجة: هو الأبلغ قولاً والأفصح عبارة.
وبقي من أركان الحكم المشاورة، ولا أعرف فيها حديثًا مرفوعًا يتعلق بالقضاء
وحسبنا الأمر العام بها في القرآن وستأتي شواهدها في آثار السلف.
(ح 30) [6] عن ابن عباس رضي الله عنهما أن النبي صلى الله عليه وسلم
قال: (لو يعطى الناس بدعواهم لادعى ناس دماءَ رجالٍ وأموالهم، ولكن اليمين
على المُدَّعَى عليه) قال النووي في شرح مسلم: وفي رواية البيهقي بإسناد حسن
أو صحيح، زيادة عن ابن عباس مرفوعًا (لكن البينة على المدعي واليمين على من
أنكر) .
(ح 31) [7] عن عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده أن النبي صلي الله
عليه وسلم قال: (البينة على المُدّعِي واليمين على المُدَّعَىَ عليه) .
(ح 32) [8] عن وائل بن حجرة قال: جاء رجل من حضرموت ورجل من
كندة إلى النبي صلى الله عليه وسلم، فقال الحضرمي: يا رسول الله إن هذا قد
غلبني على أرض كانت لأبي، قال الكندي: هي أرض في يدي أزرعها ليس له
فيها حق، فقال النبي صلى الله عليه وسلم للحضرمي: (ألك بينة؟) قال: لا.
قال: (فلك يمينه) فقال: يا رسول الله! الرجل فاجر لا يبالي على ما حلف عليه.
فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم لما أدبر الرجل: (أما لئن حلف على مالٍ
لِيأكله ظلمًا لَيلقينّ الله وهو عنه معرض) .
قال الإمام الحافظ الفقيه ابن القيم الجوزية في كتابه (إعلام الموقعين) ما
نصه: البينة في كلام الله ورسوله وكلام الصحابة اسم لكل ما يبين الحق فهي أعم
من البينة في اصطلاح الفقهاء حيث خصوها بالشاهدين أو الشاهد واليمن. لا حَجْر
في الاصطلاح ما لم يتضمن حمل كلام الله ورسوله عليه فيقع بذلك الغلط في فهم
النصوص. ونذكر من ذلك مثلاًُ واحدًا -وهو ما نحن فيه - لفظ (البينة) فإنها في
كتاب الله اسم لكل ما يبين الحق كما قال تعالى: {لَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا بِالْبَيِّنَات} (الحديد: 25) وقال: {وَمَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ إِلاَّ رِجَالاً نُّوحِي إِلَيْهِمْ فَاسْأَلُوا أَهْلَ
الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لاَ تَعْلَمُونَ * بِالْبَيِّنَاتِ} (النحل: 43-44) وقال: {وَمَا تَفَرَّقَ
الَذينَ أُوتُوا الكِتَابَ إِلاَّ مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ البَيِّنَةُ} (البينة: 4) وقال: {قُلْ إِنِّي
عَلَى بَيِّنَةٍ مِّن رَّبِّي} (الأنعام: 57) وقال: {أَفَمَن كَانَ عَلَى بَيِّنَةٍ مِّن رَّبِّه} (هود: 17) وقال: {أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَاباً فَهُمْ عَلَى بَيِّنَةٍ مِّنْه} (فاطر: 40) [9]
وقال: {أَوَلَمْ تَأْتِهِم بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الأُولَى} (طه: 133) وهذا كثير لم
يختص به لفظ البينة بالشاهدين بل ولا استعمل في الكتاب فيها ألبتة.
إذا عرف هذا فقول النبي صلى الله عليه وسلم للمدعي (ألك بينة؟)
وقول عمر: البينة على المدعي، وإن كان هذا قد روي مرفوعًا المراد به ألك ما
يبين الحق من شهود أو دلالة؟ فإن الشارع في جميع المواضع يقصد ظهور الحق
بما يمكن ظهوره به من البينات التي هي أدلة عليه وشواهد له ولا يردّ حقًا قد ظهر
بدليله أبدًا فيضيع حقوق الله وعباده ويعطلها. ولا يقف ظهور الحق على أمر معين
لا فائدة في تخصيصه به مع مساواة في ظهور الحق أو رجحانه عليه ترجيحًا لا يمكن
جحده ودفعه، كترجيح شاهد الحال على مجرد اليد في صورة من على
رأسه عمامة وبيده عمامة، وآخر مكشوف الرأس يعدو أثره ولا عادة له بكشف
رأسه.
فبينة الحال ودلالته هنا تفيد من ظهور صدق المدعي أضعاف ما يفيد مجرد اليد
عند كل أحد، فالشارع لا يهمل مثل هذه البينة والدلالة ويضيع حقًا يعلم كل أحد ظهوره وحجته. بل لما ظن هذا من ظنه ضيعوا طريق الحكم فضاع كثير من
الحقوق لتوقف ثبوتها عندهم على طريق معين وصار الظالم الفاجر ممكَّنًا من ظلمه
وفجوره فيفعل ما يريد ويقول لا يقوم عليَّ بذلك شاهدان اثنان. فضاعت حقوق
كثيرة لله ولعباده وحينئذ أخر الله أمر الحكم العام عن أيديهم وأدخل فيه من أمر
الإمارة والسياسة ما يحفظ به الحق تارة ويضيع به أخرى ويحصل به العدوان تارة
والعدل أخرى، ولو عرف ما جاء به الرسول على وجهه؛ لكان فيه تمام المصلحة
المغنية عن التفريط والعدوان.
وقد ذكر الله سبحانه وتعالى نصاب الشهادة في القرآن في خمسة مواضع
فذكر نصاب شهادة الزنا أربعة في سورة النساء وسورة النور، وأما في غير الزنا
فذكر شهادة الرجلين والرجل والمرأتين في الأموال فقال في آية الديْن {وَاسْتَشْهِدُوا
شَهِيدَيْنِ مِن رِّجَالِكُمْ فَإِن لَّمْ يَكُونَا رَجُلَيْنِ فَرَجُلٌ وَامْرَأَتَان} (البقرة: 282) فهذا
في الحمل والوثيقة التي يحفظ بها صاحب المال حقه لا في طريق الحكم وما يحكم
به الحاكم فإن هذا شيء وهذا شيء. وأمر في الرجعة بشاهدين عدلين وأمر في
الشهادة على الوصية في السفر باستشهاد عدلين من المسلمين أو آخرين من غيرهم،
وغير المؤمنين: هم الكبار، والآية صريحة في قبول شهادة الكافرين على وصية
(المسلم) في السفر عند عدم الشاهدين المسلمين وقد حكم به النبي صلى الله عليه
وسلم والصحابة بعده ولم يجئ بعدها ما ينسخها فإن المائدة من آخر القرآن نزولاً
وليس فيها منسوخ وليس لهذه الآية معارض ألبتة، ولا يصح أن يكون المراد بقول:
(من غيركم) من غير قبيلتكم فإن الله سبحانه خاطب بها المؤمنين كافة بقوله: {يَا
أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ حِينَ الوَصِيَّةِ اثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ
مِّنكُمْ أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ} (المائدة: 106) ولم يخاطب بذلك قبيلة معينة
حتى يكون قوله: (من غيركم) أيتها القبيلة. والنبي صلى الله عليه وسلم لم يفهم هذا
من الآية، بل إنما فهم منها ما هي صريحة فيه، وكذلك أصحابه من بعده.
(وهو سبحانه ذكر ما يحفظ به الحقوق من الشهود ولم يذكر أن الحكام لا
يحكمون إلا بذلك. فليس في القرآن نفي الحكم بشاهد ويمين ولا بالنكول ولا
باليمين المردودة ولا بأيْمان القَسامة ولا بأيمان اللعان وغير ذلك مما يبين الحق
ويظهره ويدل عليه) . اهـ المراد منه، وذكر بعده ما اتفقوا عليه من الشهادات وما
اختلفوا فيه.
***
(آثار السلف عبرة للخلف)

قضاء الخليفتين
(1) روى الدارمي والبيهقي عن ميمون بن مهران أنه قال: (كان أبو بكر
إذا ورد عليه خصم نظر في كتاب الله، فإن وجد فيه ما يقضي به قضى به بينهم،
وإن لم يجد في كتاب الله نظر هل كانت من النبي صلى الله عليه وسلم فيه سنة فإن
علمها قضى بها، فإن لم يعلم خرج فسأل المسلمين فقال أتانى كذا وكذا فنظرت في
كتاب الله وفي سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم فلم أجد في ذلك شيئًا فهل
تعلمون أن النبي صلى الله عليه وسلم قضى في ذلك بقضاء؟ فربما قام إليه الرهط
فقالوا نعم قضى فيه بكذا وكذا؛ فيأخذ بقضاء رسول الله صلى الله عليه وسلم ويقول
عند ذلك: الحمد الله الذي جعل فينا من يحفظ عن نبينا. وإن أعياه ذلك دعا رءوس
المسلمين وعلماءهم فاستشارهم فإذا اجتمع رأيهم على الأمر قضى به. وأن عمر
ابن الخطاب كان يفعل ذلك فإن أعياه أن يجد في القرآن أو السنة شيئًا دعا رءوس
المسلمين وعلماءهم واستشارهم فإذا اجتمع رأيهم على أمر قضى بينهم) وإنما كان
يرجع إلى أقضية أبي بكر؛ لأنها مبنية على ما ذكر فربما ذَكَّرَتْه بدليل كان عنه
ذاهلاً. ولينظر في سؤال مثل أبي بكر رضي الله عنه عن قضاء رسول الله صلى
الله تعالى عليه وآله وسلم، وكون الصحابة كانوا يخبرونه بما لا يعرفه منها فإنه حجة
على الجاهلين الذين كانوا يزعمون أن ملقديهم كانوا محيطين بالسنة لا يغيب عنهم منها
شيء. وقد ورد بمعنى هذا الأثر آثار أخرى. وفي المحاكم الآن ضرب عن
المشاورة.
(2) روى البيهقي عن ابن سيرين أنه قال: إن كان عمر بن الخطاب
لَيستشير في الأمر حتى إن كان ليستشير المرأة فربما أبصر في قولها الشيء
يستحسنه فيأخذ به. وفي هذا الأثر من الفقه تكريم النساء ومشاركتهم للرجال في
الرأي حتى في الأمور العامة وهذا مما يرفع نفوسهن التي كانت قبل الإسلام
مهضومة. وما رُوي عنه من أنه قال: (خالفوا النساء فإن في خِلافهن البركة) فمعناه لا تتبعوا أهواءهن على أن سنده ضعيف.
***
كتاب عمر في القضاء
(3) روى الدارقطني والبيهقي وابن عساكر عن أبي العوام البصري قال:
كتب عمر إلى أبي موسى الأشعري (أما بعدُ فإن القضاء فريضة محكمة وسنة
متبعة فافهم إذا أدلي إليك [10] فإنه لا ينفع تكلُّم بحق لا نفاذ له. آس [11] بين الناس
في وجهك ومجلسك وقضائك حتى لا يطمع شريف في حيفك ولا ييأس ضعيف من
عدلك. البينة على المدَّعي واليمن على من أنكر، والصلح جائز بين المسلمين إلا
صلحًا أحل حرامًا أو حرم حلالاً. ومن ادعى حقًا غائبًا أو بينة فأضرب له أمدًا
ينتهي إليه، فإن بينه [12] أعطيته بحقه وإن أعجزه ذلك استحلت عليه القضية فإن
ذلك أبلغ في العذر وأجلى للعمى [13] ولا يمنعك قضاء قضيت فيه [14] اليوم فراجعت
فيه رأيك [15] وهديت فيه لرشدك أن تراجع فيه الحق [16] فإن الحق قديم لا يبطله [17]
شيء ومراجعة الحق خير من التمادي في الباطل [18] والمسلمون عدول بعضهم على
بعض [19] إلا مجربًا عليه شهادة زور أو مجلودًا في حد أو ظنينًا في ولاء أو قرابة
[20] فإن الله تعالى تولى من العباد السرائر وستر عليهم الحدود إلا بالبينات والأيمان.
ثم الفهم الفهم فيما أدلي إليك مما ورد عليك [21] مما ليس في قرآن ولا سنة. ثم
قايس الأمور عند ذلك واعرف الأمثال [22] ثم اعمد فيما ترى إلى أحبها إلى الله
وأشبهها بالحق. وإياك والغضب والقلق والضجر والتأذي بالناس والتنكر عند
الخصومة أو الخصوم (شك أبو عبيد) فإن القضاء. في مواطن الحق مما يوجب
الله به الأجر ويحسن به الذكر [23] . فمن خلصت نيته [24] في الحق، ولو على نفسه
كفاه الله ما بيْنه وبين الناس ومن تزين لهم بما ليس في نفسه شانه الله [25] فإن الله
تعالى لا يقبل من العباد إلا من كان خالصًا، فما ظنك بثواب عند الله [26] في عاجل
رزقه وخزائن رحمته. والسلام عليك ورحمة الله) [27]
قال ابن القيم بعدما أورد هذا الكتاب في إعلام الموقعين: (وهذا كتاب جليل
تلقاه العلماء بالقبول وبنوا عليه أصول الحكم والشهادة، والحاكم والمفتي أحوج
شيء إليه وإلى تأمله والتفقه فيه) ثم شرحه شرحًا مطولاًُ، وقد اعتمد في نصه هنا
على نسخة إعلام الموقعين؛ لأننا رأيناها أصح وذكرنا ما وجدناه من الاختلاف بينه
وبين (كنز العمال) في الهامش وليس فيه شيء جوهري. (1) رواه أبو داود والترمذي والدارمي.
(2) رواه البخاري ومسلم وكذا الحاكم والدارقطني وأحمد بألفاظ أخرى.
(3) رواه الطبراني ورواه البيهقي بلفظ آخر بمعناه من حديث ابن عباس وضعفوه ورواه البزار بلفظ آخر وفي سنده متهم.
(4) رواه أحمد والبخاري في التاريخ والدورقي وأبو نعيم في الحلية وابن عساكر وابن منصور.
(5) رواه أحمد والشيخان وأصحاب السنن الأربعة.
(6) رواه أحمد ومسلم.
(7) رواه الترمذي.
(8) رواه مسلم والترمذي وصححه.
(9) قرأ نافع وابن عامر ويعقوب وأبو بكر (بينات) والباقون (بينة) .
(10) أدلي إليك أي تخوصم إليك، وقال ابن القيم أي ما توصل به إليك الكلام الذي تحكم به بين الخصوم، وفي نسخة كنز العمال (إذا أدى إليك) ولعلها تحريف.
(11) في نسخة كنز العمال (آس) والمعنى ساوِ بينهم.
(12) في نسخة كنز العمال (فإن جاء بينة) .
(13) في الكنز (وأحلى) وذكرت نسخة في هامش إعلام الموقعين وهي تحريف كما حرف فيه لفظ للعمى فكتب (للعلماء) .
(14) في الكنز (قضيته) .
(15) في الكنز (لرأيك) .
(16) في الكنز (إن تراجع الحق) .
(17) في الكنز (لا يبطل الحق) .
(18) الجملة في الكنز بدون عطف.
(19) في الكنز زيادة (في الشهادة) .
(20) المستثنيات في نسخة الكنز مرفوعة والظنين المتهم في شهادته للقرابة أو الولاء.
(21) في الكنز (أدى إليك) .
(22) في الكنز زيادة لفظ (والأشباه) وليس المراد أنه يقيس على كلام غيره وإنما ميزان القياس ما ذكره بعدُ.
(23) في الكنز (ويحسن له الذخر) .
(24) في الكنز (نفسه) .
(25) سقط لفظ الجلالة من نسخة الكنز.
(26) في الكنز (وما ظنك بثواب الله) .
(27) آخر الرواية في الكنز (والسلام) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 161

الكاتب: محمد رشيد رضا الأسئلة والأجوبة
الدهر والزمن
(س1) أحمد أفندي عبد الكريم بالزقازيق: نقرأ ونسمع كل يوم من مذام
الدهر نظمًا ونثرًا من جميع الملل ما لا يخفى عليكم ولا نعلم ما يقصدون بالدهر
الذي ينسبون إليه أفعالاً كالرفع والخفض والعسر واليسر وما مسمى هذا الاسم، أهي
المدة الزمانية ولا دخل لها في الأفعال أم ماذا؟ والحامل على هذا السؤال أنني
سمعت من أحد العلماء حديثًا أدهشني وهو: (لا تسبوا الدهر فإن الدهر هو الله)
وقد نرى أكثر سابِّي الدهر من العلماء الذي لا يغيب عنهم هذا الحديث فما رأيكم في
هذا السؤال وفي صحة الحديث؟ أجيبوني ولكم مزيد من الشكر ومن الله الأجر.
(ج) اختلف العلماء في تفسير الدهر والزمان والنسبة بينهما فقال الراغب:
الدهر اسم لمدة العالم من مبدئه إلى منتهاه، ثم صاروا يطلقونه على المدة الطويلة،
وأما الزمان فيطلق على المدة الطويلة والقصيرة إطلاقًا حقيقيًّا، وزعم السعد أن الدهر
طول الزمان. وقد فشا بين الأدباء والشعراء ذم الدهر والزمان ونسبة الحوادث
السيئة إليهما، وترى شعراء العرب بعد الإسلام قلما يذمون الدهر وإنما يذمون الزمن.
ولا يقصد هؤلاء ولا أولئك بالزمن أو الدهر حركة الفلك أو الليل والنهار أو ما
يقول المتكلمون في تعريف الزمن (مقارنة متجدد معلوم لمتجدد موهوم) وإنما
يقصدون أن تعاستهم أو شقاءهم وكل ما يشكون منه لم يكن من تقصيرهم وإنما علته
عدم مواتاة الشئون الكونية المتعلقة بغيرهم من الخلق ولما كانت هذه الشئون
التي يتوقف عليها النجاح مع سعي الإنسان غير معينة صاروا ينسبوها إلى أعم
شيء يمكن أن تسند إليه وهو الزمن أو الدهر.
وقد حكى الله تعالى عن بعض الملاحدة نسبة الإحياء والإماتة إلى الدهر فقال:
{وَقَالُوا مَا هِيَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَا إِلاَّ الدَّهْرُ وَمَا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ
عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَظُنُّونَ} (الجاثية: 24) والظاهر أنهم يعنون أن هذا هو
المعروف طول الدهر فلا يوجد شيء آخر يحيي ويميت، وهذا النفي المطلق جهالة
لا دليل عليها. وأما الحديث فقد جاء في صحيح مسلم بلفظ (لا يسب أحدكم الدهر
فإن الدهر هو الله تعالى) وورد بلفظ آخر عند أبي داود والحاكم وقال صحيح على
شرط مسلم وهو: (قال الله عز وجل: يؤذيني ابن آدم يقول يا خيبة الدهر فإني أنا
الدهر أقلب ليله ونهاره) ورواه غيرهم وله ألفاظ أخرى لا حاجة إلى استقصائها.
ولم يرد اسم الدهر في أسماء الله تعالى؛ لأنه أطلق عليه سبحانه على سبيل التجوز
والمعنى فيه أن الشيء الذي يسند إليه الناس الأفعال ولا يعرفون حقيقته وإنما يسمونه
الدهر؛ لأنه غير متعين في علمهم الناقص هو الله جل شأنه؛ لأنه هو الفاعل
المختار والذي يرجع إليه الأمر كله.
***
الدعاء والقضاء وطول العمر
(س2) أحمد أفندي متولي بمصر: اطلعت على حديث في تفسير الخازن
هذا نصه: عن سلمان أن رسول الله صلى الله وعليه وسلم قال: (لا يرد القضاء إلا
الدعاء ولا يزيد في العمر إلا البر) وهذا مضاد ما نعتقده من أنه لا رادّ لقضاء الله،
وإن العمر لا يزيد ولا ينقص لقوله تعالى: {لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ} (الرعد: 38)
وقوله جل ذكره: {فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ لاَ يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً وَلاَ يَسْتَقْدِمُونَ} (الأعراف: 34) فالرجاء إفادتنا عن ذلك.
(ج) اتفق النقل مع العقل على أن كل ما يقع في الوجود فإنما يقع بحسب
ما في علم الله تعالى؛ لأن وقوع شيء على خلاف ذلك يستلزم الجهل وهو مُحَال
على الله تعالى فما خالف هذه العقيدة خلافًا حقيقيًّا فهو مردود نقطع بأنه مكذوب على
النبي صلى الله تعالى عليه وآله وسلم إذا لم يمكن تأويله وإرجاعه إليها، وقد أول
العلماء حديث (لا يرد القضاء إلا الدعاء) فقالوا: قد يكون في علم الله تعالى أن
فلان يصاب بكذا أو يكون بصدد أن يصاب به فيدعو الله فيكشف عنه البلاء الذي
كان معلقاً نزوله أو دوامه على عدم الدعاء، وانكشافه على الدعاء ويسمون هذا
القضاء المعلق.
أما القضاء المبرم هو ما سبق في علم الله تعالى أن يكون لا محالة فهو الذي لا
يمكن أن يرد. وإذا كان هذا التقسيم لأجل الجواب عن هذا الحديث فهناك أحاديث لا
يمكن أن يجاب عنها منها ما أخرجه أبو الشيخ عن أنس مرفوعًا (أكثر من الدعاء فإن
الدعاء يرد القضاء المبرم) وما أخرجه ابن عساكر عن نمير بن أوس مرسلاً (الدعاء
جند من أجناد الله مجندة يرد القضاء بعد أن يبرم) والحديثان ضعيفا السند جدًّا.
والحديث الوارد في السؤال رواه الترمذي والحاكم. وقد ذكر المحدثون أن من
علامة الحديث الموضوع مخالفته للعقائد القطعية والأصول الثابتة ومنها مخالفته
للعقل وللوجود.
وأما كون البر يزيد في العمر فقد ورد بمعناه أحاديث في الصحيح وهو كلام
في الأسباب لا في علم الله تعالى وقضائه في العباد. قال بعض العلماء في تفسيره:
إن أهل البر يكونون أهنأ الناس عيشًا لما بينهم وبين والديهم وأهليهم وسائر الناس
من الحب وحسن المعاملة، وهذه هي الزيادة في العمر فإن من يعيش بالمناكدة
والفجور كأنه لم يعش لأن حياته تذهب سدًى. وفيه وجه آخر وهو أن البر وحسن
الأخلاق والاعتدال في الأمور من أسباب الصحة واعتدال المزاج، والصحة هي
مادة طول الحياة في الغالب، وهذا إنما يأتي بالنسبة لحالة البنية واستعداد الشخص
لا بالنسبة لما في علم الله تعالى؛ لأنه لا يتغير، وأكثر الكلام بين الناس يكون في
الأسباب لا في أصول العقائد، وقد أوضحنا هذه المسألة في الدرس 16 من الأمالي
الدينية. (راجع 3: 558)
***
رضاع الزوج من الزوجة
(س 3) م. ص في الجيزة: إذا رضع الزوج من ثدي زوجته هل تحرم
عليه؟
(ج) لا، فإن حكم الرضاع إنما ثبت في الصغير عند جماهير العلماء من
السلف والخلف والمروي عن الأئمة الأربعة وغيرهم أنه لا تأثير له بعد الحولين
وفيه حديث رواه الدارقطني عن ابن عباس: (لا رضاع إلا ما كان في الحولين)
وفي حديث صححه الترمذي (لا يحرم من الرضاع إلا ما فتق الأمعاء وكان قبل
الفطام) والمراد بفتق الأمعاء كونه عمدة في التغذية ولكن وردت أحاديث أصح من
هذه التحريم برضاع الكبير، وقد أجابوا عنها بما يحتمل البحث ومن أراد الاحتياط
فليجتنب كل ما فيه خلاف. وأما سؤالكم الأول فإننا لم نفهمه وسنجيب عن اقتراحكم
في الطلاق عند سنوح الفرصة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 289

الكاتب: محمد رشيد رضا مسيح الهند

ملأ هذا الرجل المدعي المهدية والمسيحية الدنيا صراخًا ونشر الكتب
والرسائل الناطقة بدعواه في الهند ثم في سائر الأقطار الإسلامية، ولكن لا يتفهم
أحد حقيقة مراده، والأصول التي يدعو إليها في كتبه ورسائله كلها سجع كسجع
الكهان، بل هو أقل وأضعف، فإن صبر الإنسان على قراءته ليفهم مراده يرجع إلى
ذهنه بعد القراءة فلا يجد فيه إلا إطراء هذا المدعي أو الدعيّ نفسه والإغراق في
الثناء عليها وذم الذين لا يؤمنون به ولا يجيبون دعوته وربما يجد في الكتاب
الطويل كلمات في دينه الجديد لا يعقل أحد لها فائدة إلا تزلفه للإنكليز ليتركوه وشأنه
يتمتع بلقبه الذي زعم أن الله منحه إياه (المسيح) كنسخه حكم الجهاد وتحريمه
على المسلمين، وكمدحه الإنكليز والدعاء لهم؛ لأنهم يحمونه.
ليخبرنا هذا المسيح الدجال أين المسلمون المشتغلون بالجهاد فيجعل ركن
دعوته وأسّ إصلاحه إرجاعهم عنه، ألم ير أن معظم بلادهم ذهبت من أيديهم
لإهمالهم أمر المدافعة عنها؟ ألم ير أن الأجانب الذين يعيبونهم بأنهم أمة حربية قد
سبقوهم في الفنون الحربية حتى سادوا عليهم؟ فهل نزل عليه الوحي من أوربا بأن
الحرب عار على المسلمين، فضيلة للمسيحيين، فصدَّق الوحي الأوربي وقام يدعو
إليه قومه ليهديهم ويلم شعثهم ويرأب صدعهم!
يزعم أن الأخبار الواردة بنزول المسيح كلها تصدق عليه، الأخبار ناطقة
بنزول عيسى ابن مريم، فأين عيسى عليه السلام من غلام أحمد القادياني عليه
الملام! الأخبار ناطقة بأن المسيح ينزل من السماء بين ملكين فأين الهند من السماء؟
وأين الملائكة من أتباعه البلداء؟ الأخبار تصف المسيح بما لا ينطبق عليه مهما
تنطع في التأويل، وزخرف الأباطيل، يقول: (إن ظاهر القرآن يدل على أن
المسيح قد توفي وأنهم اكتشفوا قبره) . نقول: إذا سلمنا لك أنه مات لأنه هو
ظاهر القرآن، فهل يدل موته على أنك أنت المراد بالأخبار الواردة في نزوله؟ كلا
فإما أن تؤول الأحاديث تأويلاً مقبولاً، وإما أن تقول إنها غير صحيحة متنًا، وإن
صحت سندًا؛ لأن القرآن متواتر قطعي وهو كلام الله تعالى فكل قول خالفه فهو
باطل إذا كان لا يتفق معه بالتأويل.
يدعي هذا الدجال أنه جاء بخوارق العادات؛ لأنه ألف كتابًا عظيمًا في عينه
وحقيرًا في أعين الناس، لما فيه من الهذيان والوسواس فإذا كان التأليف السخيف
دليل المهدية والمسيحية، فهل يكون التأليف الذي يستحسنه جميع العقلاء دليلاً على
الألوهية؟ أيظن هذا الغافل أن القرآن كان معجزة للنبي صلى الله تعالى عليه وآله
وسلم لأنه كتاب مؤلف؟ كلا إنه معجزة؛ لأنه اشتمل على أعلى العلوم الإلهية
والاجتماعية التي اهتدى بها الناس وصلحت عقائدهم وأخلاقهم، وقد ظهر مع ذلك
بلسان أمي لم يتعلم شيئًا؛ فهذا هو الوجه الأعلى في إعجازه، ومن وجوهها أنه
وصل من البلاغة إلى حد عجزت عن بلوغه البلغاء مع أنَّ الجائي به لم يكن معروفًا
بالبلاغة، ومن بلغ الأربعين ولم يعرف له امتياز بالشيء فلا يعقل أن ينتقل مرة
واحدة إلى درجة يفوق بها جميع الناس بذلك الشيء إلا بإمداد من بيده خرق العادات،
والمؤيد مَن شاء بالآيات البينات، وأما زعمه أن الفاتحة تدل على مسيحيته وأن
لفظ الرحمن الرحيم يدل على محمد خاتم الأنبياء وعلى مشيخة أحمد القادياني فهذا
أقبح تلاعب بالقرآن ويمكن أن يستدل صاحبه بكل كلام على كل شيء لأنه لا يتقيد
بلغة ولا عقل ولا فهم، فعسى أن يرجع هذا القادياني إلى رشده، ونرى الجزر قلل
من طغيانه ومده.
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 398

الكاتب: محمد رشيد رضا رسالة الكسائي في لحن العوام

ظفر بها الباحث الألماني (بركلمن) وطبعها في ألمانيا، وأهدى نسخة منها إلى
صديقنا أحمد زكي بك الكاتب الثاني لأسرار مجلس النظار، فرأينا أن ننشرها في
المنار لما فيها من الفائدة للكتاب والطلاب وهي:
بسم الله الرحمن الرحيم، وبه نستعين. اللهم صلّ على محمد وآله الطاهرين،
هذا كتاب ما تلحن فيه العوام مما وضعه عليّ بن حمزة الكسائي للرشيد هارون
ولا بد لأهل الفصاحة من معرفته.
تقول: حَرَصت بفلان فتح الراء. قال الله عز وجل: {وَمَا أَكْثَرُ النَّاسِ وَلَوْ
حَرَصْتَ بِمُؤْمِنِينَ} (يوسف: 103) . ولا تقول: تحرَص بفتح الراء. قال الله
تعالى: {إِن تَحْرِصْ عَلَى هُدَاهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ لاَ يَهْدِي مَن يُضِلّ} (النحل: 37) .
وتقول: ما نقَمت منه إلا عجلته بفتح القاف، لا يقال غيره. قال الله عز وجل:
{وَمَا نَقَمُوا مِنْهُمْ إِلاَّ أَن يُؤْمِنُوا بِاللَّهِ} (البروج: 8) . وتقول: دعه حتى يَسْكُت
من غضبه بالتاء ولا يقال بالنون يَسْكُن [1] قال الله عز وجل: {وَلَمَّا سَكَتَ عَن
مُّوسَى الغَضَبُ} (الأعراف: 154) . وتقول: قد نَفِدَ المالُ والطعامُ بكسر الفاء
قال تعالى: {قُل لَّوْ كَانَ البَحْرُ مِدَادًا لِّكَلِمَاتِ رَبِّي لَنَفِدَ البَحْر} (الكهف: 109) .
وتقول: عجزت عن الشيء بفتح الجيم ومنه قوله تعالى ذِكْرُه: {أَعَجَزْتُ أَنْ
أَكُونَ مِثْلَ هَذَا الغُرَابِ} (المائدة: 31) وتقول: كسرت ظفُر زيد بضم الفاء
والظاء جميعا [2] قال الله تعالى: {وَعَلَى الَّذِينَ هَادُوا حَرَّمْنَا كُلَّ ذِي ظُفُرٍ} (الأنعام: 146) . وتقول: قد صرفت فلانًا وقد صرف وجهه بغير ألف. ولا يقال
أصرفت، قال الله عز وجل: {ثُمَّ انصَرَفُوا صَرَفَ اللَّهُ قُلُوبَهُم} (التوبة:
127) وتقول: قد أَصْرَفَت الكلبةُ: إذا طَلَبَت المُعاظَلَةَ. وتقول: قد استدّت البِطانة
بكسر الباء [3] قال الله جل ذكره: {يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لاَ تَتَّخِذُوا بِطَانَةً مِّن دُونِكُمْ} (آل عمران: 118) وتقول لنا على المضيّ إلى فلان [4] بتشديد الياء قال الله
تعالى: {فَمَا اسْتَطَاعُوا مُضِيًا وَلاَ يَرْجِعُونَ} (يس: 67) وتقول: شكرت لك
ونصحت لك ولا يقال: شكرتك ونصحتك. وقد نصح فلان لفلان وشكر له. هذا
كلام العرب قال الله تعالى: {وَاشْكُرُوا لِي وَلاَ تَكْفُرُونِ} (البقرة: 152) .
{وَلاَ يَنفَعُكُمْ نُصْحِي إِنْ أَرَدتُّ أَنْ أَنصَحَ لَكُمْ} (هود: 34) . وتقول عَسَيْتُ أن
أكلّم زيدًا بفتح السين قال الله عز وجل: {فَهَلْ عَسَيْتُمْ إِن تَوَلَّيْتُمْ أَن تُفْسِدُوا فِي
الأَرْض} (محمد: 22) . وتقول: قد أريتُ فلانًا موضع زيد، ولا يقال أوريته
فإنه خطأ. قال الله تعالى: {وَلَقَدْ أَرَيْنَاهُ آيَاتِنَا كُلَّهَا} (طه: 56) وقال أيضًا:
{رَبِّ أَرِنِي أَنظُرْ إِلَيْكَ} (الأعراف: 143) وتقول: قد أوريت النار إذا
أشعلتها بالواو. وقال تعالى: {أَفَرَأَيْتُمُ النَّارَ الَتِي تُورُونَ} (الواقعة: 71)
وقال عديّ بن زيد في شاهد ذلك:
وطُفَُّ حديثَ السُّوء بالصمت ... إنه متى تور نارًا للعتاب تَأجَّجَا [5]
ويقال: وقع القوم في صَعُودٍ وهبوط وحَدُورٍ مفتوحات الأوائل وكذلك السَّحُور
سحور الصائم [6] والفَطور أيضًا على مثال فَعُول قال الله عز وجل:
{سَأُرْهِقُهُ صَعُودًا} (المدثر: 17) وكذلك الرَّكوب. قال الله تعالى: {فَمِنْهَا
رَكُوبُهُم} (يس: 72) . وتقول شُدَّ ثوبَك وشُدَّ عليه بضم الشين قال تعالى:
{فَشُدُّوا الوَثَاقَ} (محمد: 4) وتقول: ذَرْهُ ودَعْه وذَرِ الأَمْر ولا يقال: وَذرْتُه ولا
ودَعْته قال الله: {ذَرْهُمْ يَأْكُلُوا وَيَتَمَتَّعُوا} (الحجر: 3) ولا يقال منه فعلته ولكن
تركته. وتقول: جَهدت به كل الجُهد، والجيم الأولى مفتوحة والثانية مضمومة.
قال الله: {وَالَّذِينَ لاَ يَجِدُونَ إِلاَّ جُهْدَهُمْ} (التوبة: 79) وتقول: دمَعت عيني
بفتح الميم، وبخصت عينه بالصاد، ولا يقال: بخست بالسين [7] إنما البخس
والنقص أن تنقص الرجل حقه. وتقول: وَدِدْتُ أني في منزلي بكسر الدال.
الأولى قال بعض الأعراب:
أُحبُّ بُنَيَّتي وودِدت أني ... حفرت لها برابية قَبيرا [8] (*) وطف بكسر الطاء وضمها، وكسر الفاء وضمها وفتحها مع تشديدها.
(1) لم نر من عدّي سكت الغضب بمن ولم يستشهد له وإنما الشاهد في الآية معدَّى بعن وقد فسر (سكت) الزَّجَّاج وغيره بسكن وقيل إن الكلام على القلب أي سكت موسى عن الغضب وذكر الزمخشري الحرف في مجاز الأساس فقال: (وسكت عنه الغضب والحزن وكل ما له أثر ناطق) ففهم وجه الجوّز وقال السكاكي إنه استعارة تبعية وقرأ معاوية بن قرة في الشواذ (سكن) بالنون فهو ليس خطأ.
(2) هذه هي اللغة الفصحى ويقال ظفر بضم الظاء وكسرها مع سكون الفاء.
(3) في اللسان السّدد القصد في القول والوَفق والإصابة وقد تسدّدله واستدّ وبطانة الإنسان خاصته الذين يفضي اليهم بأسراره مأخوذ من بطانة الثوب.
(4) الجملة غير ظاهرة ولعلها في الأصل استفهام.
(5) كذا ضبط (طف) في الأصل والمعنى يقتضي أنه من المهموز والمعروف أطفأ النار ثم رأيت اللسان والتاج روياء (وأطف) وتأججا أصله تتأجج مجزوم وحذف التاء قياس.
(6) السحور ما يؤكل، وبالضم فعل الأكل وقت السحر ومثله الفطور.
(7) أنكر البخس بمعنى الفقء الأزهري والمصنف وأثبته الأصمعي وقال: إنه لغة كالبخز.
(8) كذا ضبطها الطابع ولا يصح ولعلها تصغير قبر وفي هامش النسخة المطبوعة لفظ (حَفِيرًا) وهو بمعنى القبر.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 591

الكاتب: محمد رشيد رضا الأخبار والآراء
(مدرسة الشوربجي في كفر الزيات)
الناس معادن والاستعداد للخير يظهر أحيانًا في أفراد لا يهتدي أحد من الناس
إلى السر في ظهوره فيهم؛ لأنهم لم يمتازوا في تربيتهم امتيازًا يرفعهم عن قومهم
فيسند إلى تلك التربية ما يندفعون إلى القيام به في الأعمال النافعة والمشروعات
العامة. وإنما بتعلل علماء النفس والأخلاق في التعليل بأن ذلك الاستعداد جاء من
الوراثة لأحد الأجداد السابقين وَفَاتَهُم أن لله في بعض البشر عناية أزلية، وفي
بعض القلوب إلهامات خفية، وليس هذا وذاك من الشذوذ عن النواميس الفطرية
ولكنه غير معروف بالتحقيق والتعليل الصحيح عند علماء النفس.
مصطفى بك الشوربجي تربى في الحقول والمزارع لا في المكاتب
والمدارس، وهو لا يقرأ الكتب والجرائد التي تُرغّب في إنشاء المدارس
والمستشفيات، وقد وفق من سنين إلى إنشاء مستشفى ومدرسة للبنين والبنات في
بلده (بمديرية البحيرة) وأوقف عليهما من الأرض ما يفي ريعه بنفقتهما ثم إنه لما
صار يتردد إلى بلدة كفر الزيات (بمديرية الغربية) لمعاهدة أراض اشتراها فيها
ورأى أنه ليس فيها مدرسة للمسلمين شرع في بناء مدرسة للبنين والبنات فيها وبناء
بيوت بجانبها توقف عليها. وكان يوم الجمعة الماضي يوم الاحتفال بالتأسيس،
وكان رئيس الاحتفال عدلي باشا يَكَن مدير الغربية حضره كثير من الوجهاء
والفضلاء.
وبعد أن وضع المدير الحجر الأول الأساس على الطريقة الأوربية الجديدة
دعي كاتب هذه السطور إلى الخطابة فقام وقال ما فتح الله به من بيان حسنات
العلم ومنافعه في الزراعة والصناعة والتجارة وكل أعمال الحياة الاجتماعية لا سيما
جمع كلمة الأمة وتوحيد مصالحها ومنافعها الذي يتحقق به معنى الإنسانية، ثم بيان أن
نشر العلم الذي له هذا الشأن في الحياة هو أفضل الفضائل على الإطلاق حتى إن
إنشاء المدارس وبيان أن جميع طبقات البشر متقاربون في اللذات الحسية وإن
أوهمت المظاهر الصورة خلاف ذلك فلم يبق من فائدة للاستزادة من جمع المال إلا
الشرف، وكان في أيام الجهل محصورًا في الاتفاق على احتفالات الأعراض والمآثم
ونحوه ولكن أهل هذا العصر لا يرون الشرف إلا في العلم والسعي في
نشره والقيام بثمراته فينفع الناس، فعلى من يريد أن يكون شريفًا عزيزًا في الدنيا أن
يسعى في إنشاء المدارس، وعلى من يريد أن يكون سعيدًا في الآخرة أن يسعى في
ذلك أيضًا.
ثم نبهتُ بعد هذا على إقبال القبط على تعميم التعليم وسَبْقهِمُ المسلمين فيه
مبينًا أن العلم هو القوة الكبرى فإذا وجدت في فريق من الأمة دون آخر يرى الفريق
العالم أنه الأحق بالسيادة والرفعة وينشأ عن ذلك التنازع والتغابن بينه وبين الفريق
الجاهل فإذا كان هذا على نسبة قريبة منه في العدد والثروة يسرع إليه الغلب
والتلاشي ويسود العلم على الجهل سريعًا كما يرشد إليه قوله تعالى: {أَنَّ الأَرْضَ
يَرِثُهَا عِبَادِيَ الصَّالِحُونَ} (الأنبياء: 105) أي: الذين يصلحون لعمارتها،
والعمل بسنن الله في ترقيتها. وإذا كان للفريق الجاهل قوة من العدد والمال يكون
النازع شديدًا، وخراب البلاد وشيكًا، والنتيجة أن خير البلاد في أن يكون أهلها
متفقين على غمرانها ولينفقوا في العمل حتى ينفقوا في العلم بالمصلحة. وذكرت
أيضًا العلم النافع وأنه ما يصلح العمل للدنيا أو الدين أو ما يصلح الاعتقاد ويقوّم
الفكر. ثم ختمتُ القول بحث وجهاء الغربية الحاضرين على مجاراة وجهاء
المنوفية في إنشاء المدارس وعلقت الرجاء بسعادة مدير الغربية وسعيه وبالله
التوفيق، ثم قام إبراهيم بك الهلباوي المحامي الشهير فألقى خطابًا مفيدًا بيّن فيه أن
العلم كان حلية وزينة في الزمن الماضي وصار ضروريًّا للحياة في هذا الزمن.
وإن كانوا يمتازون بالسجايا الفطرية فصاروا يمتازون بالمعارف الكسبية، ولذلك
صار العلم حياة حقيقية والجهل موتًا حقيقيًّا وضرب المثل بهنود أمريكا الذين
انقرضوا؛ لأنهم لم يقدروا أن يعيشوا بجهلهم مع المستعمرين العالمين إلى غير ذلك
من الفوائد التي اشتهرت بتنويه المؤيد بها. وقد ضم الخطيب صوته إلى صوتي
في تعليق الرجاء بالمدير.
ثم قام جندي أفندي إبراهيم صاحب جريدة الوطن الغراء فألقى خطابًا قال فيه:
إن الذي حمله عليه هو ما قاله الخطيب الأول (صاحب المنار) في النسبة بين
المسلمين والقبط، وقال: إنه موافق في القول وشاكر عليه. ثم ذكر بمآثر
المصريين مشيدي الأهرام وذكر أن السبب في سبق القبط المسلمين في التعليم هو
العناية بتعليم البنات وأطال في بيان فائدة تعليمهن فجعله أهم من تعليم الذكور.
وكان من محاسن الاحتفال حضور بعض التلامذة والتلميذات من مدرسة
الشوربجي في البحيرة فخطبوا وأنشدوا الأناشيد في مدح العلم ومؤسس المدرسة،
ثم انصرف الناس داعين شاكرين.
***
(المستقبل للإسلام) شغلنا معظم هذا الجزء بهذه الرسالة الجليلة ليحيط
القراء بفوائدها مرة واحدة. وإذا كان هذا رأي شيخ عامة المسلمين في القطر وهم
الصوفية وما تقدم في مقالات (الإسلام والنصرانية) هو رأي شيخ خواصهم من
العلماء والكتاب. وقد اتفقا وبرهنا على أن المستقبل للإسلام والعاقبة للمتقين فلم
يبق عذر للمسلمين في تقدير القول قدره، والعمل في تحقيق حسن العاقبة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 638

الكاتب: محمد رشيد رضا الاجتماع التاسع لجمعية أم القرى
ويتبعه الاجتماع 10 و 11

(في مكة المكرمة يوم السبت السابع والعشرين من ذي القعدة سنة 1316)
في صباح اليوم المذكور انعقدت الجمعية وقرأ كاتبها السيد الفراتي ضبط
مفاوضات اليوم السابق حسب الأصول المرعية.
قال (الأستاذ الرئيس) : إننا نقرأ اليوم قانون الجمعية، وقد علم الإخوان من
مطالعة السانحة التي وضعتها اللجنة أن هذا القانون هو الآن في حكم قانون مؤقت إلى
أن تتشكل الجمعية الدائمة إن شاء الله وتزاول وظائفها فهي تعيد النظر فيه وتعتني
بتطبيقه على الموجبات والتجربات ثم تعرضه على الجمعية العامة التي سيأتي
ذكرها فيه، فإذا أمضته صار حينئذ قانونًا راسخاً.
فلْنقرأ الآن قضايَا القانون فقرة فقرة حتى إذا كان لأحد الإخوان ملاحظة على
بعض الفقرات منه فلْيبدها عند قراءتها وبعد المناقشة إما أن تُقبل أو ترد أو تعدل
بالأكثرية، وعلى كل حال تضبط المناقشة في سجل مخصوص يكون كشرح
للقضايا يرجع إليه عند اللزوم.
ثم أمر (الأستاذ الرئيس) بقراءة سانحة القانون فقُرِئَتْ وجَرَتْ على بعض
القضايا وبعض الفقرات منها مناقشات وتولى المدقق التركي رئيس اللجنة إعطاء
الإيضاحات اللازمة عن المقاصد التي لاحظتها اللجنة فيه فقبل أكثر قضاياه وعدل
بعضها وضبطت المناقشات على حدة.
وقد استغرقت مباحث القانون جلسة ذلك اليوم وكذلك جلسة الاجتماع العاشر
المنعقد يوم الأحد الثامن والعشرين من الشهر وجلسة الاجتماع الحادي عشر المنعقد
مساء الأحد أي ليلة الإثنين.
***
الاجتماع الثاني عشر
(في مكة المكرمة يوم الإثنين التاسع والعشرين من ذي القعدة سنة 1316)
في صباح اليوم المذكور انتظمت الجمعية حسب معتادها.
أمر (الأستاذ الرئيس) بقراءة القانون الذي تقررفي الاجتماعات الثلاث السابقة متنًا
مجردًا فقُرئ وهذه صورته.
***
قانون جمعية تعليم الموحِّدين
(المقدمة)
قد تقرر في الجمعية المنعقدة في مكة المكرمة في ذي القعدة سنة ست عشرة
وثلاثمائة وألف المسماة (جمعية أم القرى) النتائج التالية:
(1) المسلمون في حالة فتور مستحكم عامّ.
(2) يجب تدارك هذا الفتور سريعاً وإلا فتنحل عصبيتهم كليًا.
(3) سبب الفتور تهاون الحكماء ثم العلماء ثم الأمراء.
(4) جرثومة الداء الجهل المطلَق.
(5) أضرُّ فروع الجهل الجهل في الدين.
(6) الدواء هو إنارة الأفكار بالتعليم أولاً وإيجاد شوق للترقي في رؤوس
... الناشئين ثانيًا.
(7) وسيلة المداواة عقد الجمعيات التعليمية القانونية.
(8) المكلفون بالتدبير هم حكماء ونجباء الأُمة من السُراة والعلماء.
(9) الكفاءة لإزالة الفتور بالتدريج موجود في العرب خاصة.
(10) يلزم تشكيل جمعية ذات مكانة ونفوذ في دائرة القانون الآتي البيان
... باسم (جمعية تعليم الموحِّدين) .
***
الفصل الأول
في تشكيل الجمعية
(قضية 1) تتشكّل الجمعية من مائة عضو منهم عشرةٌ عاملون وعشرةٌ
مستشارون وثمانون فخريون ويرتبط بالجمعية أعضاء محتسبون لا يتعين عددهم.
(قضية 2) يجب أن يكون الأعضاء كلهم متّصفين بست صفات عامة وهي:
(1) سلامة الحواسّ وكون السن بين الثلاثين والستين ابتداءً.
(2) الإسلام من أي مذهب كان من مذاهب أهل القبلة.
(3) العدالة بحيث يكون غير متجاهر بمعصية شرعية إجماعية ولا متلبس
أو معروف بخلة منافية للمروءة.
(4) المَزِيَّة بعلم أو جاه أو ثروة [*] .
(5) الكتابة بإتقان في لغة ما ولو عامية.
(6) النشاط بأن يكون ذا همة ونجدة وحمية.
(قضية 3) يشترط في الأعضاء العاملين والمستشارين زيادة أربع صفات
على ما سبق وهي:
(1) القدرة على التكلم والكتابة بالعربية.
(2) إمكان الإقامة ثمانية أشهر في مركز الجمعية وهي ما عدا ذا الحجة
ومحرمًا وصفرًا وربيعًا الأول.
(3) تفرُّغ العاملين للحضور في نادي الجمعية أربع ساعات في كل يوم ما
عدا الجمعة وأيام الأعياد.
(4) تفرُّغ المستشارين لحضور جلسة يوم واحد في كل أسبوع.
(قضية 4) يشترط في الأعضاء الفخريين زيادة ثلاث صفات وهي:
(1) القدرة على الكتابة في إحدى اللغات الأربع وهي العربية والتركية
والفارسية والأوردية.
(2) الاستعداد لمراسلة الجمعية بإحدى هذه اللغات في كل شهر مرة بمقالة
أو رسالة أو فصل من تأليف يُقْترح موضوعه من قبل الجمعية أو هو يَتخيَره
والجمعية تستصوبه وتقرره.
(3) الإذعان لانتقادات، وتنقيحات الجمعية وتصحيحها [1] .
(قضية 5) تتشكل جمعية عامة في كل سنة مرة في أوائل ذي القعدة يُدعى
إليها جميع الأعضاء حتى المحتسبون فيحضرها الأعضاء العاملون مطلقًا ومَنْ شاء
من الباقين.
(قضية 6) الجمعية العامة بالمذاكرة والانتخاب الخفي والأكثرية المطلقة
تُميّز المترشحين للهيئة العاملة ثم المترشحين للهيئة المستشارة.
(قضية 7) الهيئتان العاملة والمستشارة تجتمعان وبالمذاكرة وأكثرية الثلثين
تميزان المترشحين منهم للرئاسة ولنيابة الرئاسة وللكتابة الأولى وللكتابة الثانية
ولأمانة المال، ثم تنتخبان من المترشحين رئيسًا لأجل سنة ونائب رئيس لأجل سنتين
وكاتبًا أول لأجل ثلاث سنين وكاتبًا ثانيًا وأمين مال لأجل أربع سنين.
(قضية 8) الهيئتان العاملة والمستشارة يدققون في صفات الذين يراد أن
يكونوا من الأعضاء الفخريين أو المحتسبين، ثم بالانتخاب الخفي والأكثرية
المطلقة يُقبلون أو يُردون.
(قضية 9) للهيئتين العاملة والمستشارة أن يرفعوا صفة العضوية عمن يُعلم
وقوع حالة منه تستوجب ذلك وتتحقق خفيًا وتصدق بأكثرية الثلثين.
(قضية 10) الجمعية العامة تقوم بأربع وظائف وهي:
(1) تدقيق إجمالي في جميع الأعمال التي أجرتها الجمعية في السنة
الماضية.
(2) التدقيق في حساباتها الماضية.
(3) تقرير ما يلزم التشبث به من الأعمال الكبيرة في السنة المقبلة.
(قضية 11) المركز الرسمي للجمعية مكةُ المكرمة ولها شعبات في
القسطنطينية ومصر وعدن وحائل والشام وتفليس وطهران وخيوه وكابل وكلكته
ودلهي وسنغابور وتونس ومراكش وغيرها من المواقع المناسبة.
(قضية 12) يكون تشكيل الشعبات على نمط تشكيل الجمعية المركزية
مصغرًا وتكون مرتبطة تمامًا بالجمعية فيما عدا ماليتها وجزئيات أمورها فإن لها
الخيار أن تكون مستقلة المالية والإدارة.
(قضية 13) تتشكل الشعبات على التراخي ويعطى للبعض المناسب الموقع
منها هيئةٌ تصلح معها؛ لأن تُتّخذ عند مسيس الحاجة هي المركز الأصلي [1] .
***
الفصل الثاني
في مباني الجمعية
(قضية 14) الجمعية لا تتدخل في الشئون السياسية مطلقًا فيما عدا
إرشادات وتنبيهات بمسائل أصول التعليم وتعميمه.
(قضية 15) ليس من شأن الجمعية أن تكون تابعة أو مرتبطة بحكومة
مخصوصة على أنها تقبل المعاونة أو المعاضدة من قبل السلاطين العظام والأمراء
الفخام المستقلين والتابعين بصفة حماة فخريين.
(قضية 16) لا تنتسب الجمعية إلى مذهب أو شيعة مخصوصة من مذاهب
وشِيَع الإسلام مطلقًا.
(قضية 17) توفق الجمعية مسلكها الديني على المَشْرَب السلفي المعتدل،
وعلى نبذ كل زيادة وبدعة في الدين، وعلى عدم الجدال فيه إلا بالتي هي أحسن.
(قضية 18) يكون شعار الجمعية القولي: [لا نعبد إلا الله] ، وشعارها
الفعلي: التزام (المصافحة) على وجه السنة ووجهتها (الغيرة على الدين قبل
الشفقة على المسلمين) ، وأهم أعمالها (تعليم الأحداث وتهذيبهم) . تراجع قضية
46 و47 و48) .
(قضية 19) أعضاء الجمعية لا يتكلفون التناصر والتعاون فيما هو ليس
من مقاصد الجمعية أي التعاون بالمال أو الجاه فيما بينهم إلا لِمَنْ يصاب ويتضرر
بسبب الجمعية.
(قضية 20) تتكفل الجمعية بكفاية عدد مخصوص من أصحاب المزايا
العلمية الخاصة أو العزائم الخارقة العادة بشرط أن يكونوا مجرَّدين لا عيال لهم أو
شبيهين بالمجرَّدين.
***
الفصل الثالث
في بيت مال الجمعية
(قضية 21) نفقات الجمعية تُبْنى على غاية البساطة والاقتصاد وهي تسعة
أنواع:
(1) إكمال كفاية الهيئة العاملة بما لا يزيد على ستين ذهبًا إنكليزيًّا لكل
واحد في السنة.
(2) رواتب الكُتّاب والمترجمين والخدم.
(3) أجرة محلات المركز والشعبات غير المستقلة مالية.
(4) نفقات البعوث المتجولة.
(5) نفقات المطبوعات.
(6) نفقات التحرير والتأليف.
(7) نفقات البريد والرسائل.
(8) كفاية المذكورين في (القضية 20) .
(9) النفقات المتفرقة.
(قضية 22) تعتمد الجمعية في الحصول على نفقاتها على جهتين فقط
النصف من ربح مطبوعات الجمعية أي طبع المؤلفات الآتي ذكرها في الفصل
التالي من نحو طبع المصحف الشريف بصورة متقنة للغاية تستوجب الاختصاص
بطبعه والنصف الآخر من إعانات أصحاب الحمية والنجدة من أمراء وأغنياء الأمة
وبعض الأعضاء المحتسبين.
(قضية 23) أمين المال يكون من أغنياء التجار المشهورين المقيمين في
مركز الخدمة حسبة لربه ودينه ويكون المال في يده بوجه مضمون.
(قضية 24) أمين المال يُعطِي وُصُولات بمقبوضاته تكون مطبوعة
مرفوعة مرقومًا عليها عدد متسلسل في جانب منها مجموع الوارد ومجموع
المصروف في تلك السنة باعتبار غاية الشهر العربي المنصرم.
(قضية 25) أمين المال لا يصرف شيئًا إلا بورقة صرف مطبوعة عليها
عدد متسلسل ومُوقَّع عليها من القابض وكاتب الجمعية ورئيسها.
***
الفصل الرابع
في وظائف الجمعية
(قضية 26) الهيئتان العاملة والمستشارة بالاتفاق أو أكثرية الثلثين تعيدان
النظر في قانون الجمعية مرة ابتداءً، ثم كل ثلاث سنين مرة وتنظمان القوانين التي
تُلتزم ويجب مطلقًا أن يكون ترتيب القوانين تابعًا لقواعد التروي والتدقيق والتأمين
وترتبط كل قضية بشرح مفصل مسجل يُرجَع إليه، ولا يصير القانون دستورًا
للعمل إلا بعد قراءته في الجمعية العامة السنوية وقبوله، ويجوز للهيئتين عند
الضرورة تقرير العمل بالبعض من أحكام تلك القوانين مؤقتًا، ثم تعرض على
الجمعية العامة الأسباب المُجْبِرَة على التعجيل.
(قضية 27) إيقاظ فكر علماء الدين إلى الأمور الخمسة الآتية وتنشيطهم
للسعي في حصولها ومساعدتهم بإرَاءَةِ أسهل الوسائل وأقربها إليها وهي:
(1) تعميم القراءة والكتابة مع تسهيل تعليمهما.
(2) الترغيب في العلوم والفنون النافعة التي هي من قَبِيل الصنائع مع
تسهيل تعليمهما وتلقِّيهما.
(3) تخصيص كل من المدارس والمدرسين لنوع واحد أو نوعين من
العلوم والفنون ليوجد في الأمة أفراد نابغون متخصصون.
(4) إصلاح أصول تعليم اللغة العربية والعلوم الدينية وتسهيل تحصيلها
بحيث يبقى في عمر الطالب بقية يصرفها في تحصيل الفنون النافعة.
(5) الجِدّ وراء توحيد أصول التعليم وكتب التدريس.
(قضية 28) السعي في تأليف متون مختصرة بسيطة واضحة على ثلاث
مراتب:
(1) لتعليم المبتدئين أو المكتفين بالمبادئ.
(2) لتعليم المنتهين الطالبين الإتقان.
(3) لتعليم النابغين الراغبين في الاختصاص.
(قضية 29) الاهتمام في جعل المعلمين على أربع مراتب:
(1) العامة ومعلموهم أئمة المساجد والجوامع الصغيرة.
(2) المهذبون ومعلموهم مدرسو المدارس العمومية الكبيرة.
(3) العلماء ومعلموهم مدرسو المدارس المختصة بالعلوم العالية.
(4) النابغون ومعلموهم الأفاضل المتخصصون.
(قضية 30) السعي لدى أمراء الأُمة بمعاملة كافة طبقات العلماء معاملة
الأطباء أي بالحجر رسمًا على من يتصدر للتدريس والإفتاء والوعظ والإرشاد ما لم
يكن مُجازًا من قبل هيئة امتحانية رسمية موثوق بها تقام في العواصم.
(قضية 31) التوسل لدى الأمراء أن يعطوا لأحد العلماء الغيورين في كل
بلدة صفة محتسب ديني على جماعة المسلمين في تلك البلدة ويجعلوا له مستشارين
منتخبين من عقلاء الأهالي وتكليف هذه الجمعية الاحتسابية بأن تقوم بالنصيحة
للمسلمين بدون عنف وبتسهيل تعميم المعارف والمحافظة على الأخلاق الدينية.
(قضية 32) التوسل لنيل العلماء ما يستحقون من رزق وحرمة ومنعهم عن
كل ما يُخِلّ بصفتهم وشرفهم [2] .
(قضية 33) التوسل لحمل أهل الطرائق على الرجوع إلى الأصول
الملائمة للشرع والحكمة في الإرشاد وتربية المريدين، وتكليف كل فرقة منهم
بوظيفة مخصوصة يخدمون بها الأمة الإسلامية من نحو اختصاص فرقة كالقادرية
مثلاً بعول وتعليم الأيتام وأخرى بمواساة المساكين وأبناء السبيل وجماعة بتمريض
الفقراء والبائسين وفئة بالتشويق إلى الصلاة وغيرها بالتنفير عن المسكرات ونحو
ذلك من المقاصد الخيرية الشرعية فيكون عملهم هذا عوضًا عن العطل والتعطيل.
(قضية 34) حمل العلماء والمرشدين وجمعيات الاحتساب على السعي
لإرشاد أفراد الأمة خصوصًا أحداثها إلى قواعد معاشية وأخلاقية متحدة الأصول
تلائم الإسلام والحرية الدينية وتفيد ترويض الأجسام وتقوية المَدَارك وتثمر النشاط
للسعي والعمل وتولد الحَمِيّة والأخلاق الشريفة.
(قضية 35) تعتني الجمعية بصورة مخصوصة بوضع مؤلفات أخلاقية
ملائمة للدين وللزمان وتكون على مراتب من بسيطة ومتوسطة وعالية بحيث تقوم
هذه المؤلفات مَقام مُطوّلات الصوفية، وتقوم بوضع مؤلفات للغة وسطى عربية لا
مُضرية ولا عاميّة، وجعلها لغة لبعض الجرائد ولمؤلفات الأخلاق ونحوها مما يهم
نشره بين العَوَامّ فقط [3] .
(قضية 36) تعتني الجمعية في حمل العلماء وجمعيات الاحتساب على
تعليم الأمة ما يجب عليها شرعًا من المجاملة مع غير المسلمين وما تقتضيه الإنسانية
والمزايا الإسلامية من حسن معاشرتهم ومقابلة معروفهم بخير منه ورعاية الذمة
والتأمين والمساواة في الحقوق وتجنب التعصب الديني أو الجنسي بغير حق.
(قضية 37) تنشر الجمعية رسالة دينية عربية في كل شهر يكون حجمها
نحو مائة صفحة بحيث يتألف منها كتاب في كل عام وتكون مباحثها ثمانية أنواع
يخصص لكل بحث قسم منها وهي:
(1) مقرّرات الجمعية وأعمالها وخلاصة المهم من مراسلاتها مع شعباتها.
(2) مباحث دينية في موضوع سماحة الدين ومزاياه السامية ودفع ما يُرْمَى
به من منافاته للحكمة والمدنية.
(3) قواعد أخلاقية ونصائح معاشية.
(4) فصول في العلوم والفنون النافعة والترغيب فيها وإراءة طرائق تلقينها
وتلقيها.
(5) المقالات المفيدة التي يحررها الأعضاء الفخريون وغيرهم من فضلاء
الأُمة.
(6) الأخبار والإعلانات الخاصة بالنهضة العلمية الإسلامية.
(7) الأسئلة والأجوبة المهمة.
(8) مباحث وفوائد شتى.
(قضية 38) تكون الأبحاث والمقالات الدينية في الرسالة الشهرية
مُلاحظًا فيها إجماع السلف أو الموافقة لمذهبين فأكثر من المذاهب المدونة المتبعة،
ويتعين في المسائل المهمة الخلافية بأن يقرها بعض المشهورين عن علماء
الهداية من المذاهب المختلفة.
(قضية 39) تكون قيمة الرسالة معتدلة قريبة من نفقات تحريرها وطبعها
فقط وترسل إلى المدارس والعلماء المشهورين بدون عوض على حساب الأمراء
والمحتسبين.
(قضية 40) تعتني الجمعية غاية الاعتناء في إيصال الرسالة إلى المرسلة
إليهم بصورة منتظمة وفي إدخالها البلاد المأهولة بالمسلمين رغمًا عن كل مانع
فترسل ولو برًّا مع رواد على نجائب تخترق آسيا وأفريقيا إلى أقاصيهما ولا تَعْدَم
الجمعية وسائل كثيرة للاتصال.
(قضية 41) تخصص الجمعية لمنشوراتها وإعلاناتها أربع جرائد من أشهر
الجرائد الإسلامية السياسية: 1عربية في مصر. 2 تركية في القسطنطينية. 3
فارسية في طهران. 4 أوردية في كلكته.
(قضية 42) تسعى الجمعية في تأسيس مدرسة جغرافية دينية في مركز
الجمعية لأجل تثقيف تلامذتها وتأهيلهم للسياحة والبعوث.
(قضية 43) ترسل الجمعية بعوثًا جغرافية وعلمية تتجول في البلاد
الإسلامية القريبة والبعيدة للاطلاع على أحوال البلاد وأهلها من حيث الدين
والمعارف ولإرشادهم إلى ما يلزم إرشادهم إليه في ذلك حسبما تقتضيه الأخوة
الدينية بدون تعرُّض للأحوال السياسية قطعيًّا.
(قضية 44) تسعى الجمعية بعد مضي ثلاث سنين من انعقادها في إقناع
ملوك المسلمين وأمرائهم بعقد مؤتمر رسمي في مكة المكرمة، ويحضره وفود من
قبلهم ويترأّسه مندوب أصغر أولئك الأمراء ويكون موضوع المذاكرات في المؤتمر
السياسية الدينية.
(قضية 45) إذا صادفت الجمعية معارضة في بعض أعمالها من حكومة
بعض البلاد التي هي تحت استيلاء الأجانب فالجمعية تتذرع أولاً بالوسائل اللازمة
لمراجعة تلك الحكومة وإقناعها بحسن نية الجمعية، فإذا وُفِّقَتْ لرفع التعنت فيها
وإلا فتلجأ الجمعية إلى الله القادر الذي لا يعجزه شيء.
***
خاتمة
(قضية 46) (سياسة الجمعية) جلب قلوب مَنْ تتخير جَلْبهم ببذل
المعروف محاباةً فتتحرى مواساة الإنسان عند مصابه وتنقّب عن أهم حاجاته أو
غاياته فتعينه عليها.
(قضية 47) (مظهر الجمعية) العجز والمسكنة فلا تقاوم ولا تقابل إلا
بأساليب النصحية والموعظة الحسنة وتلاطف وتجامل جهدها مَنْ يعادي مَقْصِدها
ولا تلجأ إلى الإلجاء إلا في الضروريات.
(قضية 48) (قوة الجمعية) الإخلاص في النية، وعمدتها الثبات على
العمل، ومسلكها تذليل العقبات واحدة فواحدة وحصنها الدين الحنيف، وسلاحها
العلم والتعليم، وجيشها الأحداث والضعفاء، وقوادها حكماء العلماء والأمراء،
ورايتها القدوة الحسنة، وغنيمتها بث الحياة في الموحدين، وغايتها خدمة المدنية
والإنسانية وثمرة أعضائها وأنصارها لذّة الفكر والفخر ونيل الأجر من الله.
... ... ... ... ... ... ... ... (تم القانون)
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) ليس المقصود من الثروة ذاتها بل إعانتها صاحبها على بعض الأخلاق الشريفة.
(1) (قضية مؤقتة) يبتدئ تشكيل الجمعية حسبما يتسهل للمؤسس وهو يرأسها مؤقتًا وله أن ينيب عنه من شاء وعندما يبلغ عدد الأعضاء المكتتبين قدرًا كافيًا يجمعهم لينتخبوا الهيئة العاملة والهيئة المستشارة.
(2) (قضية مؤقتة) مركز الجمعية يكون في السنين الأولى في بور سعيد أو الكويت ثم ينتقل إلى مكة بعد الرسوخ أو عند إقامة مراكش وأفغان وغيرها كآلات سياسية لها في مكة وعلى كل حال يكون للجمعية يد فعلية في مكة.
(3) كالقعود في محلات القهوة والتجول في المجتمعات وركوب الحمير ونحو ذلك مما لا يُقْدِم عليه أمثالهم في الملل الأخرى.
(4) كالاكتفاء بالسين عن الثاء وبالزاي عن الذال والاقتصار على التثنية بالياء والجمع بالواو والنون والقصر بالألف وكقبول الوضع العامي المشهور، من هامش الأصل، [المنار] : هذا خطأ لا حاجة إليه إذ يمكن الوصول إلى المقصود باللغة الصحيحة السهلة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 825

الكاتب: محمد رشيد رضا تتمة الاجتماع الثاني عشر لجمعية أمُّ القُرَى

قال (الأستاذ الرئيس) : ها نحن أولاً قد استوفينا قراءة القانون للمرة الثانية
ولم يستدرك عليه أحد من الإخوان شيئاً فهل أنتم مُقِرُّوه؟ فأجاب جميع الأعضاء:
نعم نُقرّه.
قال (العلامة المصري) : إني بالنيابة عن هيئة الجمعية أشكر لحضرة
الأستاذ المكي الرئيس براعته في حسن إدارة الجمعية، كما أنني أقدر للمدقق
التركي ورفقائه وَاضِعي سانحة القانون قدر فضلهم وحُسْن إحاطتهم.
وإني لأرى في هذا القانون أشبه نور بين القضايا والسطور نور يشرق
على المنارات فيبدر الأهلة ويبهر النسور، نور معقود اللواء لنشأة جديدة وحياة
حميدة وعاقبة سعيدة، نور يمزق دَيْجور القبور ويحيي ميت الشعور، وما ذلك على
الله بعزيز.
قال (المحقق المدني) : بمناسبة أني جار النبي صلى الله عليه وسلم أرى
كأن رسول الله مسرور بكم أيها الإخوان الكرام، يتضرع إلى ربكم أن يوفقكم في
مشروعكم خدمة لدينه وأُمّته خدمة تُلْحِقُكم بالمجاهدين الصديقين الأولين.
قال (الأستاذ الرئيس) إذا تقرر أن يكون تأسيس الجمعية الدائمة ابتداءً في
بور سعيد أو الكويت بصورة غير علنية في الأول فأرى أن نفوض اتخاذ أسباب
هذه المهمة للعلاّمة المصري والسيد الفراتي فهما بعد ستة أشهر يجتمعان في مصر،
وبعد تهيئة الأسباب وترتيب ما يلزم ترتيبه يسعيان أولاً بطبع هذه المذاكرات مع
القانون ثم يهتمان بترجمة ذلك إلى بقية أمهات اللغات الإسلامية التركية والفارسية
والأوردية فيطبعانها وينشرانها ذكرى وبشرى للمؤمنين.
ثم بعد استطلاعهما ما يلزم استطلاعه من آراء وأفكار ذوي الهمم السامية،
يباشران أسباب تشكيل الجمعية مع التروي والتأني اللازمَيْنِ حكمة، وربما لا
يساعدهما الزمان فيحتاجان لترقب الفرصة ولو تأخر الأمر إلى اجتماعنا الثاني،
وأخونا السيد الفراتي يعدنا بأنه لا يقطع عنا سائله وإعلامنا بسير المسألة والأمل
بعنايته تعالى أن نجد في اجتماعنا الثاني بعد ثلاث سنين الجمعية الدائمة متشكلة
على أحسن نظام.
ثم قال (الأستاذ الرئيس) : وإني على أمل أن الجمعية الدائمة ستُلْحِقنا
بأعضائها الفخريين فنخدم مقاصدها الجليلة المتعلقة بإعزاز ديننا وإخواننا وأنفسنا
فننال بذلك أجر المجاهدين وشرفًا عظيمًا نفتخر به نحن وأحقابنا من بعدنا إلى يوم
الدين.
ثم قال: وإن جمعيتنا هذه قد اختارت أن تجعل مركزها المؤقت في مصر،
ومصر دار العلم والحرية وكانت أخذت في العمران بسرعة ولولا تهاون سعيد
وتطاول إسماعيل، وسقوط نفوذ الفرنسيين بحرب السبعين، وانفراد الإنكليز ويأسهم
من قبول المريض التمريض وتهاتر قوات الدول بتوازنها لبقيت تلك الحركة
العمرانية مستمرة ولما رجع الشيخ إلى دور الانحلال، ولا وقع الابن في دور
الاحتلال.
ثم خاطب (السيد الفراتي) هيئة الجمعية فقال: أيها السادة لا غَرْو أن أكون
أكثر الإخوان سرورًا بإنتاج سعيي وسياحتي هذه الخطوة الكبيرة في هذا السبيل
وإني مستبشر من تسهيل المولى تعالى البداية أن يسهل السير إلى النهاية ولا يعز
على الله شيء والعزائم لا شك تذلل العظائم.
وإني أيها الإدارة سأريكم إن شاء الله بمهمات ما يحصل ويتم ولا أستغني أن
توفدوني بآرائكم ولو عن بُعد وتسعفوني بأدعيتكم بالتوفيق، وليس هذا اليوم آخر
عهد جمعيتنا بل يلزم أن نجتمع أيضًا في هذا المحفل رابع أيام التشريق فتكون تلك
جمعية الوداع، وفيها يكاشفكم حضرة الأستاذ الرئيس ببعض تدابير وبشائر يجب
إسرارها فتُوقَرُ في الصدور لا تسجل ولا تذاع، وفي ذاك اليوم يتم بتسهيل الله طبع
سجل مذاكرات جمعيتنا إلى هذه الساعة (بمطبعة الجلاتين) فيوزع عليكم نسخ منها
كما يعطى لكم نسخ من ضبط المناقشات على القانون ونسخ جديدة من مفتاح الكتابة
الرمزية والمفتاح المختصر الأول مذيلاً بتراجم الإخوان بصورة أكثر تفصيلاً من
الأولى وعلى الله التيسير.
ثم قال (السيد الفراتي) : أخبركم أيها السادة بأني أخذت بالأمس رسالة من
أخينا الأديب البيروتي الذي لم يمكنه القدر من موافاة الجمعية كما بينت ذلك قبلاً
فهو يقرئكم السلام ويدعو للجمعية بالتوفيق ويطلب أن أتلو عليكم قصيدة له يخاطب
بها المسلمين.
فقال (الأستاذ الرئيس) وعليه السلام وأمر بقراءة القصيدة فقرئت وأُثْبَت منها
بإشارة الأستاذ الرئيس بعضُ أبيات وهي:
غيَّرْتُمُوا يا حيارى ما بأنفسكم ... فغير الله عنكم سابغ النعم
الله لا يهلك القرى إذا كفرت ... وأهلها مصلحون في شؤونهم
ترك التآمر بالمعروف أورثكم ... ما حاق من نُذُر يا زلة القدم
يا قومنا صححوا توحيد بارئكم ... بدون إشراك أحياء ولا رمم
ونقحوا الشرع من حشو ومخترع ... رُجْعَى إلى دين أسلاف ذوي ذمم
خذوا بمحكم آيات منزلة ... وسنة بينت في الفعل والكلم
دعوا البدائع في الدين وإن حسنت ... ولا يغرنكم تأويل محتكم
سماحة الدين مَنَّ الله خالقكم ... بها عليكم دعوا الكفران بالنعم
وحافظوا ملة بيضاء ساطعة ... وسمحة قد حبتكم كل مغتنم
راقت فضائلها في كل فلسفة ... قوامها حكمة تفضي إلى شمم
هَذِي وسيلتكم لا غيرها أبدا ... فاسعوا لنهضتكم يا خيرة الأمم
في غير جامعة التوحيد لن تجدوا ... من جامع لكمو لستم ذوي رحم
سياسة الدين أولى ما تساس به ... شتى الخلائق من عرب ومن عجم
فيها الحياة وفيها حفظ رايتكم ... خضراء سوداء حول الركن والحرم
* * *
ذيل
قررت الجمعية في اجتماع الوداع المنعقد في رابع أيام العيد بعض أمور مهمة
ينبغي أن تُسرّ ولا تذاع غير أنها رأت أن يلحق منها بهذا السجل ما يأتي فقط.
* * *
قرار عدد 6
إن الجمعية بعد البحث الدقيق، والنظر العميق في أحوال وخصال جميع
الأقوام المسلمين الموجودين وخصائص مواقعهم والظروف المحيطة بهم واستعدادهم
وجدت أن لجزيرة العرب ولأهلها بالنظر إلى السياسة الدينية مجموعة خصائص
وخصال لم تتوفر في غيرهم، فرأت الجمعية أن حفظ الحياة الدينية متعينة عليهم لا
يقوم فيها مقامهم غيرهم مطلقًا وأن انتظار ذلك من غيرهم عبث محض. على أن
لبقية الأقوام أيضًا خصائص ومزايا تجعل لكل منهم مقامًا مهما في بعض وظائف
الجماعة الإسلامية. مثل أن معاناة حفظ الحياة السياسية ولا سيما الخارجية متعينة
على الترك العثمانيين [1] ومراقبة حفظ الحياة الدينية التنظيمية يليق أن تناط
بالمصريين، والمقام بمهام الحياة الجندية يناسب أن يتكفل بها الأفغان وتركستان
والخزر والقوقاس يمينًا ومراكش وإمارات أفريقيا شمالاً، وتدبير حفظ الحياة
العلمية والاقتصادية خير من يتولاها أهل إيران وأواسط آسيا والهند وما يليها.
ولما كانت الجمعية لا يعنيها غير أمر النهضة الدينية رأت من الضروري أن
تربط آمالها بالجزيرة وأهلها العرب عمومًا وذلك لأجل رفع التعصب السياسي أو
الجنسي ولأجل إيضاح أسباب ميل الجمعية للعرب فنقول:
1- (الجزيرة) : هي مشرق النور الإسلامي.
2- (الجزيرة) . فيها الكعبة المعظمة.
3- (الجزيرة) فيها المسجد النبوي وفيه الروضة المطهرة.
4- (الجزيرة) أنسب المواقع لأن تكون مركزاً للسياسة الدينية لتوسطها بين
أقصى آسيا شرقًا وأقصى أفريقيا غربًا.
5- (الجزيرة) أسلم الأقاليم من الأخلاط جنسية وأديانًا ومذاهب.
6- (الجزيرة) أبعد الأقاليم عن مجاورة الأجانب.
7- (الجزيرة) أفضل الأراضي لأن تكون ديار أحرار لبُعْدها عن الطامعين
والمزاحمين نظرًا لفقرها الطبيعي.
8- (عرب الجزيرة) هم مؤسِّسو الجامعة الإسلامية لظهور الدين فيهم [2] .
9- (عرب الجزيرة) مستحكم فيهم التخلق بالدين لأنه مناسب لطبائعهم
الأهلية أكثر من مناسبته لغيرهم.
10- (عرب الجزيرة) أعلم المسلمين بقواعد الدين؛ لأنهم أعرفهم فيه
ومشهود لهم في أحاديث كثيرة بالمتانة في الإيمان.
11- (عرب الجزيرة) أكثر المسلمين حرصًا على حفظ الدين وتأييده
والفخار به، والعصبية النبوية لم تزل قائمة بين أظهرهم في الحجاز واليمن وعمان
وحضرموت والعراق وأفريقيا.
12- (عرب الجزيرة) لم يزل الدين عندهم حنيفًا سلفيًّا بعيدًا عن التشديد
والتشويش.
13- (عرب الجزيرة) أقوى المسلمين عصبية وأشدّهم أنفة لما فيهم من
خصائص البدوية [3] .
14- (عرب الجزيرة) أمراؤهم جامعون بين شرف الآباء والأمهات
والزوجات فلم تَخْتَل عزتهم.
15- (عرب الجزيرة) أقدم الأمم مدنية مهذبة بدليل سعة لغتهم وسمو
حكمتهم وأدبياتهم.
16- (عرب الجزيرة) أقدر المسلمين على تحمّل قشف المعيشة في سبيل
مقاصدهم وأنشطهم على التغرّب والسياحات، وذلك لبعدهم عن الترف المذلّ أهله.
17- (عرب الجزيرة) أحفظ الأقوام لجنسيتهم وعاداتهم فهم يخالطون ولا
يختلطون.
18- (عرب الجزيرة) أحرص الأمم الإسلامية على الحرية والاستقلال
وإباءِ الضَيْم [4 {.
19- (العرب على الإطلاق) لغتهم أغنى لغات المسلمين في المعارف
ومصونة بالقرآن الكريم من أن تموت.
20- (العرب) لغتهم هي اللغة العمومية بين المسلمين البالغ عددهم 300
مليون.
21- (العرب) لغتهم هي اللغة الخصوصية لمائة مليون من المسلمين وغير
المسلمين.
22- (العرب) أقدم الأمم اتباعًا لأصول تساوي الحقوق وتقارب المراتب
في الهيئة الاجتماعية.
23- (العرب) أعرق الأمم في أصول الشورى في الشؤون العمومية [5 {.
24- (العرب) أهدى الأمم لأصول المعيشة الاشتراكية.
25- (العرب) من أحرص الأمم على احترام العهود عزة واحترام الذمة
إنسانية واحترام الجوار شهامة وبذل المعروف مروءة [6 {.
26- (العرب) أنسب الأقوام لأن يكونوا مرجعًا في الدين وقوة للمسلمين فإن
بقية الأقوام قد اتبعوا هديهم ابتداءً فلا يأنفون من اتباعهم أخيرًا.
فهذه هي الأسباب التي جعلت جمعية أمّ القرى تعتبر العرب هم الوسيلة
الوحيدة لجمع الكلمة الدينية بل الكلمة الشرقية، والجمعية تسأل الله تعالى أن يوفق
ملوك المسلمين وأمراءهم للتصلب في الدين والحزم والعزم عساهم يحفظون عزهم
وسلطانهم إلى أن يرث الله الأرض ومَنْ عليها وأن يحميهم من التعصب السيئ
للسياسات والجنسيات ومن الكبر والأنفة، ومن التخاذل والانقسام ومن الانقياد إلى
وساوس الأجانب الأضداد لئلا ينتابهم الخطر القريب المحدق بهم وتتخاطفهم النسور
المحلقة في سمائهم، والله الموفق وإليه ترجع الأمور.
وهكذا تمت الاجتماعات وختمت المذاكرات وانفضّ الجمع على وعد التلاقي.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) لأنهم متقنون فن (الديبلوماتيك) أي المراوغة في المقال والتلون في الأحوال.
(2) وكذلك من يتبعهم من العشائر القاطنة بين الفرات ودجلة والنازحين إلى أفريقيا.
(3) وبقوة ذلك لا يزالون يأخذون خراجًا ممن يأخذون باسم هدية.
(4) هذا هو سبب عدم انقياد أهل اليمن ومَنْ يليهم للعثمانيين.
(5) يشهد لهم بذلك القرآن في قصة بلقيس مع سليمان عليه السلام إذ قالت تخاطب الملأ أي المستشارين الأشراف: [قَالَتْ يَا أَيُّهَا المَلأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنتُ قَاطِعَةً أَمْراً حَتَّى تَشْهَدُونِ} (النمل: 32) [قَالُوا نَحْنُ أُوْلُوا قُوَّةٍ وَأُوْلُوا بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالأَمْرُ إِلَيْكِ فَانْظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ} (النمل: 33) [قَالَتْ إِنَّ المُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ} (النمل: 34) .
(6) يكفي برهانًا على ذلك مجاملة أهل الجزيرة لسياح الإفرنج - ما عدا تلك الفعلة التي اندفع إليها ابن صباح ونال عليها بعد عامين رتبة باشا- وترجيح اليهود الهجرة للبلاد العربية وعدم اشتراك البلاد العربية العثمانية في حوادث الأرمن الأخيرة كالموصل وماردين وسعر ذي نصيبين والمدن العربية من ولاية حلب وأما حوادث لبنان والشام وحلب في القرن السابق فما كانت متولِّدة من تعصب ديني أو جنسي محض بل من غرور جماعة من الدروز بالإنكليزية وجماعة من المسيحيين بنابليون الثالث. اهـ

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 859

الكاتب: محمد رشيد رضا وفد بني تميم

عن جابر قال: جاءت بنو تميم بشاعرهم وخطيبهم إلى النبي - صلى الله عليه
وسلم -، فنادوه: يا محمد، اخرج إلينا؛ فإن مدحنا زَيْن، وإن سبنا شَيْن. فسمعهم
النبي صلى الله عليه وسلم فخرج عليهم وهو يقول: إنما ذلكم الله عز وجل فما
تريدون؟ قالوا: نحن ناس من بني تميم جئناك بشاعرنا وخطيبنا لنشاعرك
ونفاخرك. فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: ما بالشعر بُعثنا ولا بالفخار أُمرنا
ولكن هاتوا. فقال الأقرع بن حابس لشاب من شبابهم: قم فاذكر فضلك وفضل
قومك. فقال: الحمد لله الذي جعلنا خير خلقه، وآتانا أموالاً نفعل فيها ما نشاء،
فنحن من خير أهل الأرض وأكثرهم عددًا وأكثرهم سلاحًا، فمَن أنكر قولنا فليأتِ
بقول هو أحسن من قولنا وبفَعَال (كرمٍ) هو أفضل من فعالنا.
فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم لثابت بن قيس بن شماس الأنصاري -
وكان خطيبه -: (قم فأجبْه) فقام ثابت فقال: الحمد لله أحمده وأستعينه، وأؤمن به
وأتوكل عليه، وأشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له وأشهد أن محمدًا عبده
ورسوله، دعا المهاجرين من بني نمر أحسن الناس وجوهًا وأعظم الناس أحلامًا
فأجابوه، الحمد لله الذي جعلنا أنصاره ووزراء رسوله وعزًّا لدينه، فنحن نقاتل الناس
حتى يشهدوا أن لا إله إلا الله فمَن قالها منع منا ماله ونفسه ومن أباها قاتلناه وكان
رغمه في الله علينا هينًا، أقول قولي هذا وأستغفر الله للمؤمنين والمؤمنات.
قال الزبرقان بن بدر لرجل منهم: يا فلان قم واذكر أبياتًا تذكر فيها فضلك
وفضل قومك، فقال:
نحن الكرام فلا حي يعادلنا ... نحن الرؤوس وفينا يقسم الربع
ونطعم الناس عند المحل كلهم ... من السديف إذا لم يؤنس الفزع [1]
إذا أبينا فلا يأبى لنا أحد ... إنَّا كذلك عند الفخر نرتفع
فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: عليَّ بحسان بن ثابت. فذهب إليه
الرسول فقال: وما يريد مني رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ وإنما كنت عنده آنفًا.
قال: جاءت بنو تميم بشاعرهم وخطيبهم، فتكلم خطيبهم فأمر رسول الله صلى
الله عليه وسلم ثابت بن قيس، فأجابه , وتكلم شاعرهم فأرسل رسول الله صلى الله
عليه وسلم إليك لتجيبه. فقال حسان: قد آن لكم أن تبعثوا إلى هذا العود (والعود
الجمل الكبير) . فلما أن جاء قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: يا حسان، قم
فأجبه. فقال: يا رسول الله مُره فليُسمعْنِي ما قال. قال: أسمعْه ما قلت. فأسمعه،
فقال حسان:
نصرنا رسول الله والدين عنوة ... على رغم باد من معدٍّ وحاضر
بضرب كإيزاع المخاض مشاشه ... وطعن كأفواه اللقاح الصوادر [2]
وسلْ أُحدًا يوم استقلت شعابه ... بضرب لنا مثل الليوث الخوادر [3]
ألسنا نخوض الموت في حومة الوغى ... إذا طاب ورد الموت بين العساكر؟ !
ونضرب هام الدارعين وننتمي إلى حسب من جِذم غسان قاهر [4]
فأحياؤنا من خير مَن وطئ الحصى وأمواتنا من خير أهل المقابر
فلولا حياء الله قلنا تكرُّمًا على الناس بالخيفين هل من منافر؟ [5]
فقام الأقرع بن حابس فقال: إني - والله - يا محمد لقد جئت لأمر ما جاء له
هؤلاء، إني قد قلت شعرًا فاسمعْه. قال: هاتِ. فقال:
أتيناك كيما يعرف الناس فضلنا ... إذا اختلفوا عند اذِّكار المكارم
وأنَّا رؤوس الناس من كل معشر ... وأن ليس في أرض الحجاز كدارم
وأن لنا المرباع في كل غارة ... تكون بنجد أو بأرض التهايم
فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: قم يا حسّان فأجبه. فقام وقال:
بني دارم لا تفخروا إن فخركم ... يعود وبالاً بعد ذكر المكارم
هُبلتُم علينا تفخرون وأنتم ... لنا خَوَلٌ ما بين قِنٍّ وخادم
فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: " لقد كنت غنيًّا يا أخا بني دارم أن
نذكر منك ما قد كنت ترى أن الناس قد نسوه منك "، فكان قول رسول الله صلى
الله عليه وسلم أشد عليه من قول حسان ثم رجع حسان إلى قوله:
وأفضل ما نلتم من الفضل أنكم ... ردافتنا من بعد ذكر المكارم
فإن كنتم جئتم لحقن دمائكم ... وأموالكم أن تقسموا في المقاسم
فلا تجعلوا لله ندًّا وأسلموا ... ولا تفخروا عند النبي بدارم
وإلا - ورب البيت - مالت أكفّنا ... على رأسكم بالمراهفات الصوارم
فقام الأقرع بن حابس فقال: يا هؤلاء ما أدري ما هذا الأمر؟ ! تكلم
خطيبنا؛ فكان خطيبهم أرفع صوتًا وأحسن قولاً، وتكلم شاعرنا فكان شاعرهم أرفع
صوتًا وأحسن قولاً، ثم دنا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم: أشهد أن لا إله إلا
الله وأنك رسول الله. فقال النبي صلى الله عليه وسلم: (لا يضرك ما كان قبل هذا) ا. هـ رواه الروياني وابن منده وأبو نعيم وابن عساكر. وقد طعنوا بالمعلى
بن عبد الرحمن بن الحكيم الواسطي راويه، حتى رماه الدارقطني بالكذب، ولا
يستلزم هذا أن يكون الحديث بطوله غير واقع فإن احتمل أن فيه زيادة أدرجها
المعلى فذلك لا يمنع أن يستفاد من الحديث ما فيه من الأدب والعبرة، وإنما يمنع
الاحتجاج به في إثبات الأحكام ورُوي في السير بألفاظ أخرى. (1) السديف: شحم السنام.
(2) قال - في التاج عند قول القاموس -: والتوزيع القسم والتفريق كالإيزاع، وبه يروى شعر حسان رضي الله عنه * بضرب كإيزاع المخاض مشاشه * جعل الإيزاع موضع التوزيع، وهو التفريق، وأراد بالمشاش هنا البول، وقيل: هو بالغين المعجمة وهو بمعناه اهـ.
(3) الليث الخادر: المقيم في خدره، وهو أشد بأسًا منه خارج العرين لمكان الحماية ومنع الأشبال.
(4) جذم غسان: أصله وهو بكسر الجيم ويُفتح.
(5) نافره منافرة: حاكمه في الحسب والنسب، وقيل: فاخره مطلقًا.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 20

الكاتب: محمد رشيد رضا ورع أبي بكر رضي الله عنه

عن زيد بن أرقم قال: كان لأبي بكر مملوك يغلّ عليه فأتاه ليلة فتناول منه
لقمة، فقال له المملوك: ما لك كنت تسألني كل ليلة ولم تسألني الليلة؟ قال:
حملني على ذلك الجوع من أين جئت بهذا؟ قال: مررت بقوم في الجاهلية فرقيت
لهم فوعدوني فلما أن كان اليوم مررت فإذا عرس لهم فأعطوني. قال: أفٍّ لك
كدت أن تهلكني. فأدخل بيده في حلقه فجعل يتقيأ وجعلتْ لا تخرج فقيل له: إن
هذا لا يخرج إلا بالماء. فدعا بعسّ [1] من ماء فجعل يشرب ويتقيأ حتى رمى بها.
فقيل له: يرحمك الله، كل هذا من أجل هذه اللقمة؟ قال: لو لم تخرج إلا مع نفسي
لأخرجتها؛ سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (كل جسد نبت من
سُحت فالنار أولى به) فخشيت أن ينبت شيء من جسدي من هذه اللقمة. رواه
الحسن بن سفيان وأبو نعيم في الحِلية والدِّينوري في المجالسة بهذا السياق.
وروى أحمد في الزهد من طريق ابن سيرين والبيهقي عن زيد بن أرقم ما يؤيد
الواقعة.
وعن أبي بكر حفص بن عمر قال: جاءت عائشة إلى أبي بكر وهو ما يعالج
الميت ونفسه في صدره فتمثلت هذا البيت:
لعمرك ما يغني الثراء عن الفتى ... إذا حشرجت يومًا وضاق بها الصدر
فنظر إليها كالغضبان ثم قال: ليس كذلك يا أم المؤمنين (وفي رواية: ليس
كما قلت يا بنية) ؛ ولكن: {وَجَاءَتْ سَكْرَةُ المَوْتِ بِالْحَقِّ ذَلِكَ مَا كَنتَ مِنْهُ تَحِيدُ} (ق: 19) ، إني كنت قد نحلتك حائطًا وإن في نفسي منه شيئًا فرُدِّيه على
الميراث قالت: نعم. فَرَدَّتْهُ، أما إنَّا منذ وُلِّينا أمر المسلمين لم نأكل دينارًا ولا
درهمًا ولكن قد أكلنا من جريش طعامهم [2] في بطوننا، ولبِسنا من خشن ثيابهم على
ظهورنا، وليس عندنا من فيء المسلمين قليل ولا كثير إلا هذا العبد الحبشي وهذا
البعير الناضح وجرد هذه القطيفة [3] فإذا متّ فابعثي بها إلى عمر وأبرئيني منهن.
ففعلت فلما جاء الرسولُ عمرَ بكى حتى جعلت دموعه تسيل على الأرض وجعل
يقول: رحم الله أبا بكر لقد أتعب مَن بعده , يا غلام، ارفعْهن. فقال عبد الرحمن
بن عوف: سبحان الله تسلب عيال أبي بكر عبدًا حبشيًّا وبعيرًا ناضحًا وجرد
قطيفة ثمنه خمسة دراهم؟ ! قال: فماذا تأمر؟ قال: تردهن على عياله. قال:
لا والذي بعث محمدًا بالحق لا يكون هذا في ولايتي أبدًا ولا يخرج أبو بكر منهن
عند الموت وأردهن أنا على عياله. الموت أقرب من ذلك، رواه ابن سعد.
(المنار)
هكذا تكون خلافة رسول الله صلى الله عليه وسلم وهذه هي السيرة التي كان
يجب على المسلمين أن يُلزموا بها ملوك بني مروان وبني العباس الذين سموا
أنفسهم خلفاء، وكذلك غيرهم من الملوك. والله ما نكل بالإسلام وأوقع المسلمين في
هذا الهوان إلا استبداد أولئك الملوك بالسلطة وجعلهم الرعية وأموالها ملكًا لهم
يتوارثونها ويتصرفون فيها بما شاؤوا، حتى إذا ظهر فيهم عادل يحاول وضع
الحق موضعه - كمعاوية الأصغر وعمر بن عبد العزيز والمأمون - ألزموه بقوة
العصبية على أن يجري في طريقهم أو يخلع من الملك. ولقد تعب عمر بن عبد
العزيز فيما قدر عليه من العدل تعبًا عظيمًا.
نعم، إن هذه السُّنَّة التي سنَّها أبو بكر متعبة لا يقدر عليها إلا مثل عمر
ويظهر أنه كان يعتقد أن ما فرض له من الانتفاع من بيت المال (كما ذكرنا في
السنة الماضية) يجب أن يكون مشروطًا بمدة عمله للمسلمين، وأنه إذا بقي منه بقية
يجب أن ترد إلى بيت المال ولا يجوز لورثته التمتع بها؛ لأنهم لا يعملون للمسلمين
ما كان يعمله.
وإنَّا لنتمنى اليوم أن يأخذ أمراؤنا وملوكنا أضعاف كفايتهم، وأن يورث عنهم ما
بقي عن نفقاتهم بشرط أن يكفوا عن تبذير ما في خزائن الأمة من الأموال والتحف
والإفضاء بها إلى أوليائهم بمجرد شهواتهم وأهوائهم، وقد سبق لنا القول في السنة
الرابعة بأن في خزائن الدولة العلية من الذخائر والجواهر ما يكفي بعضه للقيام
بإنشاء الأساطيل البحرية وترقية القوة الحربية، بحيث تقاوم بها أعظم الدول القوية،
وهذه الذخائر كغيرها تحت تصرف شخص السلطان، ولا يكاد يسمح بشيء منها
إلا لقيصري الروس والألمان. (1) العُسّ: بالضم: القدح الكبير.
(2) الجريش: الدقيق الغليظ، معروف والمِلح لم يطيب.
(3) القطيفة: دثار مخمل أي: له زغب وجرد قطيفة: يريدون به خلق قطيفة، وأصله شيء جرد أي خَلِق.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 23

الكاتب: محمد رشيد رضا قتل بني إسرائيل أنفسهم
وبعثهم بعد موتهم

جاءنا من حضرة المحامي الشهير صاحب الإمضاء ما يأتي:
رأينا فيما أوردتموه بأحد أعداد المجلة في تفسير قوله تعالى: {فَتُوبُوا إِلَى
بَارِئِكُمْ فَاقْتُلُواْ أَنْفُسَكُم..} (البقرة: 54) إلى قوله جل شأنه: {ثُمَّ بَعَثْنَاكُم مِّنْ
بَعْدِ مَوْتِكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ} (البقرة: 56) أن سيدنا موسى دعا من يرجع إلى
الرب من قومه، فأجابه بعضهم فأمرهم بأن يأخذوا السيوف ويقتل بعضهم بعضًا
ففعلوا، وقتل منهم نحو ثلاثة آلاف. وإن البعث بعد الموت عبارة عن كثرة نسلهم
والبركة في أحفادهم تعويضًا لهم عن قتل آبائهم، على أننا لو أعدنا التأمل نرى أن
الأمر والإرشاد للتوبة لا يستلزمه قتل نفوس التائبين وكذلك البعث بعد الموت لا
يكون معناه زيادة النسل.
وحينئذٍ يكون الأقرب هو أن قتل النفس معناه إماتتها عن الفساد والمعصية
بسيف التوبة والندم ليبعثها الله بعد هذا الموت المعنوي إلى عالم الفلاح والتقوى، وأن
البعث هنا معناه هو الوصول إلى الحقيقة بعد ذلك الضلال الذي ماتت عنه عواطفهم.
فأرجوك أيها الصديق الفاضل إنعام النظر في ما أوضحته وإرشادي إلى
الحقيقة. ودمتم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... إسماعيل عاصم

(المنار)
تقدم في تفسير الآيات أن سؤال بني إسرائيل رؤية الله تعالى الذي عوقبوا
عليه بالصاعقة كان في واقعة مستقلة غير واقعة اتخاذ العجل الذي عوقبوا بالقتل
وقوله تعالى: {ثُمَّ بَعَثْنَاكُم مِّنْ بَعْدِ مَوْتِكُمْ} (البقرة: 56) وارد على غير الذين
قتلوا أنفسهم بالتوبة، فإذا اعتبر الخطاب لمجموع الأمة فلا فصل فهي التي قتلت
وهي التي صعقت، وهي التي بعثت وهذا ما عليه الأستاذ الإمام في إسناد الله تعالى
أعمال سلف بني إسرائيل في زمن موسى عليه السلام إلى بني إسرائيل الذين كانوا
في زمن التنزيل، وعليه لا إشكال في إسناد] بَعَثْنَاكُم [إلى الذين ماتوا بالصاعقة أو
غيرها ولا بعد في تفسير هذا البعث بعد الموت بكثرة النسل لا سيما مع ملاحظة أن
المخاطَبين بهذا كله هم اليهود الذين كانوا معاصرين للنبي صلى الله عليه وسلم.
أما قتل بعضهم بعضًا في التوبة فهو المنقول في كتبهم المقدسة والذي يتناقلونه
خلفًا عن سلف، وبه قال جماهير المفسرين، وذهب القاضي عبد الجبار من المعتزلة
إلى أن القتل هنا مجاز وما كان الله ليكلف الناس بالقتل؛ لأن التكليف لمصلحة العبد
ولا مصلحة في القتل لمن يقتل. ووجه الآية توجيهًا مقبولاً في اللغة وأساليبها وهو
نحو ما في السؤال لم يحصل بالفعل وإن كان يجوز التكليف به.
قال الآلوسي: ومن الناس من جوَّز ذلك إلا أنه استبعد وقوعه فقال (معنى
اقتلوا: ذللوا) ومن ذلك قوله:
إن التي عاطيتني فشربتها ... قتلت قتلت فهاتها لم تقتل
ولولا أن الروايات على خلاف ذلك لقلت به تفسيرًا، ونقل عن قتادة أنه قرأ
(فاقتلوا أنفسكم) والمعنى أن أنفسكم قد تورطت في عذاب الله تعالى بهذا الفعل
العظيم الذي تعاطيتموه وقد هلكت فاقتلوها بالتوبة والتزام الطاعة وأزيلوا آثار تلك
المعاصي بإظهار الطاعات اهـ.
وقال في تفسير قوله تعالى: {ثُمَّ بَعَثْنَاكُم مِّنْ بَعْدِ مَوْتِكُمْ} (البقرة: 56)
بعدما أورد القول المشهور: ومن الناس من قال: كان هذا الموت غشيانًا وهمودًا لا
موتًا حقيقة كما في قوله تعالى: {وَيَأْتِيهِ المَوْتُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ} (إبراهيم: 17) ومنهم من حمل الموت مجازًا كما في قوله تعالى: {أَوَ مَن كَانَ
مَيْتًا فَأَحْيَيْنَاهُ} (الأنعام: 122) وقد شاع ذلك نثرًا ونظمًا ومنه قوله:
أخو العلم حي خالد بعد موته ... وأوصاله تحت التراب رميم
وذو الجهل ميت وهو ماشٍ على الثرى ... يظن من الأحياء وهو عديم
ومعنى البعث على هذا التعليم أي: ثم علمناكم بعد موتكم اهـ.
فما ورد في السؤال معقول وجيه ولم أذكره في تفسير الآيات؛ لأنني لم أتذكر
أن الأستاذ الإمام أورده على أنه ما كان ليغفل مثل هذه الوجوه المعقولة ولعلي نسيت
وسبحان مَن لا ينسى.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 119

الكاتب: محمد رشيد رضا آثار علمية أدبية

(مختصر جامع بيان العلم وفضله وما ينبغي في روايته وحمله)
كنا نسمع بكتاب العلم لحافظ المغرب الإمام أبي عمر يوسف بن عبد البر
ونرى النقل عنه في كتب الحديث والأثر فنشتهي أن نراه ونتمنى لو يطبع. وقد
أعطانا الله ما نتمنى، إذ أظفر الشيخ أحمد عمر المحمصاني البيروتي الأزهري
المعروف بحسن اختيار الكتب بنسخة من هذا الكتاب ووفقه لاختصارها وطبعها.
وما كان اختصاره إلا حذف الأسانيد والمكرر. وقد ذيّله بهوامش فسر بها الغريب
من الكلم، ونوه ببعض الفوائد والحكم وجعل في آخره فهرسًا للأعلام ذكر فيه جميع
أسماء الصحابة والعلماء الذين جاء ذكرهم فيه مبينًا مواضعها من الصفحات
والأسطر، وقد بلغت صفحات الكتاب 232 وهو بشكل المنار وطبع بحروف
كحروفه الصغيرة ولا أجد قولاً أقرظه بعد شهرته وبعد صيت مؤلفه إلا أن أتحف
القراء ببعض فوائده وسيكون ذلك في غير هذا الجزء؛ ولكنني أعجل بالنصيحة لأهل
العلم الإسلامي ومحبيه بأن يقرؤوا هذا الكتاب ويقتنوه وثمن النسخة منه خمسة
قروش صحيحة وهو يطلب من مؤلفه بالأزهر ومن إدارة مجلة المنار. ومن جميع
المكاتب الشهيرة في مصر وغيرها.
***
(إغاثة اللهفان في مصايد الشيطان
وطريق الهجرتين وباب السعادتين)
كتابان جليلان للإمام الحجة شمس الدين محمد بن أبي بكر الحنبلي المعروف
بابن قيّم الجوزية، موضوعهما النهي عن البدع والمحرمات والكلام في الأخلاق
والآداب الدينية والمواعظ والرقاق والاعتصام بالكتاب والسنة، ومثل هذا الإمام
الحافظ هو الجدير بالتأليف في ذلك؛ فقد كان هو وشيخه؛ بل شيخ الإسلام وعلم
الأعلام أحمد ابن تيمية أعلم أهل الأرض بالكتاب والسنة وعندي أنه لا يستغني أحد
يطلب علم الدين عن الاطِّلاع على كتبهما وأن هذين الكتابين يصلحان لإفادة العوام
وإن كان لا يستغني عنهما الخواص. وقد طبع الثاني منهما في هامش الأول وبلغت
صفحات المجلد الذي جمعهما 423 من القطع الكامل وهو يطلب من مطبعة
ومكتبة الحلبي بمصر.
***
(غنية المؤدبين في الطرق الحديثة للتربية والتعليم)
كان حديث الوضع والطبع ألفه الشيخ عبد العزيز شاويش أحد مفتشي نظارة
المعارف العمومية بدأه بمقدمة في تاريخ التربية وجاء فيه بفصول في علم النفس
وفصول في التربية على اختلاف ضروبها، وفصول في أساليب التعليم ونظام
المدارس وفي هذه الفصول فوائد ومسائل لا تكاد توجد في كتاب عربي؛ لأنها
مقبوسة من علوم العرب - وقد تربى المؤلف في أحسن مدرسة لهم وهي مدرسة دار
العلوم بمصر - ومن علوم الإفرنج - وقد تخرج في مدرسة من أحسن مدارس
الإنكليز - وقد تصفحنا صفحات من الكتاب فاستحسنا وضعه ورجونا نفعه ولم ننتقد
فيه شيئًا يضع لذاك الوضع أو يحول دون هذا النفع، وإنما هي كلمات نبت عن
مواضعها، وقضايا لا تؤخذ على إطلاقها.
أما الكلمات فبعضها من تحريف الطبع وبعضها من استعمال المدارس ككلمة
(تخته) فإنها فارسية معناها (الخشب) وتعريبها (تخت) وهو وعاء تصان فيه
الثياب وسرير من خشب أو غيره غلبت في عرش السلطان، واستعمال المؤلف في
اللوح الذي يكتب عليه ومنها ضرب من ضروب التجوز أو التوسع في الكلام بنحو
التعدية والتقديم والتأخير كقوله: (كفى لهم معلم واحد) وقوله في ابتداء كلام:
(كانت تعلم اليهود القراءة) يريد كانت اليهود تعلم. ونحو ذلك من الجمل التي تنكر
بعضها البلاغة وإن عرفها النحو، ومثلها كثير في كلام المعاصرين من الكتاب
والمؤلفين الذين يغفر لهم ما لا يغفر لمعلمهم فن التربية والتعليم مثل صديقنا مؤلف
كتاب (غنية المؤدبين) .
وأما القضايا التي يتنقد إطلاقها فمثل ما حكاه في أول الكتاب عن التربية عند
اليهود وعند العرب فقد ذكر أن التربية كانت عند الإسرائيليين إلى سنة 64 قبل
الميلاد منزلة دينية قال: (فيربو الطفل وليس في قلبه شيء غير الله وجلاله)
وهذه نتيجة فيها مبالغة عظيمة ولا بد أن يكون المؤلف نقلها عن كتاب أوربي
يطري اليهود، والتاريخ يدل على أنهم لم يكونوا في عصر من الأعصار آخذين
بروح الدين بمثل هذه العناية. ومثل ما حكاه عن طريق التعليم عند العرب فإنه إنما
ذكر رأي ابن خلدون في ذلك ولم يذكر ما يذكر ما كان عليه العرب في نفس الأمر.
ومثل هذا لا ينافي كون الكتاب لا نظير له في بابه وأنه ينبغي للمعلمين
والمربين الاستعانة به والاستفادة منه. ويا ليت أهل الأزهر يقرأونه ويطلعون على
ما كتبه واحد كان منهم ثم تعلم بعد علومهم ما لم يتعلموا وقد قال بعض أفاضل
المشتغلين بتعليم فن التربية والتعليم في تقريظ هذا الكتاب كلمة ينبغي أن تكون
فصل الخطاب وهي: إنني كنت إذا أردت إلقاء الدرس في هذا الفن لا أجد ما أقول
إلا بعد بحث واستقصاء وجهد وعناء فلما طبع هذا الكتاب نظرت فيه فأصبت في
كل فصل من فصوله ما ينبغي أن يلقى في الدرس الذي يبحث ذلك الفصل في
مسائله مع زيادات لا يستغنى عنها، ولا بد للمعلم منها، والكتاب يطلب من مكتبة
المؤيد ومكتبة الشعب بمصر.
* * *
(المنتحل للإمام أبي منصور الثعالبي)
الثعالبي من أئمة اللغة والأدب المعروفين وله الكتب النافعة فيهما ومنها هذا
الكتاب الذي أودعه مفردات ومقاطيع من مختار الشعر في ضروب الكلام وشجونه
مما يحسن إيراده في الرسائل والفصول الأدبية والأخلاقية والاجتماعية. ولقد كان
سرًّا مضمرًا في خاطر الدهر حتى وقعت نسخة منه للشيخ أحمد أبي علي أمين
مكتبة البلدية في الإسكندرية وهو من أهل العلم والأدب، وعشاق الفنون فأذاعه بما
حرص على نشرها بالطبع بعد عناء في تصحيحها وتعليق شرح وجيز عليها جعله
كالطراز على مطارف بعض الصحائف.
* * *
(المنتخل في تراجم شعراء المنتحل)
كتاب لطيف لشارح المنتحل وطابعه رتب فيه أسماء الشعراء الذين ألف
المنتحل من مختار كلامهم على حروف المعجم وذكر سيرهم مختصرة مفيدة فكانت
صفحات الكتابين معًا 360 والكتاب طِلْبة المتأدبين وقد طبع على ورق جيد وضبط
ما يستحق الضبط من كلِمه بالشكل وثمن النسخة منه 20 قرشًا صحيحًا وأجرة
البريد قرشان وهو يطلب من طابعه ومن إدارة مجلة المنار بمصر، وإننا نذكر
نموذجًا منه ونبدأ بباب الأمثال والحكم والآداب.
قال امرؤ القيس بن حجر الكندي:
الله أنجح ما طلبت به ... والبر خير حقيبة الرحل
* * *
لقد طوقت في الآفاق حتى ... رضيت من الغنيمة بالإياب
* * *
فإنك لم يفخر عليك كفاخر ... ضعيف ولم يغلبك مثل مغلب
* * *
وجرح اللسان كجرح اليد ...
* * *
وقال طَرَفَة بن العبد:
كفى واعظًا للمرء أيام دهره ... تروح له بالواعظات وتغتدي
عن المرء لا تسأل وسل عن قرينه ... فكل قرين بالمقارن يقتدي
وظلم ذوي القربى أشد مضاضةً ... على المرء من وقع الحسام المهندِ
إذا ما رأيت الشر يعقب أهله ... وقام جناة للشر فاقعدِ
ستبدي لك الأيام ما كنت جاهلاً ... ويأتيك بالأخبار من لم تزودِ
***
يا راقد الليل مسرور بأوله ... إن الحوادث قد يطرقن أسحارا
***
كلهم أروغ من ثعلب ... ما أشبه الليلة بالبارحة
***
لنا يوم وللكروان يوم ... تطير البائسات ولا تطير
***
وأعلم علمًا ليس بالظن أنه ... إذا ذل مولى المرء فهو ذليل
***
وقال الأفوه الأودي واسمه صلاة بن عمرو:
تهدي الأمور بأهل الرأي ما صلحت ... وإن تولت فبالأشرار تنقادُ
والبيت لا يُبتنى إلا على عَمَد ... ولا عماد إذا لم ترس أوتادُ
فإن تجمع أوتاد وأعمدة ... وساكن بلغوا الأمر الذي كادوا [1]
***
وقال محمد بن مناذر:
يا عجبًا من حاله كيف لا ... يخطئ فينا مرة بالصواب
***
وقال أبو نواس:
كفى حزنًا أن الجواد مقتر ... عليه ولا معروف عند بخيل
***
وأوبة مشتاق بغير دراهم ... إلى قومه من أعظم الحدثان
***
وقال محمود الوراق:
وإذا غلا شيء عليَّ تركته ... فيكون أرخص ما يكون إذا غلا
***
ولم أر بعد الدين خيرًا من الغنى ... ولم أر بعد الكفر شرًّا من الفقر
وقال علي بن الجهم:
وعاقبة الصبر الجميل جميلة ... وأفضل أخلاق الرجال التفضل
ولا عار إن زالت عن الحر نعمة ... ولكن عارًا أن يزول التجمل
***
وقال أبو تمام:
ومن لم يسلم للنوائب أصبحت ... خلائقه طرًّا عليه نوائبا
***
وقال أبو الطيب المتنبي:
أهمّ بشيء والليالي كأنما ... تطاردني عن كونه وأطارد
وحيد من الخلان في كل بلدة ... إذا عظم المطلوب قل المساعد
***
إنا لفي زمن ترك القبيح به ... من أكثر الناس إحسان وإجمال
***
وقال آخر:
فيا نفس صبرًا إنما عفة الفتى ... إذا عفَّ عن لذاته وهو قادر
دع الوطن المألوف رابك أهله ... وعد عن الأهل الذين تكاشر
فأهلك من أصغى وعيشك ما صفا ... وإن نزحت دار وقلت عشائر
وكيف يُنال المجد والجسم وادع ... وكيف يحاز الحمد والوفر وافر
وهل تحجب الشمس المنيرة ضوءها ... ويستر نور البدر والبدر زاهر
***
وقال آخر:
وكنت إذا خاصمت خصمًا كببته ... على الوجه حتى خاصمتني الدراهم
فلما تنازعنا الخصومة غلبت ... عليَّ وقالوا قم فإنك ظالم
ولما التقينا لجلجت في حديثها ... ومن آية الشر الحديث الملجلج
***
إن الأمير هو الذي ... يضحَى أميرًا بعد عزله
إن زال سلطان الولا ... ية فهو في سلطان فضله
***
شعار الفتى ذم الزمان الذي أتى ... ومن شأنه مدح الزمان الذي مضى
***
(مشاهير الشرق في القرن التاسع عشر)
صدر الجزء الثاني من هذا الكتاب لمؤلفه جُرجي أفندي زيدان منشئ مجلة
الهلال الشهيرة وهو خاص بتراجم رجال العلم والأدب والشعر ومنهم كُتَّاب الجرائد،
وطريقة المؤلف في التأليف وذوقه في تحرير التاريخ مما لا يحتاج إلى تنويه. ولا
يكاد يوجد قارئ بالعربية إلا ويجب أن يطلع فيه على ترجمة فيلسوف الشرق السيد
جمال الدين الأفغاني وغيره من رجال العلم والأدب كالدكتور فانديك والسيد أحمد
خان وبطرس البستاني والشيخ أحمد أفندي فارس وكمال بك نامق ومحمود باشا
الفلكي وأمثالهم.
نعم، قد انتقد عليه أنه ذكر بعض الأدباء الذين لا يعدون من رجال النهضة
والذين يوجد لهم نظائر وأمثال كثيرون.
والكتاب يطلب من مكتبة الهلال وثمنه 15 قرشًا صحيحًا.
***
(ديوان الرافعي)
لم ينسَ القراء أننا نشرنا مقدمة هذا الديوان في الجزء الأول وقد تم طبع
الديوان مذيلاً بشرح وجيز لشقيق الناظم محمد كامل أفندي الرافعي. ومَن أراد أن
يعرف مكانة هذا الديوان في دواوين الشعر والأدب فلينظر ما قرظه به فرسان هذا
الميدان كمحمود باشا سامي البارودي والشيخ عبد المحسن البغدادي وحافظ أفندي
إبراهيم وغيرهم وإننا ننشر تقريظ هذا الأخير لاختصاره قال:
قد قرأنا نظيمكم فقرأنا ... حكمة كهلة وشعرًا فتيّا
وتلونا نثيركم فشهدنا ... كاتبًا بارع اليراع سريّا
خاطر يسبق العيون إلى القلـ ... ب ويطوي منازل البرق طيّا
ومعانٍ كأنها الروح في الصـ ... يف تهز النفوس هز الحميّا
من بنات المحار يصبو إليها ... تاج كسرى وتشتهيها الثريّا
إيه يا رافعي أحسنت حتى ... لا أرى محسنًا بجنبك شيّا
أنت والله كاتب بدوي ... إن عددناك شاعرًا بدويا
ولا غَرْوَ، فهذا الشاعر في بدايته قد فاق كثيرًا من شيوخ الشعراء في نهايتهم
فنتمنى لو يقبل الناس على ديوانه تنشيطًا للأدب وأهله.
(ورقة الآس)
هي القصة الرابعة عشرة من قصص (مسامرات الشعب) الشهرية كتبها
أحمد بك شوقي شاعر الأمير وقد قرأتها فألفيتها أحسن ما قرأت من هذه القصص
عبارةً وأسلوبًا وتأثيرًا حتى كدت أقول: إنها هي القصة الأولى والأخيرة من هذه
المسامرات. وقد صدر بعدها قصة مصارع الشهوات وقصة الفتاة اليابانية وهي
الأخيرة ومؤلفها حسن أفندي رياض وقد نظرت في التي قبلها فلم أحمد أوائلها وربما
كان ختامها مسكًا.
***
جرائد ومجلات جديدة
(المغرب)
جريدة سياسة اقتصادية علمية أدبية تصدر في مدينة الجزائر باللغة العربية
مرتين في الأسبوع صاحب امتيازها موسيو بيير فونطانا وقيمة الاشتراك فيها
عشرة فرنكات في الجزائر و15 في غيرها وهي على قبح ورقها وسوء طبعها
نافعة للجزائريين المحرومين من الصحف الوطنية العربية التي تعرّفهم بعض
أحوال العالم وشؤون الاجتماع. فنتمنى لها دوام الاعتدال والقصد والرواج في تلك
البلاد.
(الأفكار)
جريدة وطنية إخبارية صحية أسبوعية أنشأها في سان باولو بالبرازيل
الدكتور سعيد أبو جمره صاحب كتابي (حياتنا التناسلية) و (وقاية الشبان) وقيمة
الاشتراك فيها 200 قرش برازيلي في البرازيل وعشرون فرنكًا في سائر الممالك.
وهي جريدة ترجى فائدتها، فعسى أن يتحقق الرجاء.
(الفضيلة)
مجلة أدبية تصدر في مصر آخر كل شهر شمسي لمنشئها سليم أفندي العضم
وقيمة الاشتراك فيها أربعون قرشًا في القطر المصري وثلاثة عشر فرنكًا في غيره
وثلاثون قرشًا لرجال وطلاب العلم. وقد صدر منها جزآن، ثانيهما في شهر أبريل.
(حب العلوم)
مجلة علمية دينية تاريخية انتقادية تصدر بزفتى مرتين في كل شهر لمنشئها
الشيخ عبد الفتاح جاب الله (هكذا) وقيمة الاشتراك فيها خمسة عشر قرشًا ولطلبة
الأزهر وأساتذة المدارس عشرة قروش، وقد أنشئت في أول المحرم من
هذه السنة.
(الصيحة)
جريدة أسبوعية تصدر في طنطا صاحبها محمود أفندي الشاذلي وقيمة
الاشتراك فيها مئة قرش (جنيه مصري) .
(القاهرة)
جريدة تصدر في مصر لصاحبها بشير أفندي يوسف، قيمة الاشتراك فيها
ثلاثون قرشًا وهي تصدر في الشهر مرتين.
(السياسة)
جريدة أسبوعية تصدر في مصر لصاحبها يوسف أفندي كسّاب وقيمة
الاشتراك فيها 60 قرشًا في القطر المصري 25 فرنكًا في سائر الأقطار. (1) المنار: كاد الأمر: حاول طلبه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 140

الكاتب: محمد رشيد رضا تقريظ المنار

كتب إلينا محسن الملك سيد مهدي خان ناظم مدرسة العلوم في عليكره وأحد
أركان النهضة الإسلامية في الهند كتابًا، ذكر فيه المنار بما يقتضيه الحب وتنظره
عين الرضى فقال ما نصه:
(قرأنا خاتمة المنار للسنة الخامسة بفرحة وامتنان لا مزيد عليهما. وقد
سرَّنا ما علمنا من أن المنار الإسلامي قد ازداد شهرة وقبولاً في جميع أنحاء الكرة
الأرضية، وصار موضع ثقة العلماء والفضلاء في البلاد العجمية والعربية. ولا
غَرْوَ، فإننا نقطع قطعًا أن مجلتكم هي المجلة الوحيدة التي تخدم الأمة المحمدية
والديانة الإسلامية بجد ونشاط وعزم وثبات وعقل وتدبر وإن مقالاتها الطنانة الرنانة
البالغة حد الإعجاز ما كتب مثلها على ما نعلم عرب ولا عجمي. ولا يستطيع كاتب
هندي أن يصف المجلة حق وصفها مهما أوتي من الفصاحة وحسن البيان فغاية ما
نقول: جزاكم الله خير الجزاء. ومَن قال ذلك فقد أبلغ بالدعاء وبلغ غاية الثناء.
لا شك أن المنار في هذه السنة قد نما نموًّا عجيبًا وانتشر انتشارًا غريبًا في
البلاد المصرية، غير أن شهرته وانتشاره في البلاد الهندية لا يقل عن شهرته
وانتشاره في مصر؛ فإن مئات من مقالاته الحكمية والإسلامية نقلناها في لغتنا
الهندية ونشرناها في جريدتنا الأسبوعية (على كدة أنسيثيوت كزت) ، ثم تناقلتها
الجرائد الإسلامية؛ فقرأها ألوف من قرائنا وقراء سائر الجرائد وحازت رضى
العلماء والفضلاء في المدارس والجوامع والمساجد. ومن غريب الاتفاق أن مترجم
مقالاتكم لجريدتنا هو أيضًا سمي حضرتكم اسمه رشيد أحمد الأنصاري وهو من
محرري جريدتنا ومن مشاهير الكُتاب والمترجمين المجيدين في الهند.
يسرنا أن الحرية التي حلت في ربوع مصر بواسطة الاحتلال لا شك أنكم
تعرفون قيمتها وتقدرونها حق قدرها لاقتصاركم على المباحث الدينية الإسلامية
والمقالات العلمية والفضائل الأخلاقية، واجتنابكم المسائل السياسية، وإننا تجزم
جزمًا أن هذه الخطة التي رسمتموها للمنار هي أسلم له وأضمن للوصول إلى
الغرض المقصود وأوفق وأفيد للمسلمين من الخطة التي سار عليها بعض كُتاب
الجرائد المصرية. الإسلام يأمرنا بالمسالمة والمجاملة وحسن القصد مهما كانت
الظروف والأحوال. فلا ينبغي لمسلم أن يكون عليه سلطان (لعفريت الوطنية
الكاذبة) ، وينبذ بها أوامر دينه ومصالح أمته وراء ظهره. وفق المسلمين لما يحب
ويرضى. (تنبيه) : لم ننشر في هذا الجزء شيئًا من الكرامات وشبهات المسيحيين؛ لأنه صدر مما قبله.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 159

الكاتب: بعض الأفاضل سؤال في التثليث
لبعض الأفاضل

سؤال للمسيحيين أرجو ... إجابتهم عليه مع اليقين
هل التثليث في المولى قديم ... أم الأقنوم أُحدث بعد حين
وليس على الحدوث يقر قوم ... وعن قدم القديم تجاوبوني
أموسى كان يجهل أم بمين ... أتى أم غيروا أركان دين
وليس بجهله أحد مقرًّا ... ولا بالمين يرمى والمجون
فقولوا قومه نقصو وزادوا ... بذلك صح قرآن الأمين
وأما كون موسى قد دعاهم ... على قدر العقول فسامحوني
وإن الحق يغلب كل ظن ... دعوا تثليثكم أو جاوبوني
شرح السؤال
أرجو قبل كل شيء من المسيحيين عمومًا - وأخص ذوي العقول السامية
والأفكار الراقية خصوصًا - أن يجاوبوا بما يطمئن إليه فؤادهم وترتاح إليه
ضمائرهم، ويسكن إليه خاطرهم، ولمنع سوء التفاهم أو التجاهل سأشرح السؤال
شرحًا كافيًا، وهو:
هل التثليث في ذات الله سبحانه مع الأقانيم حادث أو قديم؟ فإن كان حادثًا
لزم الغِيَر في ذات الله، وهو مُحال باتفاق، وإن كان قديمًا فمن المعلوم أن الله
أرسل قبل المسيح عليه السلام رسلاً أو آباء - كما تسمون - بشرائع مخصوصة،
نخص من بينهم موسى عليه السلام؛ لوجود بقية من أتباعه، ولاعتراف المسيح
بناموسه وإقراره بأصل شريعته، وأنه مكمل لها فقط، ولو سألنا قومه عن
أصل شريعتهم وعن اعتقادهم في الله المبني على دعوة موسى - لأجابوا
بالتوحيد المطلق المجرد عن التثليث والأقانيم أحد من كتبهم. فهنا نقول: هل
هذه هي دعوة موسى، وأنها كانت للتوحيد المطلق أو أن قومه غيروها وكانت
بالتثليث؟ فإن قالوا بالأخير صدق القرآن في أنهم يغيرون ويبدلون، ويحرفون
الكلم عن مواضعه، وما صدق على أحد المثلين يصدق على الآخر، فلا ثقة إذا في
الديانة المسيحية وكتبها ولا داعي لاعتقاد صحتها، بل يجب أن تكون الثقة
في الموثوق به وهو القرآن المجيد. وإذا أجابوا بالأول وأن دعوة موسى كانت
للتوحيد قلنا: هل كان موسى يجهل ما يجب اعتقاده في مولاه الذي أرسله واصطفاه
من بني إسرائيل المصطفين على العالمين؟ أو كان يكذب على قومه
فيدعوهم إلى أن الله واحد فقط وهو يعلم أنه ثلاثة في واحد أو واحد في ثلاثة أقانيم
؟ أو كان يستعمل التورية في أساس الرسالة؛ إذ معرفة الله أصل كل دين وأساس
كل رسالة وشريعة سماوية، سيقولون: إنه كان يعلم أنه واحد في ثلاثة (أي يعلم
التثليث) ولكن لم يؤمر بتبليغه؛ لأن الشرائع تأتي علي قدر العقول.
ولكن نقول لهؤلاء: إن المعهود في تاريخ البشر هو ميلهم إلي الوثنية والتعدد
وهؤلاء قدماء المصريين ووارثوهم اليونان وبعدهم الرومانيون الذين بنيت دولتهم
بأنقاض دولة اليونان كان تعدد الآلهة فيها وقبلها آخذًا حده - ولعل سر التثليث جاء من
هنا - فلو أتي موسى قومه ودعاهم علي قدر العقول لكان الأليق به أن يدعوهم إلى
التثليث ويقلل تعدد الآلهة نوعًا ما خصوصًا وقد كان ظهوره في مدة مجد المصريين،
وتعدد الآلهة عندهم أشهر من أن يذكر - فهذا قول لا يقوله عاقل.
وإن قالوا: إن قضية التثليث غير معقولة فيجب الإيمان بها اتباعًا للوحي
نقول: فلِمَ لَمْ يدعُ إليها موسى والأنبياء وهي لا يشترط فيها العقل ولا الاستعداد؟ !
والنتيجة أن التثليث ليس بحادث ولا قديم وكل ما كان كذلك فهو باطل، فالتثليث باطل
لأنه لو كان حادثًا للزم التغير في ذات الله وهو باطل، فالتثليث ليس بحادث ولو كان
قديمًا لقال به موسى عليه السلام والأنبياء ولكنهم لم يقولوا به فهو ليس بقديم. ولا
يعقل أن موسى عليه السلام كان جاهلاً أو كاذبًا أو مورِّيًا في أصل الدعوة والمعقول
أنه لم يكن تثليث فثبت ما تقدم من نفيه.
... ... ... ... ... ... ... ... ... (س ن. ان)

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 225

الكاتب: محمد رشيد رضا الباب وقرة العين

يرى بعض الفضلاء أن من حقوق قراء المنار علينا إذا نحن نشرنا شيئًا من
كلام غيرنا أن ننتقد ما نراه فيه منتقدًا في اللفظ أو الفحوى، سواء كان ذلك مرسلاً
إلينا أو منقولاً من الكتب أو الجرائد والمجلات. ولم نَرَ أحدًا التزم مثل هذا ونظن
أن أكثر الناس لا يقول به إلا في موضوع يقصد صاحب المجلة إلى إثباته فيجيء في
الكلام المنقول ما ينفيه، فينبغي له حينئذٍ أن يحتج لرأيه ولكن لا يجب عليه أن
يصل كل ما ينشره لغيره بمقال ينتقده فيه مطلقًا إذا هو وجد ما يصح أن ينتقد.
ومما انتقد علينا بالنص سكوتنا على ما جاء في ذلك المكتوب المنشور في
الجزء الثاني من ذكر الباب وقرة العين في النابغين الذين يُعَد واحدهم بألف، قال
المنتقد: إن الباب رجل مبتدع دجال لم يأتِ بشيء يرفعه إلى مصاف النابغين وأما
قرة العين فهي بَغي أباحت نفسها للناس وفتنتهم بجمالها وقد عاقبتها الحكومة
الإيرانية بأن ربطتها في أذناب الخيل فعدَتْ بها حتى مزقتها كل ممزق.
ونحن نوافق المنتقد ونظن أن عذر الكاتب عدم الوقوف على كل ما يعرفه
أمثاله؛ فإن هذا إيراني وذلك مغربي، يسمع أن الباب أنشأ مذهبًا تبِعه فيه خلق
كثير وأن قرة العين كانت من دعاة مذهبه وكانت عالمة خطيبة مؤثرة وهذا هو ما
كنا نسمعه قبل الاختبار وتمام الاطلاع. ولا أقول أن الكاتب يعتقد صحة مذهب
الباب، بل أنا أعتقد أنه لا يشك في بطلانه. ومن قدر على إنشاء مذهب باطل
يتبعه فيه ناس كثيرون فهو نابغ في استعداده الفطرى ولكنه وجه استعداده إلى الباطل،
ولو وجهه إلى الحق لنفع نفعًا عظيمًا؛ لأن قوة استعداده تؤيَّد بقوة الحق.
ونعيد هنا ما كنا قلناه من قبل وهو أن البابية أو البهائية لم يأتوا بمذهب جديد
في الإسلام، وإنما أحدثوا دينًا جديدًا كالنصرانية سواء، وأن أتباعهم ليسوا من
الكثرة كما يدعون. وإنما هم قوم يوهمون ويموهون.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 232

الكاتب: للعالم العالم ع. ز. نظام الحب والبغض
رسالة في علم النفس وفلسفة الأخلاق
للعالم العامل ع. ز.

(تمهيد)
(1) إن للشرور أسبابًا معظمها ناتج من أوهام باطلة. فيجب إحياء الحقائق
وإزهاق الأوهام.
(2) إن للأوهام أبوابًا معظمها ناشئ من الجهل - البسيط والمركب -
فيفرض تنوير الأذهان بقدر العلم وإن كان قليلاً.
(3) إن للجهل أسبابًا معظمها آتٍ من قلة القراءة والكتابة الصحيحتين.
فيلزم السعي في تكثير القراء الذين يفقهون ما يكتب - كتابة صحيحة - والكُتاب
الذين يعرفون كيف يكتبون.
(4) إن لقلة القراءة والكتابة - الصحيحتين - أسبابًا، معظمها صادر عن
رداءة أصول التعليم. فيتحتم الدلالة على الأصول النافعة وتعويد الناس عليها.
(5) إن لرداءة أصول التعليم أسبابًا جُلها من التقليد الأعمى وإهمال الفكر
فلا بد من النصح والتناصح بالتفكر.
(6) إن للتقليد الأعمى أسبابًا أكثرها ناجم عن اختلال شئون النفوس في
حبها وبغضها فيتعين وصف علاجات تشفي من هذا الاختلال ولو قليلاً.
هذه الفرائض المشروحة لا يشك في وجوبها عاقل ولكن مَن هم المكلفون بها؟
أنتم يا علماء النفس مكلفون بهذه الفرائض. ومنذ كلفت نفسي أن تتشرف بالدخول
في زمرتكم طفقت أطالع صفحات كتاب الوجود بعين البصيرة وأقيد النتائج في دفتر
الذاكرة. فهذا ما شجعني اليوم على أن أشارككم في أعمالكم. ومن أجل هذه
المشاركة حررت فصولاً لتأدية بعض هذه الفرائض، أكثرت فيها من التوضيح
وأقللت الفضول وتوخيت أسهل العبارات وأجمل الإشارات وراعيت فيها فهم
الصغير (من حيث القراءة لا من حيث السن) والكبير. ووهم الجليل والحقير،
وعدلت عن قيل زيد وعبيد واستمسكت بما أرسل الله لأبصارنا وبصائرنا من
الأمثال.
وإليكم يا قراء المنار الزاهر أقدم هديتي هذه (نظام الحب والبغض) بمساعدة
منشئه العلّامة المرشد، أعلى الله مناره وأيَّده بعنايته.
قطبان في الإنسان عليهما تدور أحوال نفسه هما: الحب والبغض. فهل
يمكن إدخالهما تحت أحكام نظام؟
(الجواب)
في هاتين القوتين المتنافرتين تكلم الأنبياء والمرسلون. والحكماء المتبعون،
والعلماء المعلمون، والشعراء الواصفون والأدباء المحاضرون، وبهما تقارب الناس
وتباعدوا، وتحازبوا وتحاربوا، واجتمعوا وتفرّقوا، وتعاونوا وتخاذلوا؛ ومن
أجلهما طغوا واعتدلوا، وأنصفوا وجاروا.
تكلم الناس كلهم في الحب والبغض ولكن اختلفت الاصطلاحات، وتنوعت
المقاصد، واختلفت المشارب، فتعددت الأسماء، وكثرت الكلمات، وتوفرت
المعارضات والمجادلات.
فكلام الناس فيهما الدائر على ما يجب أن يُحب وما يجب أن يُبغض يلوح
ويصرح بأنه من الممكن إدخال هذين المؤثرين تحت حكم (نظام) .
وعلى هذا نكون سالمين من الخطأ في تعبيرنا عن علم النفس وأخلاقها بنظام
الحب والبغض. بل نكون قد أصبنا عبارة هي أوضح من أخواتها في الدلالة على
هذا العلم النفيس المفيد.
هذا - أي إمكان دخول الحب والبغض تحت نظام - رأي طوائف العالم
على اختلافهم، به تشهد الأديان والعقول، وله تؤيد المشاهدة والتجربة. ولآخرين
قليلين رأي آخر هو عدم الإمكان.
وسيرى الذين يخالفون بيانًا شافيًا في هذا المقال. وسيذّكر فيه الموافقون.
(ما هو الحب وما هو البغض؟)
إن لحياة الإنسان (كسائر الحيوانات) نظامًا عرف بعد وجوده ولم يعرف
مبتدأ وجوده. وقد عرف أن هذا النظام شبيه بنظام مملكة كثيرة الأجزاء بعض
أفرادها مهم جدًّا، خلوها منه يوجب خللاً كبيرًا فيها. وبعضها من قبيل الخدم
والأعوان لا يوجب خلوها منه خللاً يذكر. وقد احتاج الناس من قديم الزمان لأجل
التعريف بمعروفاتهم إلى تسمية الأشياء بأسماء يتواضعون عليها. فأما التي يشيع
عرفها بين الناس فتصير أسماؤها من قبيل مفردات اللغة التي يتكلمون بها، بمعنى أن
استعمالها العام لمعناها المشهور يجعل معناها اللغوي المشهور عامًّا. وأما التي لا
يشيع عرفها إلا بين العلماء منهم فتصير أسماؤها من قبيل مفردات العلوم التي
يتداولونها، بمعنى أن استعمالها الخاص يجعل معناها المقصود عند العلماء خاصًّا.
مثاله: (1) كلمة (المبتدأ) معناها العام (الأول) ومعناها الخاص عند علماء
النحو: الكلمة المسند إليها حكم من الأحكام. ومثاله: (2) كلمة (المجاز) معناها
العام (الممر) ومعناها الخاص عند علماء البيان: العدول في كلمة عن معناها
الأصلي.
والأجزاء التي يتكون منها نظام الحياة قد سمي كل منها باسم وجرى على كل
منها الاستعمال العام، أما مجموع ما به نظام الحياة فسماه القدماء من أهل لغتنا
(النفس) لكن هذه الكلمة لدلالتها على مدلول عظيم شأنه قد اتخذه العلماء لمعنى
غير الذي يفقهه منها العامة من الناس. ومن ثمة كانت جديرة أن نقول (إنها كلمة
علمية) بمعنى أن لها معنى خاصًّا عند العلماء بخواصها وأحوالها.
(والحب والبغض) من هذا القبيل أي أنهما في اعتبار العامة كلمتان من
جملة ما هو مشهور المعنى من مفردات لغتهم. وفي اعتبار العلماء - علماء النفس -
هما كلمتان مدلولاهما تحت النظر والبحث يتساءلون فيما بينهم عن تعريفهما.
على أنه يجب أن نصرح بأن العلماء من حيث الجملة كثيرًا ما يعرفون
المعروفات ويوضحون الواضحات. وكثيرًا ما ينتج من كثرة كلماتهم واصطلاحاتهم
في توضيح الواضحات إيهامات يشغلون بها أذهان القارئين على غير جدوى. هذه
حقيقة يجب أن لا نتغافل عنها. وأن لا نغفل ذكرها. وهي تفرض علينا أن لا
نقلدهم في كل أبحاثهم وأن لا نشاركهم في الكلمات التي ابتدعوها في أكثر المواضع
لا لشيء إلا حب توسيع مسافة الفرق بينهم وبين العامة.
ولكن لهذا الأمر مستثنيات هي التي تفتح لحسن الظن بنيَّاتهم بابًا كبيرًا،
وهذان الحرفان اللذان نحن بصددهما من مستثنيات هذا الأمر. فكلنا نحب ونبغض
ولكن في الحقيقة ما كل واحد منا يعرف ما هو الحب وما هو البغض. ومن ثم
اختلفت تعاريفهما أيضًا بلسان العلم.
والتعريف الموافق هو أن الحب اعتقاد خير، راجع أو مناسب للنفس المحبة من
الجهة المحبوبة [*] والبغض ضده فهو اعتقاد شر - إلى آخر التعريف وبهذا
التعريف يمكننا بغاية السهولة أن نعرف العلة ونجيب عن هذا السؤال: (لماذا نحب
ونبغض؟ !)
وهذا التعريف الحقيقي هو الذي سهل لنا الحكم بأن دخولهما تحت حكم (نظام)
ممكن لأن الاعتقاد قد يكون صوابًا وقد يكون خطأً شأن كل اعتقاد، فكما أمكن
بواسطة العلم إرجاع كثير من الناس عن خطأهم في أشياء كثيرة يمكن إرجاع معتقد
الخير والملاءمة أو الشر والمباينة في جهة من الجهات عن ذلك الاعتقاد، فبينما
المرء يحب إذا هو يبغض. وإذا سلمنا التعسر أحيانًا لا نقول بالتعذر وسيوضح هذا
أمثلة كثيرة.
حب الذات
وعلى حسب التعريف السابق للحب وضده، وعلى حسب التعليل المتقدم
(لماذا نحب - لماذا نبغض) يظهر أن الإنسان لا يحب غيره إلا لأجل ذاته، فهو
بهذا الحب لم يخرج عن حب ذاته إلا بحسب الصورة فقط، فهل هذا صحيح؟ وما
الدليل عليه؟ وهل محبة الذات أمر نافع أم أمر ضار؟
نعم، إن الإنسان لا يحب غيره إلا لأجل ذاته، وهذه الحقيقة دقيقة جدّا
يدركها البعض بالبداهة ولا يدركها البعض إلا بالإيضاح، ونحن نجمل الكلام ونذكر
رؤوس المباحث التي تتعلق بأذيالها، ونشرحها قضية قضية موجزين:
1- الإنسان يحب ذاته.
2- حب الذات في أصله طبيعي نافع.
3- ذات غيرنا كذاتنا فلا بد من حد في الحقوق لنا ولغيرنا، فحب الذات له
حدود.
4- إذا تجاوزنا الحدود في حب الذات صار ضارًّا.
5- إذا لم نحب غيرنا لا نقدر أن نقف عند الحدود.
6- إذا لم نحب ذاتنا لا نقدر أن نحب غيرنا.
7- بغض الذات مرض.
8- قد يكون هذا المرض نافعًا إذا سلمت به النفوس من الشرور.
9- متى كان الحب والبغض ناشئين عن فكر سليم كانت السعادة.
(للكلام بقية)
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) المنار: إدراك النفس قسمان: فكر ووجدان. والاعتقاد من الأول والحب من الثاني وكذلك البغض، فالحب شعور وجداني بأمر يلائم النفس؛ لأنه خير لها في نظرها والخير هو النافع واللذيذ، والنفع يعرف بالفكر واللذة تعرف بالوجدان، فوجدان الحب معلول لأحدهما أو كليهما.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 270

الكاتب: محمد رشيد رضا الجمعية الخيرية الإسلامية
الاحتفال بمدرستها في القاهرة

احتفلت الجمعية الخيرية الإسلامية في يوم الأربعاء الأسبق بمدرستها في
القاهرة احتفالاً رأسه مفتي الديار المصرية وحضره كبار العلماء والوجهاء وفي
مقدمتهم شيخ الأزهر ومدير الأوقاف. وقد كان الاحتفال على نحو الاحتفالات
السابقة حسنًا ونظامًا وموضع إعجاب بما امتاز به تلامذة الجمعية على سائر
المتعلمين من أمثالهم، وهو أنهم لا يحفظون شيئًا بدون فهم ولذلك كان رئيس الجمعية
والاحتفال يناقش التلامذة في كل ما يسألون عنه فيحسنون الجواب. ولما أراد
الرئيس توزيع الجائزة التي باسم المرحوم علي باشا مبارك ذكر من خدمته للمعارف
ثلاثة أمور عظيمة: أحدها تعميم المدارس في المديريات وثانيها إبطال الضرب من
المدارس وكان الضرب فيها مفروضًا رسميًّا، فالتأديب فيها كان (بالكرباج) كتأديب
المذنبين والمجرمين في شريعة محمد علي باشا وقوانينه. وقد قال الأستاذ الرئيس
في هذا المقام كلمة جليلة وهي: إن علي باشا مبارك أبطل بمنع ضرب التلامذة
التربية بالإهانة والقسوة وجعل التعليم مقرونًا بكرامة النفس وهي قوام التربية، فإن
المعاقبة على الذنب بالإهانة والقسوة لا تؤدب النفس؛ لأنها تخفي الأخلاق الذميمة
ولكنها لا تمحوها بل تزيدها وتقويها فتكون كامنة حتى إذا تسنى لها الظهور تظهر
في أقبح الصور. وأمّا الذي يمحو الأخلاق الذميمة فهو الإقناع بقبحها وضررها
وحسن المعاملة وتكريم النفس حتى تتكرم عن الشوائن وتأنف من كل ما ينافي
الشرف.
وأما الأمر الثالث فهو إنشاء مدرسة دار العلوم التي تسمى الآن (مدرسة
المعلمين الناصرية) قال: إن تلامذة هذه المدرسة يؤخذون من طلاب العلم في
الأزهر فيضمون إلى العلوم الأزهرية جملة صالحة من العلوم الكونية التي تقرأ في
المدارس.
وقد تخرج في هذه المدرسة كثيرون خدموا المعارف في مصر خدمة نافعة،
فمنهم معلمو العربية في جميع مدارس الحكومة وبعض المدارس الأخرى ومنهم
المشتغلون في المعارف بالتفتيش في المدارس والكتاتيب وهم محافظون على زيهم
المصري زي أهل العلم الديني، ولهذه المحافظة تأثير عظيم في التربية العربية.
وبعد ذلك وزعت المكافأة السنوية التي يتبرع بها الشيخ عبد الرحيم الدمرداش
للنابغين من تلامذة مدرسة الجمعية في القاهرة وهي ألف قرش. ثم انفض القوم
بختم الاحتفال داعين للمدرسة بزيادة النجاح وللجمعية ببلوغ الكمال.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 311

الكاتب: محمد رشيد رضا المحسن المصري العظيم منشاوي باشا

ذكرنا في جزء مضى أن صاحب السعادة أحمد باشا المنشاوي الشهير تبرع
بمائة فدان من أطيانه لمدرسة الصنائع التى تنشئها جمعية العروة الوثقى في
الإسكندرية.
وقد كتب رئيس الاكتتاب لإعانة المدرسة صاحب الدولة مصطفى رياض باشا
كتاب شكر إلى هذا المحسن العظيم وأرسلت الجمعية طائفة من أعضائها إلى داره
في الشرقية يشكرون له بأنفسهم هذا الإحسان. ولما كان الشكر مدعاة المزيد هزته
أريحية الكرم فتبرع بوقف ثلاث مائة فدان على هذه الجمعية الخيرية فكتب إليه
رياض باشا كتاب شكر آخر ترغيبًا في الإحسان وإسعادًا على الترغيب فيه وهو:
سعادتلو أفندم أحمد منشاوي باشا حضرتلري:
سلام وثناء عليك يا مَن عرفت كيف تصرف الأموال وكيف تخدم الأوطان
وكيف تتقدم البلاد، إنني كثيرًا ما تمنيت الخير وكثيرًا ما حببت فيه وكثيرًا ما ناديت
الأمة المصرية إلى جمع الأموال لتأسيس المدارس العلمية والصناعية وبعد أن
أوشك اليأس أن يستولي عليَّ رأيتك أيها الشهم الكريم وقفت مائة فدان على مدرسة
محمد علي الصناعية. فعملك هذا جدد فيَّ الآمال وحببني في الأمة المصرية
بأجمعها لوجود مثلك وجعلني أعتقد بأن أغنياء الأمة سيقتدون بك في هذا العمل
الجليل الذي قمت به لتعلمهم ما يجب على الأغنياء نحو وطنهم وكتبت لسعادتكم من
آيات الشكر ما تستحقه من الله والأمة ثم جاءني كتاب من سعادتك ينبئني بأنك أيها
البار بوطنك وقفت ثلاث مائة فدان على جمعية العروة الوثقى، فالحق يقال. إن حبك
لبلادك وكرم نفسك وسخاء يدك أدهشني إعجابًا بهمتك العالية وحسن عاطفتك للخير
نحو أمتك لأنني لم أر مصريًّا جاد بما جدت به وستشكرك الأجيال المستقبلة على
فضلك هذا كما شكرتك الأمة بأسرها. وأهلاً بزيارتك التي وعدت بها في خطابك.
نسأل الله أن يمد في أجلك لإحياء بلادك ولتكون قدوة حسنة لغيرك. والسلام
عليك أيها المفضال.
(رياض)
في 3 ربيع آخر سنة 1321
فحق علينا أن نعترف الآن بأن أحمد باشا المنشاوي هو أول غني يفتخر
المصريون بكرمه الحميد وإحسانه النافع بل هو مفخرة لجميع المسلمين الذين صار
أغنياؤهم في هذه القرون يبخلون بالدرهم في طريق المعارف وما دون المعارف من
الخير ويبذلون القناطير المقنطرة في الإسراف والمخيلة والتمتع بالشهوات التي
تفسد الأخلاق والآداب وتضعف الأمة بذهاب ثروتها والإدلاء بها إلى الأجانب.
وإننا لننتظر من محسننا العظيم نفحة من هذه النفحات لأخت جمعية العروة
الوثقى وشقيقتها الكبرى وهي الجمعية الخيرية الإسلامية، ولعله يخبئ لها إنشاء
المدرسة الكلية التي لا تتحقق أمنيتها إلا بكرمه وجوده ومما لهجت به الجرائد في
هذه الأيام أن محسننا العظيم تبرع بألفي ليرة عثمانية إعانة لسكة الحديد الحجازية
وبخمس مائة ليرة باسم قرينته، فجزاه الله أفضل الجزاء بمنّه وكرمه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 312

الكاتب: محمد رشيد رضا عود إلى سرد الأحاديث الموضوعة
مناقب الصديق
(1) حديث إنَّ النبي صلى الله عليه وسلم وآله وسلم قال: (يا أبا بكر ألا
أبشرك؟ قال: بلى فداك أبي وأمي، قال: إن الله عز وجل يتجلى للخلائق يوم
القيامة عامة ويتجلى لك خاصة) رواه الخطيب عن أنس مرفوعًا، وقال: لا أصل له
وضعه محمد بن عبد بن عامر، وله طرق منها أنه صلى الله عليه وآله وسلم قال
لأبي بكر: (أعطاك الله الرضوان الأكبر) فقال بعض القوم: يا رسول الله وما
الرضوان الأكبر؟ قال: (يتجلى الله في الآخرة لعباده المؤمنين عامة ويتجلى لأبي
بكر خاصة) رواه أبو نُعيم عن جابر مرفوعًا، وفي إسناده محمد بن خالد الختلي وهو
كذاب، ولا يَغُرنك ذِكْر الحاكم له في مستدركه فكم في المستدرك في الأحاديث
الموضوعة والواهية.
(2) حديث إن أبا بكر قال للنبي صلى الله عليه وسلم: إني كنت معك في
الصف الأول فكبرت وكبرت فاستفتحت بالحمد فقرأتها فوسوس إليَّ شيء من
الطهور، فخرجت إلى باب المسجد فإذا أنا بهاتف يهتف بي وهو يقول: وراءك،
فالتفت فإذا أنا بقدس من ذهب مملوء ماء، أبيض من الثلج وأعذب من الشهد
وألين من الزبد عليه منديل أخضر مكتوب عليه: لا إله إلا الله. الصديق أبو بكر،
فأخذت المنديل فوضعته على منكبي وتوضأت للصلاة وأسبغت الوضوء ورددت
المنديل على القدس، ولحقتك وأنت في ربع الركعة الأولى فتممت صلاتي معك
يا رسول الله، قال النبي صلى الله عليه وسلم: أبشر يا أبا بكر الذي وضأك
للصلاة جبريل، والذي مندلك ميكائيل، والذي مسك ركبتي حتى لحقت للصلاة
إسرافيل. هو موضوع ومحمد بن زياد المذكور في إسناده كذاب، وقد روى نحو هذا
لعلي بن أبي طالب، وفيه ذكر المنطل والمنديل، والكل كذب موضوع.
ونقول: يا ليت عزرائيل انتقم من واضع هذا الحديث؛ لأنه لم يجعل له حظًّا
في هذه الخدمة فأخذ روحه الخبيثة قبل أن تصل أكاذيبه إلى الناس. وإن الممارس
للسنة الفقيه في الدين ليعرف فيه الكذب وإن لم يطلع على نقلنا عن المحدثين في
وضعه وكذب مخترعه، ولكن جهلة العامة يُفتنون بمثله وينظمونه في سلك الكرامات
والخوارق.
(3) حديث إن الله لما خلق الأرواح اختار روح أبي بكر الصديق من بين
الأرواح، فجعل ترابها من الجنة، وماءها من الحيوان، وجعل له قصرًا في الجنة
من درة بيضاء ... إلخ رواه الخطيب عن عائشة مرفوعًا، وقال: لا يثبت وقد اتهم
به هارون بن أحمد العلاف المعروف بالقطان. وقد جزم الذهبي في ترجمته
من الميزان بأن هذا باطل، وفي معناه أحاديث نترك ذكرها، فلتقس عليه.
(4) حديث أن يهوديًّا قال لأبي بكر: والذي بعث موسى وكلمه تكليمًا إني
أحبك، فلم يرفع أبو بكر له رأسًا تهاونًا به فهبط جبريل وقال: (يا محمد إن العلي
الأعلى يقرئك السلام ويقول لك: قل لليهودي الذي قال لأبي بكر: إني أحبك - إن
الله قد أحاد عنه في النار خلتين: لا توضع الأنكال في عنقه ولا الأغلال في عنقه
لحبه أبا بكر ... ) ... إلخ رواه ابن عدي عن أنس مرفوعًا وهو موضوع في
إسناده وضَّاعان.
(5) حديث: (إن الله جعل أبا بكر خليفتي على دين الله ووحيه فاسمعوا
له تفلحوا وأطيعوه ترشدوا) رواه الخطيب عن ابن عباس مرفوعًا، وهو موضوع
للاحتجاج به على الشيعة، بل كل هذه الأحاديث قد وضعت لمثل هذا الغرض فقد
كانت سوق الرواية رائجة في أيام الفتن والخلاف، فوضع الكذابون من كل قوم
من الأحاديث ما شاءوا، ينصرون بها مذهبهم فما كان أشأم تلك المذاهب على
الإسلام! ! !
(6) حديث: بينما النبي صلى الله عليه وآله وسلم مع جبريل إذ مرَّ أبو بكر
فقال: (هذا أبو بكر) قال: (أتعرفه يا جبريل؟) قال: (نعم، إنه لفي السماء
أشهر منه في الأرض وإن الملائكة لتسميه حليم قريش، وإنه وزيرك في حياتك
وخليفتك بعد موتك) رواه ابن حبان عن أبي هريرة مرفوعًا، وفي إسناده إسماعيل
ابن محمد بن يوسف كذاب. وذكر له صاحب (اللآلئ المصنوعة في الأحاديث
الموضوعة) طريقًا أخرى فيها وضاع. وقال الذهبي: إسناده مظلم، وتعقبه ابن
حجر في لسان الميزان بأن رجاله معروفون بالثقة، وليس فيهم من ينظر في حاله إلا
المعلَّى بن الوليد، وقد ذكره ابن حبان في الثقات. قال في الفوائد المجموعة مستدركًا
على ابن حجر: بل في إسناده إسماعيل بن محمد وهو كذاب، وقد قال الحاكم: إنه
يروي الموضوعات. فلينظر القارئ كيف يشتبه في مثل هذا الحديث الحافظ ابن
حجر، وينسى إسماعيل الذي حكم عليه بالوضع الحاكم على تساهله ووقوعه في
رواية الموضوعات بحسن ظنه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 355

الكاتب: محمد رشيد رضا النرد والشطرنج ونحوهما

(س1) النرد - الشيخ أحمد محمد الألفي بطوخ القراموص: ما هو النرد
وتاريخه ومخترعه وما سبب اختراعه، وما حكم الشرع فيه؟ وما حكمة ذلك؟ وإذا
الشارع حرمه فهل قال أحد من الأئمة الأربعة أو غيرهم بحله إذا خلا عن الرهن؟
وكذا نرجو الإجابة على هذا النحو على الشطرنج والضُّمنة والكُتشينة، وهي أوراق
مزوقة بالصور، وما هي القاعدة الفاصلة بين الحل والحرمة وما حكمتها؟
(ج)
(النرد) : هو ما يسمونه اليوم (الطاولة) ، وهذا يغني عن وصفه
ووصف اللعب به، على أننا رأيناه ولكن لا نعرف كيفية اللعب به، وهو من
وضع الفُرس ويقول صاحب القاموس المحيط وغيره: إن واضعه أردشير بن بابك
أحد ملوكهم قال: ولهذا يقال له النردشير، وأردشير هذا هو مؤسس الدولة الساسانية
في الفرس التي هي الطبقة الرابعة من ملوكهم، وذلك في سنة 226م، وقبل موته
توج ابنه سابور وولاه واختار هو العزلة ومات من سنته وهي 240م، ويظن أنه
اخترع النرد في تلك العزلة للتلهي به، وإن كان مشغولاً بالعبادة في بيوت النيران فإنه
هو الذي أرجع في تلك المدة مذهب زرادشت المجوسي إلى الفرس. وفي شرح
القاموس أن سبب تسمية أردشير هو أن (شير) اسم الأسد، وقد نُقل أن الأسد شمه
وهو طفل ولم يأكله. وقال الماوردي: قيل إنه وضعه على البروج الاثني عشر
والكواكب السبعة؛ لأن بيوته اثنا عشر كالبروج ونقطه من جانبي القصر سبع
كالكواكب السبعة فعدل به إلى تدبير الكواكب والبروج، وقال البيضاوي في شرح
المصابيح: يقال أول من وضعه سابور بن أردشير ثاني ملوك الساسان ولأجله
يقال له النردشير، وشبّه رقعته بالأرض، وقسمها أربعة أقسام تشبيهًا بالفصول الأربعة.
أما حكم الشارع في النرد بخصوصه فالحظر؛ فقد روى أحمد ومسلم وأبو
داود وابن ماجه من حديث أبي موسى مرفوعًا: (من لعب بالنرد فقد عصى الله
ورسوله) ومن حديث بريدة (من لعب بالنردشير فكأنما غمس يده في لحم الخنزير
ودمه) ، وأما الحكمة في ذلك فهي أنه كالأزلام يعول فيه على ترك الأسباب
والاعتماد على الحظ والبخت فهو عبث يخشى ضره ولا يرجى منه نفع. قال
النووي في شرح مسلم عند الكلام على الحديث: وهذا الحديث حجة للشافعي
والجمهور في تحريم اللعب بالنرد. وقال أبو إسحاق المروزي: يكره ولا يحرم.
وقيل: وسبب تحريمه أن وضعه على هيئة الفلك بصورة شمس وقمر وتأثيرات
مختلفة تحدث عند اقترانات أوضاعه ليدل بذلك على أن أقضية الأمور كلها مقدرة
بقضاء الله، ليس للكسب فيها مدخل، ولهذا ينتظر اللاعب ما يُقضى له به.
وقد اختلف فقهاء الشافعية في درجة حظره، فذهب الأكثرون إلى أنه من الكبائر
ترد الشهادة بالمرة الواحدة منه، وقيل: هو من الصغائر، وقال بعضهم
بكراهته لقول الشافعي في المختصر: وأكره اللعب بالنرد للخبر، وردوه بأنه كثيرًا
ما يقول مثل هذا في المحرمات واختلف النقل عن (الأم) . ونقل الموفّق الحنبلي في
مُغنيه الإجماع على تحريم اللعب، وكأن الذين قالوا بالكراهة لم يعتدوا بهذا النقل،
وعندي أن تحقق الإجماع في غير الأمور العملية المتواترة كهيئة الصلاة وعددها
عزيز. ولكن أقل ما في نقل الموفق أنه لم يقل أحد من الأئمة المشهورين بحِلّه.
(الشطرنج) وأما الشطرنج فهو معروف. والمشهور في كتب التاريخ
والأدب أن واضعه أحد حكماء الهند القدماء، ويزعم بعض الإفرنج أن اليونانيين هم
الذين وضعوه في أثناء حرب ترواده الشهيرة. وأما سبب وضعه فقد قالوا فيه: إنَّ
الحكيم صيصه بن داهر الهندي رأى أن ملك زمانه فتى مستعد للخير والعدل في
الرعية، ولكن بطانته قد حببوا إليه اللهو واللعب والترف والمخيلة، وصرفوه
في حظوظهم وأهوائهم، ورأى أن الملوك يثقل عليهم سماع النصح الصريح
فأحسن الحيلة في إيصال النصيحة إلى الملك في صورة اللعب باختراع الشطرنج
الذي مبناه على أن بقاء الملك ببقاء الرعية، وأنه في نفسه ليس بشيء، وهو
بهم كل شيء. ولما اخترعه وعلم به الملك استقدمه ليعلّمه اللعب به فكان يلاعبه
ويشرح له في ضروب اللعب ما يمثل له حالته، وما يتوقع من أخطارها، ففهم
النصيحة، وعمل بها فحسنت الحال.
ويقال: إنه أراد أن يكافئه فقال له تمنَّ عليَّ واقترح، فاقترح أن يوضع في بيت من بيوت الشطرنج حبة قمح واحدة، وتضاعف في البيت الذي بعده،
ثم تستمر المضاعفة بأن يضاعف في كل بيت ما قبله إلى آخر البيوت وعددها
64 ويعطى مجموع ذلك، فاحتقر الملك هذا المطلب ثم علم أن خزائنه لا تفي به.
وقد عنى بعضهم بضبط العدد الحاصل من هذه المضاعفة، قال ابن السمان الدمشقي:
إنَّ جملته ثمانية عشر ألف ألف ألف ألف ألف ألف - ست مرات - وأربع
مائة وسبعة وأربعون ألف ألف ألف ألف ألف - خمس مرات - وسبع مائة وأربعون
ألف ألف ألف ألف - أربع مرات - وثلاثة وسبعون ألف ألف ألف - ثلاث مرات -
وسبع مائة وتسعون ألف ألف - مرتين - وخمس مائة وواحد وخمسون ألف وست
مائة وخمس عشرة.
وقدر بعضهم أن هذا العدد يملأ 16384 مدينة في كل مدينة 1024 بيتًا في
كل بيت 17476 مكيالاً من القمح، كل 32768 حبة.
أما حكمه فقد اختلف فيه الفقهاء والأكثرون على أنه غير محرم , أباحه قوم
بشرط أن لا يدخل في القمار، وأن لا يصد عن ذكر الله وعن الصلاة وبديهي أن
الإكثار من اللعب به وبغيره يُسقط المروءة، ولا يرضاه العاقل لنفسه، فهو مكروه
كراهة شديدة. وقد رووا في تحريمه أحاديث لا يصح منها شيء بل هي إلى
الوضع أقرب منها إلى الضعف، ومنها حديث: ملعون من لعب بالشطرنج، رواه
الديلمي عن أنس، ورواه غيره بزيادة: والناظر إليها كآكل لحم الخنزير، وروى من
حديث واثلة: أن الله تعالى ينظر في كل يوم ثلاث مائة وستين نظرة لا ينظر
فيها إلى صاحب الشاه: يعني الشطرنج. ورواه الخرائطي بلفظ آخر، وروى
البيهقي وابن عساكر عن عمار بن أبي عمار أن عليًّا عليه السلام مر بقوم يلعبون
بالشطرنج فوثب عليهم فقال: (أما والله لغير هذا خُلقتم ولولا أن تكون سنة
لضربت بها وجوهكم) ، وروى الثاني عنه أنه قال: لا تسلم على أهل النردشير
والشطرنج , وروايته ضعيفة. وقد روى ابن أبي شيبة وعبد بن حميد - كلاهما
من شيوخ البخاري - وابن أبي الدنيا في ذم الملاهي وابن المنذر وابن أبي حاتم
والبيهقي عن علي كرم الله وجهه أنه مر بقوم يلعبون بالشطرنج فقال: (ما هذه
التماثيل التي أنتم لها عاكفون لأن يمس أحدكم جمرًا حتى يطفئه خير له من أن
يمسها) وفي (الزواجر) أن ابن عمر (رضي الله عنهما) سئل عن الشطرنج
فقال: (هي شر من الميسر) وقال الإمام مالك: هي كالنرد. وروي عن ابن عباس
(رضي الله عنهما) أنه ولي مالاً ليتيم فوجدها في تركة والد اليتيم فأحرقها، ولو
كان اللعب بها حلالاً لما جاز إحراقها. وقال النووي في فتاويه: الشطرنج حرام
عند أكثر العلماء وكذا عندنا إن فوت به صلاة عن وقتها أو لعب به على عوض
فإن انتفى ذلك كره عند الشافعي وحرم عند غيره، قال ابن حجر في الزواجر: فإن
قلت: ما الفرق عندنا بين النرد والشطرنج؟ قلت: فرق أئمتنا بأن التعويل في النرد
على ما يخرجه الكعبان فهو كالأزلام، وفي الشطرنج على الفكر والتأمل، وأنه ينفع
في تدبير الحرب. وقد أحببت أن أختم الكلام في النرد والشطرنج بما جاء في كتاب
(الصادح والباغم) فيهما؛ لما فيه من الفكاهة والحكمة. قال - في سياق
حكاية -:
ثم بدا لي فرأيت رجلاً ... شيخًا يناجي صاحبًا مكتهلا
قد أكثرا الخصام والجدالا ... وأعلنا الشجار والمقالا
وافتخرا وكثرة المفاخره ... تدعو إلى العناد والمشاجره
فكان قول الشيخ قومي الهند ... الحكماء العلماء اللّد
لهم علوم وحلوم وفطن ... وحكمة بالغة إذ تمتحن
لو لم يكن من فضلهم إذ يختبر ... فضل الرجال منصف ويعتبر
إلا الذي أبدوه في الشطرنج ... للناس من علم سديد النهج
جد عظيم لقبوه هزلا ... يصير الرأي الأفين جزلا
فيه إشارات إلى مواعظ ... نافعة لكل واعٍ حافظ
قد رسموها للهدى مثالا ... إن الحكيم يضرب الأمثالا
يعنون أن العيش في التدبير ... وليس بالقسمة والتقدير
والمرء للأفعال مستطيع ... محكم يحفظ أو يضيع
وذلك العدل بلا خلاف ... لو وفق الرجال للإنصاف
قال له الكهل وقومي الفرس ... الحكماء ما بذاك لبس
لهم سياساتٌ وتدبيرٌ حسنْ ... كالشرع عدلاً في الفروض والسننْ
وملكهم معتضد بالحكمه ... كأنهم قد أُيدوا بالعصمه
لا نعبد الأصنام والأوثانا ... ولا نرى الظلم ولا العدوانا
والعيش بالرزق وبالتقدير ... وليس بالرأي ولا التدبير
وقد وضعنا النرد للمثال ... لو فطنت بصائر الرجال
وما قصدنا بالفصوص اللعبا ... حاشا لنا لكن قصدنا الأدبا
وإنما سمي لعبًا حيله ... تخفى به ما فيه من فضيله
وإنما يعشقه الرجال ... لأنه لعب كما يقال
ولو دروا أن المراد الأدبُ ... بوضعه وصنعه ما لعبوا
فالحق قد تَعْلَمَهُ ثقيلُ ... يأْباه إلا نفرٌ قليلُ
وإنما أخفيت المصالح ... وموّه القول الشفيق الناصح
ودلست بظاهر اللذات ... كم راحة تكمن في أذاة
كمثلما ركبت الألحان ... ووضعت للحكمة العيدان
يظنها الجاهل لهوًا ولعب ... ولو درى بوضعها ماذا طلب
من راحة الروح وبسط النفس ... وهزها لطبعها بالأُنس
لم يستمع قط الغناء ونفر ... عنه لأن الحق ما فيه وطر
قال له الهندي هذه حجتي ... سلكت فيما جئته محجتي
شطرنجنا لمثل هذا وُضعا ... أول فن في العلوم اختُرعا
وفضله بادٍ بغير مَيْن ... ما أوضح الصبح لذي عينين
وإن برهاني فيه ظاهر ... والحق لا يدفعه المكابر
أما الضمنة فهي لعبة حديثة فيما أظن، وأما الكتشينة فهي نوع من اللعب
بالورق الذي سماه الفقهاء (الكتحفة) ، وكلاهما يعلم من القاعدة التي نذكرها لتكون
فصل الخطاب وهي:
قاعدة في حكم الملاهي
إن العلة في تحريم كل حرام هي المضرة في الدين أو النفس أو العقل أو
العِرْض أو المال، فما لا ضرر فيه لا يحرم، وما ورد في النرد فسببه الأول أنه
شبيه بالأزلام التي كانوا يلقونها في الجاهلية لمعرفة الخير والشر؛ فإن المعوَّل في
النرد على البخت الذي يخرجه الكعبان (يأخذ كل لاعب كعبين يسمونها الآن
الزهر) ، كما أن المعول في الأزلام على البخت الذي تخرجه القداح، وقد حرم
الاستسقام بالأزلام لما فيها من التغرير بالعقل، وبناء الأمور على الوهم، وإهمال
الفكر والنظر، ونهى النبي صلى الله عليه وآله وسلم عن النرد لما فيه من معنى
الأزلام ومن التذكير بها، وأحب لكل مسلم أن يجتبنه وإن انتفت العلة عنده بأن كان
لا يعتقد بالبخت، ولا يبني حكمًا إلا على سبب صحيح، احترامًا للنهي الصريح.
وأما الشطرنج فقد قالوا: إنه لم يكن معروفًا على عهد النبي صلى الله عليه وآله
وسلم، وذلك من دلائل وضع ما ورد فيه مرفوعًا، وأما الآثار فمنها القوي، ومنها
الضعيف، فمَن لم يحتج بها فليحكم قاعدة دفع الضرر في كل لعب، وقد قال بعض
أئمة الشافعية: إن اللعب الذي فيه حساب وفكر يباح، وما لا حساب فيه ولا فكر فهو
مكروه، أي: إن لم يضر، وإلا فهو حرام، أقول: ومن اللعب ما يفيد رياضة البدن
وتحريك الدم فيه، وينبغي أن يكون محمودًا محبوبًا، لا مذمومًا ولا مكروهًا، وأي
حرج - ليت شعري - على مَن أنهك بدنه أو عقله التعب من شغله، فحاول ترويح
نفسه، أو ترويض جسمه ببعض الألعاب التي تنفعه ولا تضر غيره، ولا تخل
بمروءته.
أقول: إن ترك مثل هذه الرياضات يضر أحيانًا، فإذا ظن ضرر تركها كان
الترك مكروهًا، وإذا تحقق الضرر كان الترك حرامًا، وإذا لم يكن في الفعل ولا
في الترك ضرر فالفعل مباح، ما لم يخل بالمروءة، كانكباب أهل الهيئات ورجال
العلم والأحكام على اللعب في بيوت اللهو (القهاوي) ، فإن ذلك مكروه شرعًا
وعقلاً بلا نزاع، والله أعلم وأحكم، وإليه المرجع والمصير.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 373

الكاتب: محمد رشيد رضا المحسن العظيم منشاوي باشا
أبو الوطن لا الإسكندريةوحدها

زار صاحب السعادة والفضل أحمد باشا المنشاوي مدارس العروة الوثقى
الخيرية في الإسكندرية، فتلقاها أعضاء الجمعية الكرام بما يليق بمقامه في فضله
وإحسانه، وكانوا قد أمروا بأن تزين المدارس حفاوة به، فابتدأ بزيارة مدرسة عباس
الأول للذكور وهناك قدموا له كتابًا مصفحًا بالذهب ذكرى شكر على إحسانه وعند
ختام الاحتفال وتلاوة الخطب والأناشيد، وعد التلامذة بأنه أوقف حياته لتربيتهم. ثم
زار مدرسة إسماعيل الأول للبنات، ثم مدرسة كوم الشقافة ومدرسة عباس الثاني
ومدرسة توفيق الأول والمكتب العباسي، ثم مدرسة عباس الأول للبنات فمدرسة
إبراهيم الأول، وكانت كل مدرسة تقدم له ذكرى تليق بها.
وقد هزته الأريحية لما شاهده من حال هذه المدارس والمكاتب وحال التلامذة
والتلميذات الذين كانوا يتدفقون بزيارته بِشرًا وشكرًا، فأمر بأن تكون كسوة تلامذة
المكاتب على نفقته، ووعد بأنه سيوقف أطيانًا يخص ريعها بتجهيز بنات الفقراء
المتعلمات في هذه المدارس عند زواجهن. وذكرت مدرسة جمعية الحمالين
(الشيالين) في الكمرك فوعد بمساعدتها. ثم أمر بصرف راتب شهر لكل واحد
من معلمي هذه المدارس.
ننشر خبر هذه الزيارة وإن كنا نغفل ذكر زيارات الملوك والأمراء الحاكمين
للمعاهد العامة والخاصة لأن شأن الإسعاد على العلم لا يعلوه عندنا شأن، وإننا لنفتخر
بهذا المحسن العظيم الذي طوق الإسكندرية بفضله وإحسانه حتى قال بعض الأدباء:
يجب أن نكنيه بأبي الإسكندرية، ونحن نتوقع أن يطوق بفضله القطر كله
بمساعدة الجمعية الخيرية الإسلامية العامة كما طوق الإسكندرية بمساعدة جمعية
العروة الوثقى الخاصة فيكون أبا الوطن كله لا أبا الإسكندرية وحدها.
أدام الله توفيقه. وألهم سائر أغنيائنا أن يسلكوا طريقه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 398

الكاتب: محمد رشيد رضا وفاء قراء الصحف ومطلهم

كتبنا مقالة أخلاقية في وفاء قراء الصحف المنشَّرة ومطلهم بالنسبة إلى البلاد
وإلى الأصناف، بنينا الحكم فيها على اختبارنا الخاص، فأخذ (المقتطف) الأغر
خلاصتها، وقال: إنها ذكرته بحثًا مثل بحثنا للفيلسوف سبنسر الشهير ظهر له منه أن
خدمة الدين أقل وفاءً بالحقوق من غيرهم. ثم ذكر إحصاءً لأصناف المشتركين في
(المقتطف) و (المقطم) من حيث الوفاء والمطل كانت نتيجته موافقة لنتيجتنا.
ظهر من إحصاء المقتطف أن أصحاب الأملاك يتأخر عندهم سبعة في المائة من
حقوق الجرائد والمجلات، ويتأخر عند العلماء 9 في المائة وعند التجار 15 في المائة
وعند المحامين 25 في المائة وعند القضاة 30 في المائة وعند الموظفين 40 ونصفًا
في المائة.
قال الكاتب:
(وهذه النتيجة تنطبق على نتيجة صاحب المنار إلا من حيث العلماء، ولعل
سبب ذلك أننا جمعنا معهم المعلمين. أما موظفو الحكومة فأكثرهم من المستخدمين
الصغار، لا من الموظفين الكبار. ومن الغريب أن يدخل حضرات القضاة والمحامين
في باب المطل ولو لم تكن النتيجة التي وصلنا إليها نحن مطابقة للنتيجة التي وصل
إليها صاحب المنار لظننا حسابنا خطًا) .
أما ما ذكره في علة اختلاف الحسابين في العلماء فصحيح؛ لأن المعلمين في
المدارس يقل فيهم الماطلون، وقد قلنا هذا فلا خلاف، أما المحامون فقد نسينا أن
نذكرهم في تلك المقالة وهم أحسن وفاءً من القضاة وإن كنا نسمع القضاة يتبرمون
منهم. ونحن لا نشكو إلا من المحامين الشرعيين فإن أكثرهم يمطلون، وأما
المحامون في المحاكم الأهلية فكلهم يؤدون حق المنار، ويقل فيهم مَن يخرج منه
الحق نكدًا.
ومن عجيب ما وقع لنا من القضاة الأهليين أن أحدهم اجتمع عنده اشتراك
ثلاث سنين فطلب منا أن نعطيه ثلاث مجلدات من المنار بثمنها ونعطيه وصولاً بما
يطلب منه من غير أن يدفع قرشًا واحدًا واحتجَّ بأنه ينقصه بعض الأجزاء، فيا
حرمان مَن يتقاضى عند مثله. (تنيبه) : ضاق هذا الجزء عن شبهات النصارى وتتمة ترجمة البابا.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 400

الكاتب: عبد الله نصوحي الرد على شبهات النصارى وترجمة البابا

حضرة الأستاذ الكامل
إن ما ينشره البروتستنت ضد الدين الحنيف وضد القرآن ما كان يدري به أحد
من المسلمين لولا ما تنشرونه تباعًا في مناركم في باب شبهات النصارى وحجج
المسلمين؛ فإن كتاباتهم ومجلاتهم الدينية لا يقرؤها إلا هُم، ولم يكن لها مشتركون
إلا منهم، ولا بد أن يكون فرحهم بنشركم خزعبلاتهم، والرد عليها أكثر من
سرورهم من نشرها في جرائدهم.
بالله وما مناسبة ذكر ترجمة البابا لاون الثالث عشر في مناركم الأخير، هل
قصدكم إظهار فضله وورعه ومناقبه للمسلمين، ألا يكفي في ذلك جرائدهم؟ هداكم
وهدانا الله لما فيه خير المسلمين.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الإسكندرية
... ... ... ... ... ... ... ... ... عبد الله نصوحي
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... أحد قرائكم

(المنار)
لم يكن هذا الانتقاد جديرًا بالنشر لضعفه في كلتا المسألتين، ولكننا نشرناه
لنُطمِع كل قارئ للمنار بانتقاد ما يراه فيه منتقدًا، ولتوقًُّع أن يكون في القراء مَن
ينتقد ما ذُكر لاتفاقه مع هذا المنتقد في الرأي.
أما الجواب عن الأول، فمن وجوه:
(أحدها) أننا نخبر المنتقد بأن المجلة التي نرد عليها تُرسل إلى شيخ الجامع
الأزهر وطائفة من كبار شيوخه، فمنهم مَن يردها، ومنهم من يقبلها لعلمه بأنه لا
يطالَب باشتراكها، وتُرسل إلى غيرهم من المسلمين، فإذا لم يرد عليها أحد فإن
ناشريها يحتجون فيما بينهم، ويحتجون على عوام المسلمين الذين يحضرون
مجالسهم في المكتبة الإنكليزية وغيرها - بأن علماء المسلمين قد عجزوا عن دفع
تلك الشُّبَه؛ لأنها أُرسلت إليهم، ولو كانوا قادرين على الرد فيها لفعلوا. وهذا باب
من أبواب تشكيك العوام في الدين، يجب علينا إغلاقه.
(ثانيها) أن هذه الشبه منشورة في كتب لهم مطبوعة، تباع للمسلمين
وغيرهم، ويطَّلع عليها بعض المسلمين في المجلة التي تنقل من الكتب. ومتى
أظهر المخالفون الاعتراض على الإسلام فالواجب على المسلمين مدافعتهم، وبيان
فساد شبههم، فإذا لم يفعل ذلك أحد يكون جميع المسلمين العالمين بذلك عصاة فساقًا،
على أن هذه المطاعن في أصل الدين فهي من الكفر، ولعلكم تعرفون حكم مَن
يسكت على ذلك، ويقره، وهو قادر على إبطاله.
(ثالثها) أننا ننشر تلك الشبهات مع ردها بالدلائل الناصعة التي نرى قراء
المنار - حتى من النصارى - مقتنعين بأنها أزالت كل شبهة، وكشفت كل غمة،
فكيف يتوهم المنتقد مع هذا أن يفرح المنتقدون ببيان جهلهم وإظهار بهتانهم؟ ! إن
هذا وهم عجيب إلا ممن لم يقرأ تلك الأجوبة السديدة.
(رابعها) أن كثيرين من المسلمين يطالبوننا بالرد على هذه الشبهات،
وكثيرًا ما ترد إلينا نسخ المجلة البروتستنية من جهات مختلفة في البريد، فنعلم أنه
لا غرض لمرسليها إلا الرد على ما فيها، ومتى سُئل العالِم في أمر الدين يحرم
عليه الكتمان بلا خلاف.
(خامسها) إذا فرضنا أن ما يكتبه القوم لا يعدوهم، وأنهم هم الذين يقرؤونه
دون سواهم - فإننا نرى من الواجب أن نزيل من أمام أعينهم الشبه التي تحجب
عنهم محاسن الإسلام، وتحملهم على سوء الاعتقاد به، وتجعل لهم حجة يحتجون
بها على البقاء فيما هم؛ فإن شيوع هذ الشبهات بينهم مانعة من تحقُّق بلوغهم دعوةَ
الإسلام على حقيقتها، وهي أن تكون الدعوة على وجه يحرك إلى النظر والبحث،
والدعوة الصحيحة واجبة على المسلمين، والجرائد والمجلات خير وسيلة لها.
ولا نرى للمسلمين جريدة ولا مجلة تنشر محاسن الإسلام وأصوله وأحكامه على
وجه يحرك إلى النظر؛ ولذلك جعلنا أشرف مقاصد المنار إحياء هذه الفريضة
الإسلامية التي يأثم المسلمون كلهم بتركها.
وإنني أخبر المنتقد بما كنت أحب أن أكتمه، وهو أنه جاءني في الأسبوع -
الذي كتب إليَّ فيه - كتاب من أحد المشتركين في (أنشاص الرمل) ، يقول فيه
مرسله: إنه اجتمع بأحد المتنصِّرين، فسأله عن سبب تنصره، فأخرج له الكتاب
الذي تنقل عنه المجلة البروتستنية الطعن في القرآن، وقال له: إن قراءة هذا الكتاب
هي السبب في ذلك، لا ضيق المعاش ونحوه من الأسباب التي تُخرج بعض جهلة
المقلدين عن دينهم أحيانًا.
وقد سألني مَن كتب إليَّ بذلك أن أرشده إلى كتاب يرد على ذلك الكتاب
المضل؛ ليطَّلع عليه ذلك المتنصر، لعله يعود إلى هداه، وإنني لا أعرف أن أحدًا
ردّ عليه، فما على السائل إلا أن يُطْلع ذلك المتنصر على مقالات المنار في الرد؛
لعله يهتدي بما أظهرناه من جهل مؤلف الكتاب، ومن تحريفه وكذبه وسوء فهمه
وقصده، ويقيس على ما رددناه ما سنزيده، حتى يتم الرد كله، وبالله التوفيق.
وأما سؤاله عن سبب ترجمة البابا في المنار فجوابه صريح في النبذة التي
كتبناها، والظاهر أنه رأى الترجمة فأنكرها ولم يقرأها، نرغب إليه أن يقرأها،
وإننا رأينا الفضلاء في مصر قد سُروا بهذه الترجمة سرورًا عظيمًا، وذهب بعضهم
إلى أنها من أنفع ما كُتب في المنار، وقال بعضهم: وددنا لو يموت في كل يوم بابا
لنسمع موعظة مثل هذه الموعظة! {وَمَا يَذَّكَّرُ إِلاَّ أُوْلُوا الأَلْبَابِ} (البقرة: 269) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 425

الكاتب: محمد رشيد رضا مناظرة بين مقلِّد وصاحب حجة
تابع لما في الجزء الثالث عشر

ويقال (سادس عشر) كل طائفة منكم - معاشرَ المقلدين - قد أنزلت جميع
الصحابة من أولهم إلى آخرهم وجميع التابعين من أولهم إلى آخرهم وجميع علماء
الأمة من أولهم إلى آخرهم إلا مَن قلَّدتموه في مكان مَنْ لا يعتد بقوله، ولا ينظر في
فتواه، ولا يشتغل بها، ولا يعتد بها، لا وجه للنظر فيها إلا للتمحُّل وإعمال الفكر
وكده في الرد عليهم، إذا خالف قولهم قول متبوعه وهذا هو المسوِّغ للرد عليهم
عندهم فإذا خالف قول متبوعهم نصًا من الله ورسوله فالواجب التمحل والتكلف في
إخراج ذلك النص عن دلالته، والتحايل لدفعه بكل طريق حتى يصح قول متبوعهم،
فيا لله لدينه وكتابه وسنة رسوله ولبدعة كادت تثل عرش الإيمان وتهد ركنه لولا
أن الله ضمن لهذا الدين أن لا يزال فيه من يتكلم بإعلامه ويذب عنه، فمَن أسوأُ
ثناءً على الصحابة والتابعين، وسائر علماء المسلمين، وأشد استخفافًا بحقوقهم،
وأقل رعايةً لواجبها، وأعظم استهانةً بهم ممن لا يلتفت إلى قول رجل واحد منهم
ولا إلى فتواه غير صاحبه الذي اتخذه وليجة من دون الله ورسوله.
ويقال (سابع عشر) من أعجب أمركم - أيها المقلدون - أنكم اعترفتم
وأقررتم على أنفسكم بالعجز عن معرفة الحق بدليله من كلام الله وكلام رسوله مع
سهولته وقرب مأخذه واستيلائه على أقصى غايات البيان واستحالة التناقض
والاختلاف عليه، فهو نقل مصدق عن قائل معصوم وقد نصب الله سبحانه الأدلة
الظاهرة على الحق، وبيَّن لعباده ما يتقون، فادعيتم العجز عن معرفة ما نصب
عليه الأدلة وتولى بيانه ثم زعمتم أنكم قد عرفتم بالدليل أن صاحبكم أوْلى بالتقليد
من غيره، وأنه أعلم الأمة وأفضلها في زمانه، وهلم جرّا.
وغلاة كل طائفة منكم توجب اتباعه وتحرم اتباع غيره كما هو في كتب
أصولهم؛ فعجبًا كل العجب لمن خفي عليه الترجيح فيما نصب الله عليه الأدلة من
الحق ولم يهتدِ إليها واهتدى إلى أن متبوعه أحق وأولى بالصواب ممن عداه ولم ينصب الله على ذلك دليلاً واحدًا.
ويقال (ثامن عشر) أعجب من هذا كله من شأنكم - معاشر المقلدين -
أنكم إذا وجدتم آية من كتاب الله توافق رأي صاحبكم أظهرتم أنكم تأخذون بها،
والعمدة في نفس الأمر على ما قاله لا على الآية، وإذا وجدتم آية نظيرها تخالف
قوله لم تأخذوا بها وتطلَّبتم لها وجوه التأويل وإخراجها عن ظاهرها حيث لم توافق
رأيه وهكذا تفعلون في نصوص السنة سواء - إذا وجدتم حديثًا صحيحًا يوافق قوله
أخذتم به وقلتم لنا قوله صلى الله عليه وآله وسلم كيت وكيت، وإذا وجدتم مائة
حديث صحيح بل أكثر تخالف قوله لم تلتفتوا إلى حديث منها ولم يكن لكم منها حديث
واحد فتقولوا لنا قوله صلى الله عليه وآله وسلم كذا وكذا. وإذا وجدتم مرسلاً قد
وافق رأيه أخذتم به وجعلتموه حجة هناك، وإذا وجدتم مائة مرسل تخالف
رأيه أطرحتموها كلها من أولها إلى آخرها وقلتم لا نأخذ بالمرسل.
ويقال (تاسع عشر) أعجب من هذا أنكم إذا أخذتم بالحديث مرسلاً كان أو
مسندًا لموافقته رأي صاحبكم ثم وجدتم فيه حكمًا يخالف رأيه لم تأخذوا به في ذلك
الحكم وهو حديث واحد وكأنَّ الحديث حجة فيما وافق رأي مَن قلدتموه وليس بحجة
فيما خالف رأيه، ولنذكر من هذا طرفًا فإنه من عجيب أمرهم:
(1) فاحتج طائفة منهم في سلب طهورية الماء المستعمل في رفع
الحدث بأن النبي صلى الله عليه وآله وسلم نهى أن يتوضأ الرجل بفضل وضوء
المرأة والمرأة بفضل وضوء الرجل وقالوا: الماء المنفصل عن أعضائها هو فضل
وضوئها، وخالفوا نفس الحديث فجوَّزوا لكل منهما أن يتوضأ بفضل طهور الآخر
وهو المقصود بالحديث؛ فإنه نهى أن يتوضأ الرجل بفضل وضوء المرأة إذا خلت
وليس عندهم للخلوة أثر ولا لكون الفضلة فضلة امرأة أثر فخالفوا نفس الحديث
الذي احتجّوا به وحملوا الحديث على غير محمله؛ إذ فضل الوضوء بيقين هو
الماء الذي فَضُلَ منه ليس هو الماء المتوضّأ به فإن ذلك لا يقال له فضل
الوضوء فاحتجوا به فيما لم يرد به وأبطلوا الاحتجاج به فيما أريد به.
(2) ومن ذلك احتجاجهم على نجاسة الماء بالملاقاة وإن لم يتغير
بنهيه صلى الله عليه وآله وسلم أن يبال في الماء الدائم ثم قالوا: لو بال في الماء
الدائم لم ينجسه حتى ينقص عن قلتين.
(3) واحتجوا على نجاسته أيضًا بقوله صلى الله عليه وآله وسلم: (إذا
استيقظ أحدكم من نومه فلا يغمس يده في الإناء حتى يغسلها ثلاثًا) ثم قالوا: لو
غمسها قبل غسلها لم ينجس الماء ولا يجب عليه غسلها وإن شاء أن يغمسها قبل
الغسل فعل.
(4) واحتجوا في هذه المسألة بأن النبي صلى الله عليه وآله وسلم أمر
بحفر الأرض التي بال فيها البائل وإخراج ترابها ثم قالوا: لا يجب حفرها؛ بل لو
تركت حتى يبست بالشمس والريح طهرت.
(5) واحتجوا على منع الوضوء بالماء المستعمل بقوله صلى الله عليه وآله
وسلم: (يا بني عبد المطلب إن الله كره لكم غسالة أيدي الناس) يعني الزكاة. ثم
قالوا: لا تحرم الزكاة على بني عبد المطلب. (لعل الصواب بني المطلب) .
(6) واحتجوا على أن السمك الطافي إذا وقع في الماء لا ينجسه بخلاف
غيره من ميتة البر فإنه يُنَجَّسُ الماء؛ لقوله صلى الله عليه وآله وسلم في البحر:
(هو الطهور ماؤه الحل ميتته) ، ثم خالفوا هذا الخبر بعينه وقالوا: لا يحل ما مات
في البحر من السمك ولا يحل شيء ما فيه أصلاً غير السمك.
(7) واحتج أهل الرأي على نجاسة الكلب وولوغه بقول النبي صلى الله
عليه وآله وسلم: (إذا ولغ الكلب في إناء أحدكم فليغسله سبع مرات..) ثم قالوا:
لا يجب غسله سبعًا بل يغسل مرة ومنهم من قال ثلاثًا.
(8) واحتجوا على تفريقهم في النجاسة المغلظة بين قدر الدرهم وغيره
بحديثٍ لا يصح من طريق غطيف عن الزهري عن أبي سلمة عن أبي هريرة
يرفعه: (تعاد الصلاة من قدر الدرهم) ثم قالوا: لا تعاد الصلاة من قدر الدرهم.
(9) واحتجوا بحديث علي بن أبي أطالب - كرم الله وجهه في الجنة -[1] :
في الزكاة في زيادة الإبل على عشرين ومائة أنها ترد إلى أول الفريضة فيكون
في كل خمس شاة وخالفوه في اثني عشر موضعًا منه.
ثم (10) احتجوا بحديث عمرو بن حزم أن ما زاد على مائتي درهم فلا
شيء فيه حتى يبلغ أربعين فيكون فيها درهم وخالفوا الحديث بعينه في نص ما فيه
في أكثر من خمسة عشر موضعًا [2] .
(11) واحتجوا على أن الخيار لا يكون أكثر من ثلاثة أيام بحديث المصرّاة
وهذا من إحدى العجائب فإنهم من أشد الناس إنكارًا له ولا يقولون به فإن كان حقًّا
وجب اتِّباعه، وإن لم يكن صحيحًا لم يجُز الاحتجاج به في تقدير الثلث مع أنه
ليس في الحديث تعرض لخيار الشرط فالذي أريد بالحديث ودل عليه خالفوه والذي
احتجّوا عليه به لم يدل عليه.
(12) واحتجوا لهذه المسألة أيضًا بخبر حبَّان بن مُنْقِذ الذي كان يغبن في
البيع فجعل له النبي صلى الله عليه وآله وسلم الخيار ثلاثة أيام، وخالفوا الخبر كله
فلم يُثْبِتُوا الخيار بالغبن ولو كان يساوي عشر معشار ما بذله فيه وسواء قال
المشتري: لا خلابة، أو لم يقل وسواء غبن قليلاً أو كثيرًا لا خيار له في ذلك كله.
(13) واحتجّوا في إيجاب الكفارة على من أفطر في نهار رمضان بأن في
بعض ألفاظ الحديث أن رجلاً أفطر فأمره النبي صلى الله عليه وآله وسلم أن يكفِّر
ثم خالفوا هذا اللفظ بعينه فقالوا إن استفّ دقيقًا أو بلع عجينًا أو أهليلجًا أو طيبًا
أفطر ولا كفارة عليه.
(14) واحتجّوا على وجوب القضاء على مَن تعمد القيء بحديث أبي
هريرة ثم خالفوا الحديث بعينه فقالوا: إن تقيأ بأقل من ملء فيه فلا قضاء عليه.
(15) واحتجوا على تحديد مسافة الفطر والقصر بقوله صلى الله عليه وآله
وسلم: (لا يحل لامرأة تؤمن بالله واليوم الآخر أن تسافر مسافة ثلاثة أيام إلا مع
زوج أو ذي محرم) ، وهذا مع أنه لا دليل فيه ألبتة على ما ادَّعَوْه فقد خالفوه نفسه
فقالوا: يجوز للمملوكة والمكاتبة وأم الولد السفر مع غير زوج ومحرم!
(16) واحتجوا على منع المحرم من تغطية وجهه بحديث ابن عباس في
الذي وَقَصَتْه ناقتُه وهو مُحَرِم فقال النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (لا تخمِّروا
رأسه ولا وجهه فإنه يبعث يوم القيامة مُلبِّيًا) وهذا من العجب فإنهم يقولون: إذا مات
المحرم جاز تغطية رأسه ووجهه وقد بطل إحرامه.
(17) واحتجوا على إيجاب الجزاء على مَن قتل صيدًا في الإحرام بحديث
جابر أنه أفتى بأكلها وبالجزاء على قاتلها وأسند ذلك إلى رسول الله صلى الله عليه
آله وسلم ثم خالفوا الحديث بعينه فقالوا: لا يحل أكلها.
(18) واحتجوا فيمن وجبت عليه ابنة مخاض فأعطى ثلثي ابنة لبون
فساوى ابنة مخاض أو حمارًا يساويها أنه يجزئه بحديث أنس الصحيح وفيه: (مَن
وجبت عليه ابنة مخاض ليست عنده وعنده ابنة لبون فإنها تؤخذ منه ويرد عليه
الساعي شاتين أو عشرين درهمًا) . وهذا من العجب فإنهم لا يقولون بما دل عليه
الحديث من تعيين ذلك ويستدلّون على ما لم يدل عليه بوجه ولا أريد به.
(19) واحتجّوا على إسقاط الحدود في دار الحرب إذا فعل المسلم أسبابها
بحديث: (لا تقطع الأيدي في الغزو. وفي لفظٍ: في السفر) ولم يقولوا بالحديث
فإن عندهم لا أثر للسفر ولا للغزو في ذلك.
(20) واحتجوا في إيجاب الأضحية بحديث أن النبي صلى الله عليه وآله
وسلم أمر بالأضحية وأن يطعم منها الجار والسائل فقالوا: لا يجب أن يُطعَم
منها جارٌ ولا سائلٌ.
(21) واحتجّوا في إباحة ما ذبحه غاصب أو سارق بالخبر الذي فيه
(أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم دُعي إلى طعام مع رهط من أصحابه
فلما أخذ لقمة قال: (إني أجد لحم شاة أُخذت بغير حق) فقالت المرأة: يا رسول
الله إني أخذتها من امرأة فلان بغير علم زوجها، فأمر رسول الله صلى الله عليه وآله
وسلم أن تطعم الأسارى) وقد خالفوا هذا الحديث فقالوا: ذبيحة الغاصب حلال ولم
يحرم على المسلمين.
(22) واحتجوا بقوله صلى الله عليه وآله وسلم: (جرح العجماء جبار)
في إسقاط الضمان بجناية المواشي ثم خالفوه فيما دلّ عليه وأريد به فقالوا: مَن
ركب دابة أو قادها أو ساقها فهو ضامن لما عضت بفمها ولا ضمان عليه فيما أتلفت
برجلها.
(23) واحتجوا على تأخير القَوَد إلى حين البرء بالحديث المشهور أن
رجلاً طعن آخر في ركبته بقرن فطلب القَوَد فقال له رسول الله صلى الله عليه وآله
وسلم (حتى يبرأ) فأبى فأقاده قبل أن يبرأ.. الحديث. وخالفوه في القصاص من
الطعنة فقالوا: لا يقتص منها.
(24) واحتجوا على إسقاط الحد عن الزاني بأَمَة ابنه أو أم ولده بقوله
صلى الله عليه وآله وسلم: (أنت ومالك لأبيك) وخالفوه فيما دل عليه فقالوا:
ليس للأب من مال ابنه شيء ألبتة ولم يبيحوا له من مال ابنه عُود أراك فما فوقه
وأوجبوا حبسه في دَينه وضمان ما أتلفه عليه.
(25) واحتجوا على أن الإمام يكبّر إذا قال المقيم: قد قامت الصلاة،
بحديث بلال أنه قال لرسول الله صلى الله عليه وآله وسلم: لا تسبقني بآمين،
وبقول أبي هريرة لمروان: أن لا تسبقني بآمين، ثم خالفوا الخبر جهارًا فقالوا: لا
يؤمّن الإمام ولا المأموم.
(26) واحتجوا على وجوب مسح ربع الرأس بحديث المُغِيرة بن شُعبة أن
رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم مسح بناصيته وعمامته ثم خالفوه فيما دل عليه
فقالوا: لا يجوز المسح على العمامة ولا أثر للمسح عليها ألبتة فإن الفرض سقط
بالناصية والمسح على العمامة غير واجب ولا مستحب عندهم.
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) المنار: لعل الصواب: (في الحقة) ؛ فإنه يقول في الزيادة: في كل خمسين حقة.
(2) الحديث عند النسائي وغيره وهو طويل وفيه: (وفي كل خمس أُواقٍ من الوَرِق خمسة دراهم، فما زاد ففي كل أربعين درهمًا درهم) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 539

الكاتب: محمد رشيد رضا فتك الهيضة في حِمْص وطرابُلس

كان فتك الهيضة في هذين البلدين أشد منه في سائر البلاد السورية وقد قلنا
في جزء مضى أن أكثر مَن يصاب ويموت به في طرابلس الفقراء الذين لا يبالون
بالنظافة ومداراة الصحة ولكن قد مات به في حمص جماعة من خيار أهل العلم والدين
وهم:
(1) الشيخ محمد المحمود الأتَّاسي: كان هذا الرجل شيخ العلماء وكبيرهم
في حمص مات عن ثمانين سنة لم يسأم التدريس والتعليم في أواخرها كما سئم لَبيد
الحياة في مثل سِنِّه؛ لأن الإنسان لا تطيب له الحياة بعد ذهاب الطيبين إلا إذا كان
له حياة عقلية روحانية ينعم بها وكان رحمه الله تعالى ورعًا قنوعًا لم يأكل قط بعلمه
ودينه على أنه كان أكبر العلماء جاهًا ولم يأخذ من مال الأوقاف شيئًا على أنه كان
المدرس الأول في الجامع الكبير. وكان عالي الهمة سليم القلب رقيق الطبع حسن
الفكاهة حفَّاظًا للناس في غيبهم كحضورهم ويعتقد العارفون بحال البلاد أنه أحد
الأفراد الذين حُفِظَ بهم العلم الإسلامي منذ ستين سنة؛ إذ بلغ النهاية من التلاشي.
(2) الشيخ أنيس الملوحي وهو من فقهاء الحنفية المهرة وكان مرجعًا
للخاص والعام في أحكامٍ في المعاملات لا سيما مسائل الأزواج قضى في سن
الخمسين، ولم يكن من الفقهاء الجامدين.
(3) محمد سعيد أفندي الحكيم:- كان من الشبان الأذكياء المشتغلين بالعلم
المحبين للإصلاح وتعلم الطب من والده وغيره وعمل به ولكن الأجل إذا جاء لا
ينفع معه طب ولا ينجو منه طبيب على أنه يقع بسببه ولكن الإنسان لا يهتدي دائمًا
للوقوف على الأسباب والعمل بها.
(4) الشيخ علي العمري:- أما طرابلس الشام فلم يمُت فيها من
الرجال المشهورين بالعلم أو غيره أحد إلا الشيخ عليًا العمري وهو لم يمت بالهيضة
الوبائية بل بمرض آخر كما يفهم من ترجمته في جرائد بيروت، مات عن تسعين
سنة وكان أكثر الناس يعتقدون صلاحه وكرامته ويتناقلون عنه من الخوارق والغرائب
ما لا يُحصى وأشهرها أنه كان ينفث في فنجانة القهوة وقدح الشاي أو يشرب
منهما قليلاً فتكون لهما رائحة مسكية ويأخذ عودًا أو قطعة مِن الحصير أو غيره
فيضعها في النار فتكون رائحة دخانها كرائحة العمود الهندي ويأخذ عودًا من
الكِبريت أو خلالاً فيبله بريقه ويكتب به تميمة لطالبها على أنه كان أميًا. من الناس
من يأوّل أمثال هذه الغرائب وينقلون عنه ما هو أغرب منها. ومِمَّا امتاز به على
منتحلي الكرامات من شيوخ الطريق أنه كان يأتي بأغرب خوارقه في ملأ الأمراء
والوزراء، على أن القوم يخصون بها العامة والأغبياء، وأن مختار باشا الغازي
يروي عنه مِن الخوارق مثلما يروي عنه الدَّهمْاء في طرابلس الشام.
وقد عرفناه وكان بيننا وبينه مودة ولكن كاتب هذه السطور لم يَرَ منه شيئًا
يتعاصى على التأويل. أما أخلاقه فأخصَّها التواضع والمروءة وحفظ اللسان والسعي
في مصالح الناس وكان محترمًا عند العظماء مقبول الشفاعة عند الولاة والحكام وقد
كان يتهمه بعض الناس بترك الصلاة ولكنني ما رأيته ترك صلاة وأذكر أنه كان نائمًا
عندنا في الحجرة التي أنام فيها فاستيقظت في جوف الليل على تهجده ولم أُشعره
بذلك، ولم يكن يعاهد الناس على الطريق ولا يجمعهم على الذكر ولا يتكلم
بالتصوف ولا الوعظ.
تغمده الله تعالى برحمته الواسعة وأحسن عزاء أنجاله ومحبيه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 569

الكاتب: محمد رشيد رضا مناظرة بين مُقلِّد وصاحب حجة
تابع ويتبع

(27) واحتجوا لقولهم في استحباب مساوقة الإمام بقوله صلى الله عليه
وسلم: (إنما جُعل الإمام ليؤتم به) قالوا: والائتمام به يقتضي أن يفعل مثل فعله
سواء، ثُم خالفوا الحديث فيما دل عليه فإنّ فيه: (فإذا كبر فكبروا وإذا ركع
فاركعوا وإذا قال: سمع الله لمن حمده فقولوا: ربنا ولك الحمد وإذا صلى جالسًا
فصلوا جلوسًا أجمعون) .
(28) واحتجوا على أن الفاتحة لا تتعين في الصلاة بحديث المسيء في
صلاته، حيث قال له: (اقرأ ما تيسر معك من القرآن) وخالفوه فيما دل عليه
صريحًا في قوله: (ثم اركع حتى تطمئن راكعًا ثم ارفع حتى تعتدل قائمًا ثم اسجد
حتى تطمئن ساجدًا) وقوله: (ارجع فصلِّ فإنك لم تصلِّ) فقالوا: مَن ترك
الطمأنينة فقد صلى وليس الأمر بها فرضًا لازمًا مع أنّ الأمر بها وبالقراءة سواء
في الحديث.
(29) واحتجوا على إسقاط جلسة الاستراحة بحديث أبي حميد حيث لم
يذكرها فيه وخالفوه في نفس ما دل عليه من رفع اليدين عند الركوع والرفع منه.
(30) واحتجوا على إسقاط فرض الصلاة على النبي صلى الله
عليه وآله وسلم، والسلام في الصلاة بحديث ابن مسعود، (فإذا قلت ذلك فقد تمت
صلاتك) ، ثم خالفوه في نفس ما دلَّ عليه، وقالوا صلاته تامة، قال ذلك أو لم يقله.
(31) واحتجوا على جواز الكلام والإمام على المنبر يوم الجمعة بقوله
صلى عليه وآله وسلم للداخل: (أصليت يا فلان قبل أن تجلس) قال: لا، قال
(قم فاركع ركعتين) وخالفوه في نفس ما دل عليه فقالوا: مَن دخل والإمام يخطب
جلس ولم يصلِّ.
(32) واحتجوا على كراهية رفع اليدين في الصلاة بقوله صلى الله عليه
وآله وسلم: (ما بالهم رافعي أيديهم كأنها أذناب خيل شمس) ثم خالفوه في نفس ما
دل عليه فإن فيه: (إنما يكفي أحدكم أن يسلم على أخيه من عن يمينه وشماله
السلام عليكم ورحمة الله) فقالوا: لا يحتاج إلى ذلك ويكفيه غيره من كل منافٍ
للصلاة.
(33) واحتجوا في استخلاف الإمام إذا أحدث بالخبر الصحيح أن رسول
الله صلى الله عليه وآله وسلم خرج وأبو بكر يصلي بالناس فتأخر أبو بكر وتقدّم
النبي صلى الله عليه وآله وسلم فصلى بالناس ثُم خالفوه في نفس ما دل عليه فقالوا
من فعل مثل ذلك بطلت صلاته وأبطلوا صلاة من فعل مثل النبي صلى الله عليه
وآله وسلم وأبي بكر ومَن حضر من الصحابة فاحتجوا بالحديث فيما يدل عليه
وأبطلوا العمل به في نفس ما دل عليه.
(34) واحتجوا لقولهم إن الإمام إذا صلى جالسًا لمرض صلى المأمومون
خلفه قيامًا بالخبر الصحيح عن النبي صلى الله عليه وآله وسلم أنه خرج فوجد أبا بكر
يصلي بالناس قائما فتقدم النبي صلى الله عليه وآله وسلم وجلس وصلى بالناس
وتأخر أبو بكر، ثم خالفوا الحديث في نفس ما دل عليه وقالوا: إن تأخر الإمام لغير
حدث وتقدم الآخر بطلت صلاة الإمامين وصلاة جميع المأمومين.
(35) واحتجوا على بطلان صوم من أكل يظنه ليلاً فبان نهارًا بقوله صلى
الله عليه وآله وسلم: (إن بلالاً يؤذن بليل فكلوا واشربوا حتى يؤذن ابن أم مكتوم)
ثم خالفوا الحديث في نفس ما دل عليه فقالوا: لا يجوز الأذان للفجر بالليل لا في
رمضان ولا في غيره ثم خالفوه من وجه آخر فإن في نفس الحديث: (وكان ابن أم
مكتوم رجلاً أعمى لا يؤذن حتى يقال له أصبحت أصبحت) ، وعندهم من أكل في
ذلك الوقت بطل صومه.
(36) واحتجوا على المنع من استقبال القبلة واستدبارها بالغائط بقول النبي
صلى الله عليه وآله وسلم: (لا تستقبلوا القبلة بغائط ولا بول ولا تستدبروها)
وخالفوا الحديث نفسه وجوزوا استقبالها واستدبارها بالبول.
(37) واحتجوا على شرط الصوم في الاعتكاف بالحديث الصحيح عن
عمر أنه نذر في الجاهلية أن يعتكف ليلة في المسجد الحرام فأمره رسول الله صلى
الله عليه وسلم وآله وسلم أن يوفي بنذره وهم لا يقولون بالحديث فإن عندهم أن نذر
الكافر لا ينعقد ولا يلزم الوفاء به بعد الإسلام.
(38) واحتجوا على الرد بحديث تحوز المرأة ثلاث مواريث: عتيقها
ولقيطها وولدها التي لاعنت عليه ولم يقولوا بالحديث في حيازتها مال لقيطها، وقد
قال به عمر بن الخطاب وإسحاق بن راهويه وهو الصواب.
(39) واحتجوا في توريث ذوي الأرحام بالخبر الذي فيه: التمسوا له
وارثًا أو ذا رحم، فلم يجدوا؛ فقال: أعطوه الكُبر [1] من خزاعة، فلم يقولوا به في
أن مَن لا وارث له يعطى ماله الكُبر من قبيلته.
(40) واحتجوا في منع القاتل ميراث المقتول بخبر عمرو بن شعيب عن
أبيه عن جده: (لا يرث قاتل ولا يقتل مؤمن بكافر) ، فقالوا بأول الحديث دون
آخره.
(41) واحتجوا على جواز التيمم في الحضر مع وجود الماء للجنازة إذا
خاف فوتها بحديث أبي جهيم بن الحرث في تيمم النبي صلى الله عليه وآله وسلم
لرد السلام ثم خالفوه فيما دل عليه في موضعين: أحدهما أنه تيمم بوجهه وكفيه دون
ذراعيه، والثاني أنهم لم يكرهوا رد السلام للمحدث ولم يستحبوا التيمم لرد السلام.
(42) واحتجوا في جواز الاقتصار في الاستنجاء على حجرين بحديث ابن
مسعود أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم ذهب لحاجته وقال له: ائتني
بأحجار فأتاه بحجرين وروثة فأخذ الحجرين وألقى الروثة وقال: (هذه ركس) ثم
خالفوه فيما هو نص فيه فأجازوا الاستجمار بالروث واستدلوا به على ما لا يدل عليه
من الاكتفاء بحجرين.
(43) واحتجوا على أن مس المرأة لا ينقض الوضوء بصلاة النبي صلى
الله عليه وآله وسلم حاملاً أمامة بنت العاص بن الربيع إذا قام حملها وإذا ركع أو
سجد وضعها ثم قالوا من صلى كذا بطلت صلاته وصلاة من أتم به، قال بعض
أهل العلم ومن العجب إبطالهم هذه الصلاة وتصحيحهم الصلاة بقراءة (مدهامتان)
بالفارسية ثم يركع قدر نفس ثم يرفع قدر حد السيف أو لا يرفع بل يخرُّ كما هو
ساجدًا ولا يضع على الأرض يديه ولا رجليه وإن أمكن أن لا يضع ركبتيه صح
ذلك ولا جبهته؛ بل يكفيه وضع رأس أنفه كقدر نفس واحد ثم يجلس مقدار التشهد ثم
يفعل فعلاً ينافي الصلاة من فُساء أو ضُراط أو ضحك أو نحو ذلك.
(44) واحتجوا على تحريم وطء المسبية والمملوكة قبل الاستبراء بقول
النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (لا توطأ حامل حتى تضع ولا حائل حتى
تستبرئ بحيضة) ، ثم خالفوا صريحه فقالوا: إن أعتقها وزوجها وقد وطئها
البارحة حل للزوج أن يطأها الليلة.
(45) واحتجوا في ثبوت الحضانة للخالة بخبر بنت حمزة وأن رسول الله
صلى الله عليه وآله وسلم قضى بها لخالتها ثم خالفوه فقالوا: لو تزوجت الخالة
بغير محرم للبنت كابن عمها سقطت حضانتها.
(46) واحتجوا على المنع من التفريق بين الأخوين بحديث علي في نهيه
عن التفريق بينهما ثم خالفوه فقالوا: لا يرد المبيع إذا وقع كذلك وفي الحديث الأمر
برده.
(47) واحتجوا على جريان القصاص بين المسلم والذمي بخبر روي أن
النبي صلى الله عليه وآله وسلم أقاد يهوديًا من مسلم لطمه ثم خالفوه فقالوا: لا قَوَد
في اللطمة والضربة لا بين مسلمين ولا بين مسلم وكافر.
(48) واحتجوا على أنه لا قصاص بين العبد وسيده بقوله صلى الله عليه
وآله وسلم: (مَن لطم عبده فهو حر) ثم خالفوه فقالوا: لا يعتق بذلك.
(49) واحتجوا أيضًا بالحديث الذي فيه: (مَن مثَّل بعبده عتق عليه)
فقالوا: لم يوجب عليه القَوَد ثم قالوا لا يعتق عليه.
(50) واحتجوا بحديث عمرو بن شعيب: (في العين نصف الدية) ثم
خالفوه في عدة مواضع منها قوله: وفي العين القائمة السادة لموضعها ثلث الدية،
ومنها قوله: في السن السوداء ثلث الدية.
(51) واحتجوا على جواز تفضيل بعض الأولاد على بعض بحديث النعمان
بن بشير وفيه: (أَشْهِدْ على هذا غيري) ثم خالفوه صريحًا فإن في الحديث نفسه:
(إن هذا لا يصلح) وفي لفظ: (إني لا أشهد على جور) فقالوا: بل هذا يصلح
وليس بجور ولكل أحد أن يشهد عليه.
(52) واحتجوا على أنّ النجاسة تزول بغير الماء من المائعات بحديث: (إذا
وطأ أحدكم الأذى بنعليه فإن التراب لهما طهور) ثم خالفوه فقالوا: لو وطأ العذرة
بخفيه لم يطهرهما التراب.
(53) واحتجوا على جواز المسح على الجبيرة بحديث صاحب الشجة ثم
خالفوه صريحًا فقالوا: لا يجمع بين الماء والتراب بل إما أن يقتصر على غسل
الصحيح إن كان أكثر ولا يتيمم، وإما أن يقتصر على التيمم إن كان الجرح أكثر ولا
يغسل الصحيح.
(54) واحتجوا على جواز تولية أمراء أو حكام أو متولين مرتين واحدًا
بعد واحد بقول النبي صلى الله عليه وآله وسلم: (أميركم زيد فإن قُتل فعبد الله بن
رواحة فإن قُتل فجعفر) ثم خالفوا الحديث نفسه فقالوا: لا يصح تعليق الولاية
بالشرط ونحن نشهد بالله أن هذه الولاية أصح ولاية على وجه الأرض وأنها أصح
من كل ولاياتهم من أولها إلى آخرها.
(55) واحتجوا على تضمين المتلف ما أتلفه ويملك هو ما أتلفه بحديث
القصعة التي كسرتها إحدى أمهات المؤمنين فرد النبي صلى الله عليه وآله وسلم
على صاحب القصعة نظيرها ثم خالفوه جهارًا، فقالوا: إنما يضمن بالدراهم
والدنانير ولا يضمن بالمثل.
(56) واحتجوا على ذلك أيضًا بخبر الشاة التي ذُبحت بغير إذن صاحبها
وأن النبي صلى الله عليه وآله وسلم لم يردها على صاحبها ثم خالفوه صريحًا فإن
النبي صلى الله عليه وآله وسلم لم يملكها الذابح بل أمر بإطعامها الأسارى.
(57) واحتجوا في سقوط القطع بسرقة الفواكه وما يسرع إليه الفساد بخبر:
(لا قطع في ثمر ولو كثر) ثم خالفوا الحديث نفسه في عدة مواضع أحدها أن
فيه: (فإذا آواه إلى الجرين ففيه القطع) وعندهم لا قطع فيه آواه إلى الجرين أو
لم يؤوه. الثاني أنه قال (إذا بلغ ثمن المجن) وفي الصحيح أن ثمن المجن كان
ثلاثة درهم وعندهم لا يقطع في هذا القدر. الثالث أنهم قالوا ليس الجرين حرزًا فلو
سرق منه تمرًا يابسًا ولم يكن هناك حافظ لم يقطع.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) أكبر القوم: بضم فسكون: أكبرهم وأقعدهم في النسب وأكبرهم.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 594

الكاتب: محمد رشيد رضا نصيحة الأستاذ الإمام لأهل الجزائر وتونس

من يعرف الأستاذ الإمام يعرف أن كل حديثه في جميع أوقاته نصح وتعليم
فمُجالسه ومُسايره يستفيد علمًا وحكمة في كل أمر من أمور الدنيا والآخرة ولذلك
نعتقد أن الذين عرفوه واجتمعوا به في رحلته الأخيرة إلى الجزائر وتونس قد سمعوا
منه نصائح لا تُحصى ولكن النصيحة العامة الشاملة التي كان يشافِه بها أهل العلم
والدراية في القطرين هي:
(1) الجد في تحصيل العلوم الدينية والدنيوية من طرقها القريبة التي أرشد
إليها في الخطاب الذي ألقاه في تونس.
(2) الجد في الكسب وعمران البلاد من الطرق المشروعة الشريفة مع
الاقتصاد في المعيشة.
و (3) مسالمة الحكومة وترك الاشتغال بالسياسة. بهذا الأخير يتم لهم كل
ما يريدون من مساعدة الحكومة الفرنسية لهم على ما قبله فإن الحكومات في جميع
الأرض يضيقون على البلاد التي يستعمرونها ماداموا يعتقدون أن أهلها ساخطون
عليهم أو لهم ضلع مع حكومة أخرى.
وهذا الإعراض عن السياسة لا ينافي مخاطبة الحكومة فيما يرونه ضارًّا بهم
من القوانين والمعاملات فإذا لم تكشف ظُلامتهم بعد الالتجاء إليها في كشفها كانوا
معذورين إذا سخطوا وتربصوا بها الدوائر.
والمشهور عند العارفين بالسياسة العامة أن فرنسا تبحث دائمًا عن طريقة
يطمئن بها أهل الجزائر لحكومتهم وتطمئن هي لرضاهم عنها ولا شك أن هذه
الطريقة تنفع الحاكم والمحكوم وعدم السير فيها يضر بالمحكوم أكثر مما يضر
بالحاكم. ونحن نعتقد أن الطريقة الوحيدة هي حسن المعاملة من فرنسا وإعراض
الجزائريين والتونسيين عن السياسة إلى العلم الذي ينير العقول، والعمل الذي
يشغل عن الفضول.
وقد ذكرنا في الجزء الماضي أن الأستاذ الإمام أنس من الحكومة الفرنسية
هناك الميل إلى هذه المعاملة وأنس من أهالي الجزائر الرجاء الحسن بحاكمهم الجديد
(موسيو جونار) وقد ذكرنا في جزء سابق أن الموسيو (روا) يميل في تونس
إلى هذا المذهب.
حقق الله الرجاء وأصلح الأحوال بمنه وكرمه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 608

الكاتب: محمد رشيد رضا اعتبار رؤية الهلال في الشهور العربية

(س4) : من رضاء الدين أفندي قاضي القضاة في أوفا (الروسية) :
حديث: (صوموا لرؤيته وأفطروا لرؤيته فإن غم عليكم فأكملوا عدة شعبان
ثلاثين يومًا) الذي أخرجه الشيخان وغيرهما يوجب صوم شهر رمضان عند رؤية
هلاله أو إكمال شعبان ثلاثين يومًا ولكن هذا الحكم هل يتعدى إلى غيره من شهور
السنة بأن يقال: إذا لم يُرَ هلال شعبان يكمل رجب ثلاثين يومًا وإذا لم ير هلال
رجب يكمل جُمادَى الآخرة ثلاثين يومًا وهلم جرًّا على ما يفيده قول ابن الهمام في
حاشيته على الهداية (ج2، ص 60، طبع بولاق بمصر) أم هذا الحكم خاص
بأول شهر رمضان فقط لا يتعداه إلى سواه؟ وأما ابتداء شعبان وسائر الأهلَّة
فيعرف بغير هذا مثل التقويمات المطبوعة في عصرنا أو بعد السنة القمرية ثلاث
مائة وأربعة وخمسين يومًا من ابتداء شعبان الماضي أو غير ذلك مما لا يتعلق به
حكم شرعي أصلاً. فإننا نحن سكان القطبة الشمالية لا يمكن لنا رؤية الهلال في
أول ليلته إلا نادرًا وخصوصًا أيام الشتاء التي يقصر فيها النهار جدًّا.
فعلى الاحتمال الأول أعني لزوم رؤية هلال شعبان ورجب وغيرهما ربما
يتردد ابتداء رمضان وشوال بين ثلاثة أيام أو أزيد ولذلك يكثر فينا الاختلاف بين أئمة
المساجد في الصوم والإفطار وقد صار هذا الاختلاف في هذه الأيام أضحوكة عند أهل
سائر الملل الذين يعيشون معنا فكثيرًا ما يصوم أهل محلة ويفطر أهل محلة
أخرى والمسافة بينهما قريبة، بل ربما يختلف إمامان لمسجد واحد وأشخاص من أهل
بيت واحد.
ولما كانت هذه المسألة من المسائل الشرعية وحَرية بالاهتمام وجريدة المنار
هي المجلة الوحيدة التي تذب عن الدين - نرجو الإجابة عن هذا السؤال ولعلّي
أستفيد من جوابكم عن هذا أيضًا، كما استفدت من أجوبتكم المتقدمة ويستفيد أيضًا
سائر الإخوان وطلاب الحقيقة.
(ج) قد علم مما كتبناه في الجزء الماضي حكمة الشارع في جعل المواقيت
الدينية مما يشترك في معرفته العامة والخاصة، وعلم أيضًا أن اتفاق المسلمين في
كل قطر من الأقطار على هذه المواقيت ممكن، ولا أرى كثرة الخلاف في رؤية
الهلال من أهل البلاد المتجاورات إلا بسبب استحلال الكذب أو الاستهانة في
الشهادة برؤية هلال رمضان، بحيث يشهدون بتوهم الرؤية، لا سيما في بلاد
يكرمون فيها أولئك الشهود وأذكر أنني رأيت في بعض السنين الشمس قد غربت
كاسفة ثم شهد رجلان أظن فيهما العدالة - بأنهما رأيا الهلال فحكم القاضي
بشهادتهما في الدعوى التي جرت البدعة الذميمة بها في إثبات شهري الصيام
والإفطار وصام الناس. ولا شك أنهما كانا كاذبين في شهادتهما؛ إذ لا معنى
لغروب الشمس كاسفة إلا غروبها مع القمر. ولا أزال ألتمس لهما العذر بأنهما
لكثرة التحديق تخيلا أنهما رأيا الهلال فشهدا بالتوهم. وإذا كان الهلال بحيث يُرى
فإنه يراه في كل بلد كثيرون من المستهلين إلا أن تختلف المطالع ولما كان إخواننا
من الشيعة يعملون بالرؤية نراهم قليلي الاختلاف فيها وذلك أنهم لا يحاولون موافقة
تقاويم الحاسبين فهذه المحاولة وتلك المساهلة هما السبب عند السنيين في كثرة
الخلاف التي صاروا بها سخرية إلا حيث يتلافون ذلك كما يفعلون في مصر وقد
ذكرناه في الجزء الماضي.
وحاصل القول في الجواب أن اعتبار رؤية الهلال في المواقيت الدينية لازم
متعين وهو لا يجب في الأمور الدنيوية، وإذا دقق الحكام فإنهم يمنعون الخلاف إلا
قليلاً، وإن الاختلاف في الرؤية لا يقتضي من الخلاف في إثبات الشهور القمرية
بالرؤية أو إكمال العدة أكثر مما يقتضيه الاعتماد على التقاويم فإننا نرى التقاويم
التي تطبع في مصر كل عام تختلف في إثبات هذه الشهور. وماذا علينا إذ كان من
مقتضى عرفنا الشرعي أن يكون أول الشهر القمري في الشرع متأخرًا يومًا واحدًا
عن أول الشهر الفلكي، ولماذا لا يعمل المسلمون في كل قطر بما يثبت عند حاكم
عاصمته والمسلمون أمة واحدة، هذا ما نراه كافيًا وإن استُزِدْنَا زدنا.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 705

الكاتب: محمد رشيد رضا حديث غريب
حديث في جمع الجوامع
وصدى دعوة المنار لتعميم العربية
(س5) من عبد الرحمن أفندي مستقيم بقرية زويه التابعة لمركز سينبر
(الروسية) قال - بعد الثناء والدعاء -:
أما بعد فقد قرأت في مناركم الأغر جوابكم لسؤال عبد الحق الأعظمي في
شأن قراءة الخطبة بغير العربية فوجدت كل كلمة منه شجرة طيبة أصلها ثابت
وفرعها في السماء تؤتي أكلها كل حين بإذن ربها كما تحب وترضى وتشاء
فهذه جنات تجري من تحتها الأنهار، وهذه أشجار تنثر على المستظلين بها أحلى
الثمار، وقلت في نفسي: كيف لا وهو جواب مَن امتزجت العلوم بروحه امتزاج
الماء بالراح، ورسخت الفهوم في صدره مع عظيم الانشراح، كشفتم الحجب
والأستار من بيننا؛ لأن هذه المسألة كانت متنازعة من منذ زمان بيننا، زاد الله
عمركم وإقبالكم، وكثّر أمثالكم.
(سترون جرًّا جديدًا بحبل حديد) ، بعض العلماء يقول: هو حديث نبينا
صلى الله عليه وسلم مذكور في جامع الجوامع للسيوطي. وبعضهم يقول: ليس
بحديث؛ لأن ألفاظه تأبى أن يكون حديثًا. والحقير رجعت إلى (كشف الظنون)
فما وجدت كتابًا اسمه جامع الجوامع للسيوطي وراجعت أيضًا كتاب السيوطي
المسمى بحسن المحاضرة في أخبار مصر والقاهرة وعد كتب المؤلف فيه فما
وجدت فيه أيضًا الكتاب المذكور فنرجو من سيادتكم أن تبين لنا القول المذكور هل
هو حديث أم لا؟ وإن كان حديثًا ففي أي الكتب هو مذكور؟ في مناركم الغراء ليقف
عليه كل من يريد الاستفهام عنه ودمتم وعناية المولى ترعاكم.
(ج) للسيوطي كتاب جمع فيه كتب الحديث المعروفة للحُفاظ والمحدثين
وجميع ما وقف عليه من الأحاديث المتفرقة في غيرها من الكتب وسماه (جمع
الجوامع) ويطلق عليه أيضًا اسم الجامع الكبير. وكتابه الجامع الصغير المشهور
مختصر من قسم الأقوال من ذلك الكتاب. والكتاب جامع للأحاديث الصحيحة
والضعيفة وكثير من الموضوعات فوجود الحديث المسؤول عنه فيه لا يقتضي إثبات
إسناده إلى النبي صلى الله عليه وآله وسلم فبحث بعض العلماء في أسلوبه وزعمهم
أنه على غير الأساليب المعهودة في الحديث له وجه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 708

الكاتب: محمد رشيد رضا ربح صندوق التوفير في إدارة البريد

أشيع في هذه الأيام أن الحكومة استفتت مفتي الديار المصرية في ربا صندوق
التوفير الذي أُنشئ في إدارة البريد، فأفتاها به، والحق أن الحكومة لم تستفتِ في
ذلك؛ إذ لا معنى للاستفتاء في شيء صدر به الأمر العالي ونُفذ منذ سنين. ولكن
بعض رجال الحكومة - ومنهم مدير البوسطة - قالوا للمفتي في حديث عادي: إن
أكثر من ثلاثة آلاف مسلم من مودعي النقود في صندوق التوفير - لم يأخذوا الفائدة
المخصوصة بذلك بمقتضى الدكريتو الخديوي تدينًا، فهل توجد طريقة شرعية تبيح
للمسلمين أخذ ربح أموالهم من صندوق التوفير؟ فقال: إن الربا المنصوص لا يحل
بحال، ولما كانت مصلحة البريد تستغل الأموال التي تأخذها من الناس - لا أنها
تقترضها للحاجة - فمن الممكن تطبيق استغلال هذه الأموال على قواعد شركة
المضاربة، ويقال: إن الحكومة كلفت المفتي ببيان هذا التطبيق لتُغير قانون صندوق
التوفير، وتجعله مطابقًا لأحكام الشريعة رعاية لمصلحة رعيتها المسلمين، وإنه
شرع في ذلك بمساعدة بعض العلماء.
ويقال أيضًا: إنه لما علم الأمير بذلك افترصه، وأمر بتأليف لجنة من علماء
الأزهر ليبينوا كيفية هذا التطبيق على الوجه الشرعي، حتى إذا عُرض عليه
القانون المنقح لإصدار أمره به يكون على بصيرة من المشروع. ويقال: إن اللجنة
التي ندبها الأمير هي غير اللجنة التي تشتغل مع المفتي بالتطبيق الذي طلبته
الحكومة. وفي هذا مزيد عناية ببيان الحق، ولكن الناس فهموا منه أن الأمير على
خلاف مع حكومته في ذلك، فعسى أن يزول سوء الفهم، ويرجع إلى الحق أهل
الوهم.
وإن لنا في موضوع الربا والمصارف قولاً مبينًا، نرجئه لفرصة أخرى.
(تنبيه) تأخر باقي الرد على مقالة الألماني لكثرة المواد.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 717

الكاتب: محمد رشيد رضا الأحاديث الموضوعة في الصيام ورمضان

حديث: (إذا غاب الهلال قبل الشفق فهو لليلة وإذا غاب بعد الشفق فهو
لليلتين) ، قال ابن حِبَّان: لا أصل له.
حديث: (إذا كان أول ليلة من رمضان نادى الجليل رضوان خازن الجنة،
فيقول: لبيك وسعديك. فيقول: هيئ جنتي وزينها للصائمين من أمة أحمد ولا تغلقها
عنهم حتى ينقضي شهرهم. ثم ينادي جبريل: يا جبريل. فيقول: لبيك ربي
وسعديك. فيقول: انزل إلى الأرض فغل مردة الشياطين عن أمة أحمد لا يفسدوا
عليهم صيامهم. ولله في كل ليلة من رمضان عند طلوع الشمس وعند وقت الإفطار
عتقاء يعتقهم من النار عبيد وإماء وله في كل سماء ملك ينادي.. إلخ) الحديث
بطوله لا يصح؛ لأن أصرم راويه كذَّاب.
حديث: (لو علم العباد ما في رمضان لتمنت أمتي أن يكون رمضان السنة
كلها) فقال رجل من خزاعة: حدثنا به. قال: (إن الجنة تزين لرمضان من
رأس الحول إلى الحول حتى إذا كان أول يوم من رمضان هبت ريح من تحت
العرش فصفقت ورق الجنة فينظر الحور العين إلى ذلك فيقلن: يا رب اجعل لنا
من عبادك في هذا الشهر أزواجًا تقر أعيننا بهم وتقر أعينهم بنا.. إلخ) . موضوع،
آفته جرير بن أيوب. قال الشوكاني بعد الإشارة إلى الحديث وما قبله في فوائده:
وسياقه (أي: الأخير) وسياق الذي قبله مما يشهد العقل بأنهما موضوعان فلا معنى
لاستدراك السيوطي لهما على ابن الجوزي بأنه قد رواهما غير مَن رواهما عنه ابن
الجوزي؛ فإن الموضوع لا يخرج عن كونه موضوعًا برواية الرواة.
حديث: (إن الله يعتق في كل ليلة رمضان ستمائة ألف عتيق من النار..
إلخ) موضوع، وله روايات بألفاظ أخرى ما زادته إلا نكارة وتوغلاً في الوضع
والبعد من العقل والدين. وقد كنا ذكرنا هذه الأحاديث وغيرها من موضوعات
رمضان في المجلد الرابع، وإنما أعدنا التذكير ببعضها الآن لكثرة تداولها وغرور
الناس بها.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 718

الكاتب: محمد رشيد رضا التقريظ
(كتاب التمرين - على البيان والتبيين)
قرظنا في الجزء الثالث عشر (كتاب إرشاد الألبا إلى تعليم ألف با) وهو
المِرقاة الأولى من مراقي علم الأدب للشيخ طاهر الجزائري. وقد صدر في هذه
الأيام كتاب التمرين له وهو المرقاة الثانية (قال) : (وقد جعلت لتمرين الطالب
قبل أن تبدر إليه بوادر الكلام، على ما رق وراق من النثر والنظام، ليتمثل مثل
ذلك في مرآته، ويقوى النور في مشكاته، فيحوز حسن البيان في أقرب مدة،
بدون عناء ولا شدة. وهذا هو الأصل الأول، وعليه في الفصاحة المعوَّل) .
وقد جعل الكتاب على قسمين: قسم في فصول شتى مختارة من كتب مختلفة
بعضها منثور وبعضها منظوم، فالفصل الأول في الإنسان والثاني في الحيوان وفيه
نبذ في كثير من البهائم والطيور والثالث في حكم مأثورة والرابع في أبيات مختارة
من ديوان الحماسة، وقسم في نبذ مختارة من كتاب (البيان والتبيين) للجاحظ.
وقد أحسن المؤلف الاختيار والانتخاب، ولكنه أوجز واختصر، حيث يرجى
التطويل والإسهاب.
وثمن النسخة منه قرش ونصف وهو يطلب في مصر من إدارة المنار ومن
مكتبة الحاج مصطفى البابي الحلبي.
***
(تدريب اللسان على تجويد البيان)
جعل مؤلف مراقي الأدب للمرقاة الثانية التي تكلمنا عنها آنفًا تتمة خاصة بعلم
تجويد القرآن الكريم سماها (تدريب اللسان) ... إلخ ولكنها طبعت على حدتها،
وقد صدَّرها بترجمة القراء السبعة ورواتهم مختصرة وجعل الرسالة ثمانية فصول،
أولها في مخارج الحروف وآخرها في الوقف والابتداء.
وثمن النسخة قرشان ويطلب من حيث يطلب الأول.
وقد عني بطبع هذه المراقي الشيخ أحمد أفندي حسن طباره محرر جريدة
(ثمرات الفنون) الشهيرة في بيروت طبعًا متقنًا ضبط فيه ما ينبغي ضبطه بالشكل
وتطلب هناك منه.
***
(كتاب جواهر الأدب في صناعة إنشاء العرب)
هذا الكتاب من الكتب التي ظهرت في هذا العام، وصادفت ما تستحقه من
الرواج والإقبال، مؤلفه الشيخ أحمد الهاشمي، ومزيته التي قضت بالترغيب فيه
والتشويق إليه - هي جمعه لكثير من الرسائل والقصائد من كلام كُتاب العصر
وشعرائه كما جمع مثل ذلك من كلام الغابرين فلم يدع موضوعًا مما ترغب نابتة
العصر في الخوض فيه، إلا وجاء بشيء منه، كالشوق والتعارف والتهادي
والاستعطاف والعتاب والشكر والشكوى والتهنئة والعيادة والتعزية والشفاعة
والوصف وغير ذلك.
والكتاب كبير، صفحاته أربع مائة ونيِّف من القطع الصغير وثمن النسخة منه
خمسة قروش.
***
(كتاب تربية الأطفال)
وضع هذا الكتاب الدكتور عبد العزيز أفندي نظمي (حكيم بعموم مصلحة
الصحة وطبيب اختصاصي لأمراض العيون والأطفال من كليتي مونبلييه وطولوز
(فرنسا) سابقًا) . وقد سمى فصول الكتاب زيارات وهو يخاطب بها الأمهات
فالأولى في إثبات وجوب إرضاع الأمهات لأولادهم، والثانية في قوانين الرضاعة
من ثدي الأم، والثالثة في سرير الطفل وحجرة نومه، والرابعة في قانون صحة
النفاس والخامسة في الرضاعة الصناعية وشروطها، والسادسة في فطام الطفل
وغذائه والسابعة في قماط الطفل وملابسه، والثامنة في نظافة الجسم ولعب الطفل،
والتاسعة في علاج الجروح واتقاء العدوى، والعاشرة في علاج أمراض الأطفال
المنتشرة، والحادية عشرة في مشي الطفل ونمو ذكائه.
وقال في المقدمة والخاتمة إنه تجنب الاصطلاحات وبالغ في جعل العبارة سهلة
تفهمها الأمهات. وظاهر أن هذه المسائل لا تستغني أم عن معرفة قوانين الصحة فيها
فعسى أن يُقبل الناس على الكتاب وثمنه أربعة قروش فقط.
***
(ثلاث قصص)
أُهديت إلينا القصص الثلاث الآتي ذكرها ولم يسمح لنا الزمن بقراءتها أو
تعرُّف موضوعاتها في الجملة فاكتفينا بالإشارة إليها، والثناء على مهديها وهي:
(الوفاء في الحب) : قصة أدبية تاريخية غرامية تمثيلية، مؤلفها عمر
أفندي سري وقد طُبعت بمطبعة التمدن.
(غانية البادية) : هي القصة الثانية من قصص يصدرها إبراهيم أفندي
فارس صاحب المكتبة الشرقية باسم (حديقة الفكاهة) وفي كل شهر يصدر منها
ثنتان وقيمة الاشتراك فيها عشرون قرشًا صحيحًا في السنة.
(الجزاء العادل) : هي القصة الثالثة والعشرون من قصص (مسامرات
الشعب) الشهيرة وهي من تأليف أحمد حافظ أفندي عوض مبنية على القصتين
الصادرتين قبلها وقد سبق لنا ذكرهما ولا بد أن يكون قارئوهما راغبين في الوقوف
على ما جرى ليوسف البائس الفقير الذي هو موضوع القصتين الأوليين.
***
(مجلة بقراط الطبية)
(مجلة طبية عملية للأطباء وصحية للعائلات تصدر مرتين في الشهر،
لمنشئها الدكتور حسين (أفندي) يسري، قيمة الاشتراك في السنة 40 قرشًا في
القطر المصري و50 قرشًا في الممالك الأجنبية تدفع سلفًا) .
صدر عددان من هذه المجلة يدخل الواحد في 32 صفحة وفيهما كثير من
المقالات الطبية والإرشادات الصحية ولا شك أن البلاد العربية في حاجة شديدة إلى
مثل هذه المجلة النافعة، فنتمنى لها النجاح والانتشار.
***
(النيل)
جريدة سياسية أدبية انتقادية أسبوعية مصورة، أصدرها في القاهرة حديثًا
محمد أفندي غانم وسليم أفندي قبعين، وهما من الذين سبق لهم الاشتغال بخدمة
الصحافة واختبارها، فنتمنى لهما من النجاح والتوفيق أقصى ما انتهى إليه
استعدادهما، وقيمة الاشتراك في الجريدة مائة قرش صحيح في مصر وسائر بلاد
الدولة العثمانية و30 فرنكًا في الممالك الأجنبية.
***
(دلائل الإعجاز)
إذا أردت أن تحصل فنون البلاغة بسهولة وتقف على أسرارها فتكون كاتبًا أو
شاعرًا وتفهم بلاغة القرآن فما دونه فعليك بمطالعة كتاب (دلائل الإعجاز) في فن
المعاني وكتاب (أسرار البلاغة) في فن البيان لواضع العِلمين الإمام عبد القاهر
الجرجاني وثمن كل منهما 25 قرشًا ومن أسرار البلاغة ما ثمنه 15؛ لأن ورقه
دون ورق الأول ويطلبان من إدارة المنار بمصر وأجرة البريد عن كل منهما
قرشان.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 753

الكاتب: سائح محب للمنار سيرالون
لسائح محب للمنار

قال بعد رسوم الخطاب:
إني من الذين قدّر الله لهم الاستفادة بالمنار من ابتداء ظهوره، وإني أعد
انتشاره خدمة مهمة للإسلام فسعيت حتى وجدت له مشتركين في خانيه (كريت)
ثم في فاس ومنذ بلوغي هذه الديار مازلت أُشَوِّق الناس إلى اقتناء المنار حتى كدت
أن أيأس غير أني وفقت أخيرًا إلى مشترك واحد. ولما جاءتنا المجلة أطلعت عليها
كثيرًا منهم فوجدوا مباحثها موافقة لإخباري وأخذوا يطالعونها بكل ارتياح رغمًا عن
قلة معرفتهم بالعربية. ولهذا السبب أرجو أن ستؤثر تعليماتكم المفيدة فيهم؛ لأنهم
أحوج المسلمين إليها؛ لفشو الجهْل بينهم وتأصل الغباوة في رؤوسهم ولانقطاع
علائقهم بالشرق الإسلامي لبعد المسافة ولفقدان الحمية الدينية منهم. وبما أن المنار
الأغر مشتغل بأحوال المسلمين عمومًا فيجب عليَّ إخبار الشيخ أعزّه الله بأحوال
هذه البلاد مع الاختصار فأقول:
إن عدد السكان في هذا القطر يبلغ ثلاثة ملايين، نصفهم أو ما يقرب من ذلك
على دين الإسلام كما تحققت ذلك في خلال أسفاري في الأرياف على أنه قبل عصر
واحد بالتقريب كان عُشر السكان على هذا الدين. وذلك الانتشار السريع لم يحصل
إلا بعد تملك إنكلترا للبلاد. وأما عاصمة القطر (فري تاون) فيبلغ أهل الإسلام
فيها عشرة آلاف نسمة وهذا العدد نحو ثلث السكان. والجماعة الإسلامية مركبة من
أقوام مختلفة أكثرهم عددًا قوم آكو وهم من الأرقاء الذين ركبوا البحر من سواحل
لاغوس قبل مائة سنة فأنقذهم الإنكليز في الطريق وأسكنوهم هنا في حيين
(حارتين - فولاتون وفوربي) على أن هؤلاء القوم لا يتفقون أبدًا فالعداوة متمكنة
بينهم خصوصًا أهل فوربي الذين لا تنقطع من بينهم المخاصمات والمشاغبات
بحيث إن المحاكم الإنكليزية قد ملتهم بسبب مخاصماتهم المستمرة والبعض من أهل
هذا الحي لا يتقربون إلى الجامع لما لهم من العداوة مع إخوانهم.
وفي هذه المدينة أربعة جوامع وأربع مدارس كل واحد منها مخصوص بقوم
منهم والمدارس تأخذ إعانة من الحكومة (220 ليرة للجميع في السنة) ولما جئت
ووجدت طريقة التدريس معوجة في الدرجة القصوى وعرفت أنه لا يمكن للتلميذ أن
يفهم شيئًا من العربية مهما طالت مدة التدريس صممت على تبديلها بالطريقة السهلة
وإرشاد معلميهم إلى أصول التعليم ولا سيما توجيه نظرهم إلى أخلاق التلامذة
وسلوكهم السيئ ولكني لم أصب آذانًا واعية بل قابلوا اقتراحاتي بالإعراض. ومع
ذلك فإني ما سئمت ولكن ظللت ناصحًا لهم ملحًّا في بياناتي حتى إني وفقت إلى
استمالة بعض الشبان من أهل فولاتون ومنهم ذاك المشترك.
وبعد قراءة فصول المنار أخذت في تفسير مباحثه من دينية واجتماعية وأن
الطريق التي يرشد إليها المنار هي التي لا أزال ساعيًا في إدخالهم فيها. على أن
إقبالهم على المجلة وإحلالهم إياها محل الاعتبار قد جدد آمالي. وقصدي أن أستمر
على وعظهم بالمنار.
وأما أهل فوربي فإنهم أعرضوا عني كل الإعراض وصرحوا لي بأنهم لا
يرضون أن يسمعوا الوعظ في جامعهم مع أن هذه الأيام أيام رمضان ينبغي فيها
تكثير الوعظ وتكرير التذكير خصوصًا مع فقدان الوعاظ من جوامع هذه البلاد ولا
تسل يا سيدي عما هنا من الأمور المخالفة للشرع وللآداب الإسلامية التي يعمل بها
عندنا في الشرق أقل الناس إيمانًا وأضعفهم اعتقادًا فهؤلاء السودانيون يباينون
الديانة الإسلامية على خط مستقيم في أكثر الأمور بل فيها جميعًا ولا يريدون التحلي
بتلك الآداب المحمدية بل يفضلون عليها عبادات أجدادهم المجوس!
وأخبركم أيضًا أن هنا رجلاً من نصارى الزنوج اسمه الدكتور بلائدن اشتهر
في إنكلترا وأميركا بمعارفه الواسعة وبتدقيقاته العميقة في دين الإسلام وله مؤلفات
معتبرة أشهرها (النصرانية والإسلام وجنس الزنوج) فذكر فيه من الخبر ما أدعي
أنا أنه لم يصل إلى درجته فيه أحد من علماء أوربا في الاعتراف بمحاسن ديننا
وفضائله وله إلمام بالعربية؛ فلذا أسعى في الصلة بينه وبين المنار. وهو يقول في
وجوه المسيحيين: إنهم عبثًا يسعون في تنصير الزنوج لكون هذه البلاد دار الإسلام.
ومن الأسف أن لا يعرف العالم الإسلامي هذا الرجل!
واحترازًا من التصديع أوجز الكلام فأقول: أرجو من سيادة الشيخ أن يكتب
بضعة أسطر في أحوال هذه البلاد لإيقاظ المسلمين من غفلتهم ناصحًا إياهم أن
يتركوا الطريقة القديمة في مدارسهم، وأن يدخلوا فيها الكتب النافعة من مصر
وغيرها؛ إذ لا يمكن تدريس العربية بلا كتب مع كثرتها اليوم في الشرق وأن
يصيخوا لنصيحة من يدلونهم على طريق الخير والصلاح. على أن الدجالين
يجدون عندهم كل ترحيب واعتبار وهم المغاربة وسكان الصحراء ومعلوم أنهم لا
يقدرون على نفعهم ولو أرادوا ذلك لكونهم محرومين من جميع أسباب الترقي وفاقد
الشيء لا يعطيه كما قال الأستاذ.
والمأمول أن حضرة الشيخ سيُسْدي النصيحة لهؤلاء البسطاء العقول كما
يسديها لغيرهم لعل الذكرى تكون نافعة لهم.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 756

الكاتب: محمد رشيد رضا كلمة في القبور [*]

لا نريد بهذا العنوان البحث عن تاريخ القبور كالنواويس والأهرام وما شاكلها
من معالم الوثنية الأولى، وإنما نريد الوقوف بفكرة القارئ عند اختلاف المؤرخين
في مكان قبر أبي عبيدة كاختلافهم في تعيين كثير من قبور رجلة الصحابة الكرام
الذين دوخوا هذا الملك العظيم وتحلوا بتلك الشيم الشماء وبلغوا من الفضل والتفضل
والتقوى والصلاح غاية لم يبلغها أحد من الأولين ولا الآخرين. وقد بسط
المؤرخون أخبار أولئك الرجال العظام وعنوا بتدوين آثارهم العظيمة في فتوح
الممالك والبلدان حتى لم يتركوا في النفوس حاجة للاستزادة ونعم ما خدموا به الأمة
والدين.
إن القارئ إذا وقف بفكره عند هذا الأمر وقفة المتأمل لا يلبث أن يأخذه
العجب لأول وهلة من ضياع قبور أولئك الرجال العظام، واختفاء أمكنتها عن نظر
نقلة الأخبار ومدوني الآثار على جلالة قدر أصحابها وشهرتهم التي طبقت الآفاق
وملأت النفوس وإعظامًا لقدرهم وإكبارًا لجلائل أعمالهم وثناءً عليهم وتكريمًا لذكر
أسمائهم وشكرًا لآلائهم واعترافًا بجميلهم وإقرارًا بفضيلة سبقهم بالإيمان ونشرهم
دعوة القرآن.
لا جرم أن القارئ أقل ما تحدثه به النفس عند التأمل في هذا الأمر أن أولئك
الرجال ينبغي أن تعلم قبورهم بالتعيين، وتشاد عليها القباب العاليات ذات الأساطين،
إذا لم يكن لشهرتهم بالصلاح والتقوى وصدق الإيمان وصحبتهم للنبي عليه
الصلاة والسلام فلما أتوه من كبار الأعمال، التي تعجز عنها أعاظم الرجال، فكيف
غابت قبورهم عن نظر المؤرخين، ودرست أجداثهم التي تضم أكابر الصحابة
والتابعين، حتى اختلف في تعيين أمكنتها أرباب السير، وعفا من أكثرها الأثر،
إلا ما علموه بعدُ بالحدس والتخمين، وأظهروا أثره بالبناء عليه بعد ذلك الحين، مع
أن المشاهَد عند المسلمين صرف العناية إلى قبور الأموات بما بلغ الغاية بالتأنق في
رفعها وتشييدها ورفع القباب عليها واتخاذ المساجد عندها لا سيما قبور الأمراء
الظالمين الذين لم يظهر لهم أثر يشكر في الإسلام، والمتمشيخة والدجالين الذين كان
أكثرهم يجهل أحكام الإيمان، ولا نسبة بينهم وبين أولئك الرجال العظام كأبي عبيدة
ابن الجراح وإخوانه من كبار الصحابة الكرام الذين تلقوا الدين غضًّا طريًّا، وبلغوا
بالتقوى والفضيلة مكانًا قصيًّا.
والجواب عن هذا أن الصحابة والتابعين لم يكونوا في عصرهم بأقل تقديرًا
لقدر الرجال وتعظيمًا لشأن من نبغ فيهم من مشاهير الأبطال وأخيار الأمة إلا أنهم
كانوا يأنفون من تشييد قبور الأموات وتعظيم الرفات لتحققهم النهي الصريح عن
ذلك من صاحب الشريعة الغراء الحنيفية السمحة التي جاءت لاستئصال شأفة
الوثنية ومحو آثار التعظيم للرفات، أو العكوف على قبور الأموات، ويرون أن
خير القبور الدوارس وأن أشرف الذكر في أشرف الأعمال.
لهذا اختفت عمن أتى بعد جيلهم ذلك قبور كبار الصحابة وجلة المجاهدين إلا
ما ندر ثم اختلف نقلة الأخبار في تعيين أمكنتها باختلاف الرواة وتضارب ظنون
الناقلين. ولو كان في صدر الإسلام أثر لتعظيم القبور والاحتفاظ على أماكن
الأموات بتشييد القباب والمساجد عليها لما كان شيء من هذا الاختلاف ولما غابت
عنا إلى الآن قبور أولئك الصحابة الكرام كما لم تغب قبور الدجاجلة والمتمشيخين
التي ابتدعها بعد العصور الأولى مبتدعة المسلمين وخالفوا فعل الصحابة والتابعين.
حتى باتت أكثر هذه القباب تمثل هياكل الأقدمين وتعيد سيرة الوثنية بأقبح أنواعها
وأبعد منازعها عن الحق. وأقربها من الشرك.
ولو اعتبر المسلمون بعدُ باختفاء قبور الصحابة الذين عنهم أخذوا هذا الدين
وبهم نصر الله الإسلام لما اجترؤوا على إقامة القباب على القبور وتعظيم الأموات
تعظيمًا يأباه العقل والشرع وخالفوا في هذا كله الصحابة والتابعين الذين أدوا إلينا
أمانة نبيهم فأضعناها وأسرار شريعته، فعبثنا بها، وإليك ما رواه في شأن القبور
مسلم في صحيحه عن أبي الهياج الأسدي قال: قال علي بن أبي طالب رضي الله
عنه: ألا أبعثك على ما بعثني عليه رسول الله (صلى الله عليه وسلم) ؟ أن لا أدَع
تمثالاً إلا طمسته ولا قبرًا مُشْرِفًا إلا سوَّيته.
وفي صحيحه أيضًا عن ثمامة بن شُفَيّ، قال: كنا مع فضالة بن عبيد
بأرض الروم برودس فتوفي صاحب لنا، فأمر فضالة بقبره فسُوِّي. ثم قال: سمعت
رسول الله (صلى الله عليه وسلم) يأمر بتسويتها [1] .
هكذا بلغونا الدين وأدوا إلينا أمانة الرسول صلى الله عليه وسلم ثم تأكيدًا لعهد
الأمانة بدؤوا بكل ما أمرهم به الرسول بأنفسهم لنستن بسنتهم ونهتدي بهدي نبيهم
ولكن قصرت عقولنا عن إدراك معنى تلك الجزئيات. وانحطت مداركنا عن مقام
العلم بحكمة التشريع الإلهي والأمر النبوي القاضي بعدم تشييد القبور اتقاء التدرج
في مدارج الوثنية. فلم نحفل بتلك الحكمة وتحكمنا بعقولنا القاصرة بالشرع فحكمنا
بجواز تشييد القبور استحبابًا لمثل هذه الجزئيات حتى أصبحت كليات وخرقًا في
الدين وإفسادًا لعقيدة التوحيد، إذ مازلنا نتدرج حتى جعلنا عليها المساجد وقصدنا
رفاتها بالنذور والقربات ووقعنا من ثم، فيما لأجله أمرنا الشارع بطمس القبور كل
هذا ونحن لا نزال في غفلة عن حكمة الشرع نصادم الحق ويصادمنا حتى نهلك مع
الهالكين. اهـ. (*) نبذة من الجزء الثالث من كتاب أشهر مشاهير الإسلام، الذي يطبع بمطابعنا في هذه الأيام.
(1) الأحاديث الواردة بالنهي عن تشييد القبور وتعظيمها ولعن من يتخذها مساجد ويقصدها بالنذور كثيرة قد استقصى الكلام عليها كثير من الأئمة المصلحين كشيخ الإسلام ابن تيمية وابن القيم وأمثالهما، فلتراجع في مظانها من كتب القوم كالواسطية وإغاثة اللهفان وغيرهما اهـ من هامش الأصل، ويعلم القراء أن المنار وفَّى هذا الموضوع حقه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 809

الكاتب: محمد رشيد رضا نظام الحب والبغض
تابع ويتبع

حب القوة.. رابطة الدين
قد بينا هنا لكم أن رابطة القومية لا يعدو نفعها قدرًا طفيفًا كأن يعين الرجل
رجلاً من عترته على رجل من عترة أخرى. وإن هذا القدر لو لبث عليه الإنسان
لما تميز على الحيوانات التي ينهش بعضها بعضًا. وهنا نبين كيف حدثت لهذا
النوع رابطة أخرى، وكيف أورثته قوة عظمى، وسارت به في الارتقاء مسافة
كبرى.
تأسيس
إن من المحقق المحسوس أن الأقاليم والأعمال والأعمار تحدث في أهلها ثم في
أعقابهم من الصفات الجسدية ما يجعل بينهم وبين الآخرين فروقًا تبتدئ صغيرة ثم
تكبر. فهذه من جملة الأسباب التي أوجبت - على التمادي - الفروق التي بين أبدان
البشر. وليس من صددنا الآن التصدي لذكر الأسباب الأخر؛ بل نكتفي بهذه لندعم
بها مقدمة أردنا إثباتها هنا وهي أنه (كما تتفاوت الأبدان لأسباب تتفاوت الأفكار
لأسباب) ، (ولم أر أمثال الرجال تفاوتًا) .
ومن المحقق المحسوس والمعقول أن بين القوى الثلاثة التي في الإنسان
ارتباطًا فالقوى الظاهرة مسخرة للنوعين الآخرين من قواه نعني بهما قوة الإدراك -
التي نسميها الفكر أو العقل - وقوة الطلب والإرادة - التي نسميها القلب - وإننا نجد
أن العقل والقلب يكونان على مبلغ البدن من الصحة والاعتدال والقوة. ثم نجد لصحة
البدن أسبابًا منها صحة الإدراك واعتدال الإرادة، هذا الارتباط دقيق جدًّا وفيه شبه
الدور الذي يمنعه علماء التصور والتصديق (المنطق) ولدقته خفي على أكثر الناس
إنافة كل قوة على أختها في التأثير.
فمن الناس من ظن أن صحة البدن هي التي تنتج صحة الفكر والإرادة. وقد
نسوا أن أصح البهائم بدنًا لا تفوق بالفهم أضعفها. ونسوا أن الذين ليس لهم نصيب
كبير من الحياة النوعية - كرعاء الإبل - أقرب إلى صحة الأبدان منهم إلى صحة
الأفكار ونحن بهذا الاحتجاج لم نرد تفنيد ذلك الرأي من كل الوجوه بل من وجه
الجمود على هذه الجهة وحدها.
وآخرون ظنوا أن الأصل صحة العقل فهي التي تنتج صحة البدن والإرادة.
وقد نسو أن أقوى الناس عقلاً لا يفوق بصحة البدن ضعاف الإدراك وبصحة الإرادة
ضعاف الأبدان.
كل هذه الظنون نشأت من الشعور بذلك الارتباط ولكن لم يرافقها التدقيق
فسيمت بالارتباك. والظن السديد الموطود هو أن الارتباط موجود، والدور مفقود،
والأمر دائر على فضل طفيف بينها. فهبة القلب للعقل والبدن تنيف إنافة قليلة على
اتهابه منهما. وهبة العقل للبدن تنيف قليلاً على اتهابه منه. ثم وراء الكل للعقل
والقلب جاذبان ضدان مستتران قد أوجدهما بارئ الكل محكًا للعقول؛ ليخلص الطيب
كما يخلص النور من الغثاء الأحوى. ولا يسأل من خلق الأضداد عما خلق.
سبحانه هو المنزه وحده عن الأضداد والأنداد.
هذا ما ظهر لنا من كيفية الارتباط بين قوى الجسد الظاهرة والباطنة ثم
علاقتها بالأمرين الغيبيين، وهو يعرفنا أنه مهما يكن للأمور الحسيّة من تأثير فإن
وراءها أمورًا غيبية. وأنه مهما يكن للأمور الغيبية من تأثير فإن للأمور الحسية
دخلاً وشركة. وتثمر هذه المعرفة احترام الأسباب الظاهرة أدبًا مع من لم يوجدها
عبثًا، وتشوف النفوس إلى ما وراء المعارف الحاضرة، وبمثل هذا كان رقي النوع
في المعارف.
ويؤخذ من هذا أن أوائل علم البشر كلها إلهامية وحيية وأن إلهام كل فرد يكون
بحسب قواه.
ومعنى الإلهام أو الوحي في اللغة: الإلقاء في الروع؛ أي: الإخطار على
البال. بيد أنه يكون على ثلاثة أنواع يختلف تعريفه اصطلاحًا بحسبها:
النوع الأول: عام وهو ما تكون به هداية كل نوع لما يصلح له قوامه كالذي
نراه في فطر آكلة العشب من اجتناب الأعشاب التي لا تلائمها من غير معلم ومن
غير تجربة سابقة؛ كالخيل والبقر والأنعام. وكالذي نراه من اتخاذ كل نوع من
الأنواع المتعادية أسباب الدفاع والهجوم من صياصي وخدائع. اعتبر بذلك من
صغار الحشرات إلى كبار السباع. وكالذي نشاهده من استشفاء البعض منها ببعض
الأعشاب كالسنانير والكلاب. وكالذي نراه من نظام الحيوانات المنقادة لرئيس منها
كالنحل والنمل [*] .
والنوع الثاني: خاص وهو ما تكون به هداية هذا النوع الإنساني في حياته
النوعية وشؤونه الخصوصية. ومن هذا الباب الرجاء الفجائي وأوائل الاختراعات
على اختلافها [**] .
والنوع الثالث: أخص وهو ما تكون به هداية بعض الأفراد في معرفة
شيء من عالم الغيب الذي من نحوه وردت نواميس عالم الحس فكان بها قوامه
ونظامه [****] .
ويقابل هذه الهدايات في النوعين الأخيرين الضلالات تأتي من جانب أحد
الضدين المجتنَّين المتجاذبين لعقل الإنسان وقلبه. حتى يصعد ذو هدى من النوع
الأخير إلى أعلى عالين، وينزل ذو ضلال يضاد إلى أسفل سافلين [****] .
ومن ثمة لا يكون هذان النوعان الأخيران لأفراد أهليهما على وتيرة واحدة،
وإلا لما كان التفاوت المكتوب؛ وإنما يكون أهلوهما متفاوتين على مقدار قابلياتهم
في الاتهاب.
فمن الناس من يتعلم من معلم صنعة ثم يوحى إليه أن يجرب تجربة لم يتعلمها
ليزيد في تلك الصنعة شيئًا جديدًا، ومنهم من لا يوحى إليه ذلك أو يوحى إليه أن
ينقص منها.
ومنهم من يوحى إليه أن يبتدئ، ويخترع أمرًا لم يكن من قبل ولم يعلمه إياه
معلم. ثم يوحى إليه أن يعلمه للغير أو أن لا يعلمه.
ومنهم من يلهم علم أمر سيكون [1] ومنهم من يلقى في روعه أن ينفع غيره،
ومنهم من يلقى إليه أن يضر الغير، ومنهم من ينشرح صدره لتصديق الملهم ومن لا
ينشرح صدره وهكذا.
هذا وربما طالبنا مطالب بتسمية ذينك المتجاذبين المجتنين فأقول: إنه قد سمي
من قبل جاذب الخير والسعادة والفضيلة بالروح الطاهر (القدس) ، والأمين،
وعون الله، وحبر الله، ونصر الله، وأمر الله، وروح الله، وبالنور، والشفاء،
وكل جميل. وسمي جاذب الشر والشقاء والرذيلة بالروح النجس (الرجس)
واللعين، ولعن الله، وغضب الله، وخزي الله، وبالظلام، والمرض، وكل قبيح.
ولكني أحب الذين يدركون خواص المسمى أولاً ثم يلتفتون إلى الأسماء، فإن
وافقت المطلوب كما هنا؛ وإلا التمسوا المطابق، وأكره الذين يلتفتون للأسماء أولاً
ثم يتجافون عن الخواص التي ربما لا تظهر لهم من الأسماء. أو يتجافون عن
أسماء لم يسمعوها لخواص كانوا قد سمعوا بها.
بناء
بناءً على هذا الأساس الذي مكناه نخال أو نقول:
إن البشر لما تفاوتت أبدانهم وعقولهم وقلوبهم للأسباب الظاهرة والباطنة
تفاوتت محبوباتهم ومشتهياتهم، وحرص كل منهم على مشتهاه، واتخذ إلهه هواه،
وافق ذلك المشتهى لغيره أو لم يوافق، طابق ذلك التأليه للإنسانية أو لم يطابق،
فتكونت بينهم العداوة والبغضاء، وأمسى القرباء بعداء، وزين للأقوياء منهم حطم
الضعفاء، وماذا تكون عاقبة الأقوام إذا ألَّهوا الحكام، وتعبدوا بدم الحسام، ألا
يستجير الضعاف ويجأرون، ألا يسرون بطلب المناص ويجهرون، فمن ذا الذي
يجيب دعوة المضطرين، أفتسمعها الحجار، أفتستجيب لها الأشجار، أفتغيثها
الحشرات، أفتلبيها العجماوات، أفترحم لها نفوس الذين من نارهم تضج، ومن
غبارهم تعج، لمن يشكون، أتسمعهم الكواكب وتبصرهم. أتجبر كسرهم وتنصرهم،
أتقدر ولا تريد، أم كل ذلك عنها بعيد؟ تجل يا عالم الغيب فليس إلا من لدنك
يرسل الخالق هذا المدد الذي يحتاجه أكمل عوالم الأرض خاصة، وأشرفها مزية
وأعظمها قوة، وأكرمها منزلة.
ألم تسبق عناية الفاطر أن تعد لهذا المصنوع البديع ما لا تراه الأبصار،
ولا تسمعه الآذان، ولا تبلغه الأذهان، فها هو ذا لم يجد حاجته هذه عند تلك
المحسوسات، من الجمادات الأرضية فصاعدًا إلى نيرات السموات، فهل خُبِّئ له
هذه الحاجة إلا في خزائنك يا عالم الغيب، تجل لنا بأنوارك، أشرق علينا بأسرارك،
متعنا بجمالك، هبنا من كمالك.
بل قد سبقت عناية الفاطر وهذا برهانها، وظهرت منحته وهذا سلطانها:
إنه كان رجال مطهرون مصلحون يرشدون الأقوياء إلى العدل الذي ينفعهم
أنفسهم وغيرهم يرشدون الضعاف إلى أسباب القوة التي يدفعون بها ظلم
الظالمين وعلى هذا النحو أسسوا أول ميزان في الأرض لتوزن به ذات كل بالسوى،
وتعرف به حدود القوى، فيكون الرجاء والتقوى: {فَأَمَّا مَن طَغَى * وَآثَرَ الحَيَاةَ
الدُّنْيَا} (النازعات: 37 - 38) وهي القريبة التي لها بعد {* فَإِنَّ الجَحِيمَ} (النازعات: 39) على أنواعها الحسية والمعنوية {هِيَ المَأْوَى * وَأَمَّا مَنْ خَافَ
مَقَامَ رَبِّهِ} (النازعات: 39 - 40) الذي يربي غيره كما يربيه، ويقويه كما يقويه
{وَنَهَى النَّفْسَ عَنِ الهَوَى * فَإِنَّ الجَنَّةَ} (النازعات: 40 -41) على أنواعها
الحسية والمعنوية {هِيَ المَأْوَى} (النازعات: 41) .
تالله الخدا. لم نُخلق سدى، وإن لَلَّحظة الدنيا غدا، إن هذا لقول من دعوا إلى
الهدى، في كل الأمم واللغى، من أول الأزمان حتى المدى.
هذا الذي أشرنا إليه هو مبدأ تاريخ الدين القويم ولزيادة التوضيح نقول:
لما كان الفساد يكثر كان رجال ممن تغلب فيهم الروح الطاهرة يقومون
للإصلاح، ويبرهنون للناس على أنه إذا لم توضع للمطالب والمحبوبات حدود
يخضعون لها يفسد النظام، ويفني بعضهم بعضًا، من حيث لا يستفيد آخر من يفني
الكل. وكان الناس منهم من يقبل، ومنهم من يُعرِض؛ إذ لو قبل الكل لمن أصلح
لما كان اليوم من فساد قط. ولو قبل الكل لمن أفسد لما كان اليوم من نظام قط؛ بل
قد كان اتباع المفسدين أكثر؛ لأن الفرق بين المصلح والمفسد كبير، هو فرق ما
بين الضدين.
وإذا كانت درجة المصلح عالية كان الأقربون منها أقل من الأبعدين. ولولا أن
للإصلاحات قوة تؤيدها لتلاشى كل إصلاح قام به مصلح منذ الدور الأول حتى هذا
الدور؛ ولكن تلك القوة المؤيدة هي التي تقوم للمصلح ومن يقاربه مقام الكثرة فقد
تكون عظيمة ويطيف من الإصلاح بنفوس المفسدين خطرات موقظة مزعجة فتجذب
فريقًا منهم وترجعهم عن غيرهم. وقد تكون ضعيفة ويطيف بنفوس المفسدين طائف
من الروح الخبيث فيُهلك المفسدون دعاة الإصلاح ومتبعيهم؛ ولكن لا يلبثون بعدهم إلا
قليلاً حتى تبيدهم طبيعة الفساد لتقوم الحجة فيما بعد.
وهذه خلاصة هذا الأمر:
(1) أنه في القديم فسدت العشائر.
(2) فقام في كل قوم مصلح منهم.
(3) فلم يؤمن للإصلاح إلا قليل.
(4) وزاد المفسدون.
(5) فأبادت طبيعة الفساد مَن أبادت منهم من الطاغين.
(6) واعتبر آخرون.
(7) ثم نسوا ما ذُكروا به فأصابهم ما أصاب الأولين.
(8) لتكون آية في الآخرين.
(9) وما برحوا حتى تواتر الهادون.
(10) وعلا شأن الميزان والوازنون.
(11) وخسر هنالك الطاغون والمطففون {الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ
يَسْتَوْفُونَ * وَإِذَا كَالُوَهُمْ أَو وَزَنُوَهُمْ يُخْسِرُونَ} (المطففين: 2-3) .
هذا هو تاريخ هذا الأمر فيما قبل التاريخ.
وأما من بعد ذلك فلكل أمة كتب، منكم من يعلمها تقص عليهم أنباء مصلحين
عرفوهم ولم تعرفهم أمة أخرى.
والجدير بالذكر بعد كل ما تقدم أن الدعاة الهادين الذين قاموا في أقوامهم
بألسنتهم قد أثمر عملهم من بعد حين ثمرة كبيرة جدًّا، وهي ربط أقوام كثيرين
مختلفي الأنساب واللغات بمبادئ واحدة يدينون جميعًا بها؛ حتى يكون اسم إمامهم فيما
بينهم جميعًا مقدسًا؛ بل حتى يكون خلف الشغاف من أفئدتهم، وعمدة الحلف
والأقسام في ألسنتهم، فمثل هذه الحال من قوم أو أقوام، تقوى بينهم أواصر القلوب
ووشائج الأفكار وهي أهم من أواصر الأبدان ووشائج الأرحام.
هذه هي القرابة التي تقرب البعيد، وتحبب بالغريب، وتحمي الضعيف من كيد
القوي، هذه رابطة الدين إن سألتم عن اسمها، وإحدى مراقي الإنسانية إن سألتم عن
رسمها.
وقد عرفتم الآن كيف كان كونها , وكيف صار لونها، وأوصيكم أن لا تجمدوا
وتظنوا أن وحي الأنبياء هو من قبيل ما ذكرناه فقط؛ بل هو من أفق آخر أعلى.
أتيناكم من أجله بالأشباه والأمثال، وأريناكم في مرائي الكون الإنساني أسفل سافل
وأعلى عال. ومن لم يَرَ ينابيع العيون الصغيرة فربما لا يعرف كيف تنفجر الأنهار
العظيمة من الأرض وقد يظنها من السماء. وإنما الفرق بينها وبين الصغيرة بحسب
المدد فتفكروا وتذكروا.
ومعنى الدين الطاعة للتعاليم ويتكون من هذه الطاعة العمومية قوة قد يكون
عظمها على مبلغ أهليها من قوة الأبدان والعقول والقلوب وكثرة الأفراد. وكيف ما
كانت فإن هذه الرابطة تقضي أن يكون الكل في أنفسهم وأمام غيرهم كرجل واحد.
ويظهر أن من مقتضياتها إيجاد نانية كبرى تتضاءل بل تتلاشى فيها الغيرية حتى لا
يكون لا متغير. ولكن هذا لا يتم من جهتها حتى يعلم أفراد كل أمة حق العلم ما هو
الجوهر الحقيقي للدين القويم. ويعملوا حق العمل بما يطبع في النفس ذلك الجوهر
المطلوب.
وقد استبعد هذا قوم فحكموا أن الأديان لم تُزد الناس إلا تعاديًا، وزعموا أنها لم
تكُ إلا زيًّا من أزياء رابطة القومية مزركشًا قليلاً بما هذبت فيه يد التجارب ونقموا
منها تضييق الدائرة على الناس في تصوراتهم وفي عاداتهم وأعمالهم بكثرة ما يأتيهم
مؤسسوها من فروع الأمر والنهي والقطع والجزم، في مسائل يحتاج في إدراك
أسرارها إلى تبصر عقل سليم، وتروِّي إرادة معتدلة. ويغرق هؤلاء بما تصف
ألسنتهم وأقلامهم من الأديان؛ حتى يبعدوا عن الحكمة وهم يظنون القرب منها،
ويضلوا الحقيقة وهم يرون أنهم وجدوها؛ ولذلك ناسب أن نأتي في نبذتنا هذه بما
يفند من مزاعمهم ونبين لهم ولغيرهم منشأ هذه المزاعم؛ ليتفكر من يتفكر، ويتذكر
من يتذكر. ... ... ...
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... (ع. ز.)
(ثمة بقية)
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) شاهد هذا النوع من القرآن المجيد: [وَأَوْحَى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ 000] (النحل: 68) .
(**) الشاهد: [وَأَوْحَيْنَا إِلَى أُمِّ مُوسَى 000] (القصص: 7) الآية.
(***) الشاهد: [إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ كَمَا أَوْحَيْنَا إِلَى نُوحٍ وَالنَّبِيِّينَ مِنْ بَعْدِهِ] (النساء: 163) الآية.
(****) الشاهد: [وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُواًّ شَيَاطِينَ الإِنسِ وَالْجِنِّ يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ زُخْرُفَ القَوْلِ غُرُوراً] (الأنعام: 112) .
(1) إن علم كل شيء من الأمور الغيبية لا يكون لأحد من البشر، كما لا يكون العلم لأحد منهم بكل شيء من الأشياء المحسوسة أما الأمور الخفية التي هي من عالم الحس فالعلم ببعضها ليس بغريب بالنسبة لمن فطر هذه الفطرة الغريبة وإنما الغريب العلم بالأمور التي هي من عالم الغيب فهذه هي التي يوحى بعضها للرسل المطهرين.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 863

الكاتب: محمد رشيد رضا سؤال عن فتوى

سأل سائل من طلاب العلم في الجامع الأعظم بتونس اسمه (أبو بكر العروسي)
عن مستند مفتي الديار المصرية في الفتوى لشركة التأمين على الحياة التي نشرت
في جريدة المغرب نقلاً عن جريدة الوطن، وأطال الكلام بأحكام فقهية مالكية ليست
من موضوع الفتوى في شيء؛ وإنما هي من موضوع ما كتب في الجريدتين
فعجبنا من ذلك.
وكتب إلى المفتي عالم من (وجدة) في الجزائر كتابًا يقول فيه إنه اطلع على
ما نشرته جريدة المغرب، وأنه رأى أن الفتوى منطبقة على السؤال، وأنها حق في
نفسها؛ ولكنها لا تنطبق على موضوع شركة التأمين على الحياة وشروطها؛ أي: فما
فائدة الشركة منها غير الإيهام ولما رأينا ما كتب في جريدة المغرب قد استتبع بحثًا
وسؤالاً في بلاد المغرب على أن ما نشر في جريدة الوطن لم يستتبع مثل ذلك في
المشرق أحببنا أن نبين الحقيقة فنذكر أولاً صورة السؤال والفتوى كما نشر في
جريدة المغرب ثم نبين مثار وهم الطالب فنقول:
أما صورة السؤال فهي:
حضرة صاحب الفضيلة مفتي الديار المصرية
ما قولكم دام فضلكم في شخص يريد أن يتعاقد مع جماعة [1] على أن يدفع
لهم مالاً من ماله الخاص على أقساط معينة ليعلموا فيه بالتجارة، واشترط معهم أنه
إذا قام بما ذكر وانتهى أمد الاتفاق المعين بانتهاء الأقساط المعينة، وكانوا قد عملوا
في ذلك المال وكان حيًّا فيأخذ ما يكون له من المال مع ما يخصم من الأرباح، وإذا
مات في أثناء تلك المدة فيكون لورثته أو لمن له حق الولاية في ماله أن يأخذوا
المبلغ تعلق مورثهم من الأرباح، فهل مثل هذا التعاقد الذي يكون مفيدًا لأربابه بما
ينتجه لهم من الربح جائز شرعًا؟ نرجوكم التكرم بالإفادة أفندم.
الجواب
الحمد لله وحده ... لو صدر مثل هذا التعاقد بين ذلك الرجل وهؤلاء الجماعة
على الصفة المذكورة كان ذلك جائزًا شرعًا، ويجوز لذلك الرجل بعد انتهاء الأقساط
والعمل في المال وحصول الربح أن يأخذ لو كان حيًّا ما يكون له من المال مع ما
خصه من الربح، وكذا يجوز لمن يوجد بعد موته من ورثته أو من له ولاية
التصرف في ماله بعد موته أن يأخذ ما يكون له من المال مع ما أنتجه من الربح
والله أعلم.
(المنار)
هذا هو نص السؤال ونص الجواب كما في الجريدتين إلا أننا ذكرنا الكلمة
الزائدة وهي: (شركة الجريشام مثلاً) في الهامش. فأين منه التأمين على الحياة؟
ومن قال أو من يقول: إن المفتي يجيب عن نيات الناس دون أسئلتهم، ومن أمثال
العامة: (إن الفتوى على قدر النص) ؛ أي: نص السؤال، نعم، إنه يجوز للمفتي
أن يفيد السائل بأكثر مما يطلبه إن رآه محتاجًا إلى ذلك، ولكن ليس لمشتغل بالعلم وقد
رأى فتوى استدل بها على ما لا تدل عليه في رأيه - أن يقول: ما مستند هذه
الفتوى في تجويزها ذلك الأمر الذي استدل بها عليه! (1) نشرت شركة الجريشام في مصر هذه الفتوى في كراس طبعته في بيان موضوعها وأعمالها، وزادت في السؤال هنا؛ أي: عند ذكر لفظ جماعة (شركة الجريشام مثلاً) ووضعت الزيادة هكذا بين قوسين للإشارة إلى أنها لم تكن في الصورة التي قدمت للمفتي وأجاب عنها.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 938

الكاتب: محمد رشيد رضا دعاء شعبان
انتقاد المنار

تكرر منا الوعد بأننا نقبل الانتقاد علينا، ونذكر رأينا فيه فإما تسليمًا، وإما
تفنيدًا. وقد كنَّا ذكرنا في الجزء السابع عشر من هذه السنة كلامًا في بدع ليلة
النصف من شعبان، ذكرنا أن من ذلك الدعاء المشهور الذي لم ينزل الله به من
سلطان. ثم تنبهنا إلى ما كنا قرأناه في كتاب (كنز العمال) من أن لبعض ألفاظ
الدعاء أصلاً مرويًّا في الجملة كما سنذكره، وكتب إلينا عقيب ذلك الشيخ إبراهيم
السمنودي المنصوري كتابًا يقول فيه: أخرج ابن أبي شيبة في مصنفه وغيره عن
ابن مسعود رضي الله عنه قال: ما دعا عبد قط بهذه الدعوات إلا وسع الله عليه في
معيشته: يا ذا المن ولا يمن عليه، يا ذا الجلال والإكرام، يا ذا الطول لا إله إلا
أنت، ظهر اللاجين، وجار المستجيرين، ومأمن الخائفين، إن كنت كتبتني عندك
في أم الكتاب شقيًّا فامحُ عني اسم الشقاوة، وأثبتني عندك سعيدًا، وإن كنت كتبتني
عندك في أم الكتاب محرومًا مقترًا عليَّ رزقي فامحُ حرماني ويسر رزقي وأثبتني
عندك سعيدًا موفقًا للخير إنك تقول في كتابك الذي أنزلت: {يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ
وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ الكِتَابِ} (الرعد: 39) . وأخرج بعضه عبد بن حميد وغيره
عن عمر رضي الله تعالى عنه. وكذا ابن جرير عن شقيق بن وائل ومعلوم أن ليس
في ذلك للرأي مجال، فيكون في حكم المرفوع اهـ.

(المنار)
مصنف ابن أبي شيبة، ومسند عبد بن حميد لم تتداولها الأيدي، ولا نعرف
في عصرنا مَن يرويهما متلقيًا نسخهما، بحيث يصح أن يعتمد على هذه النسخ
والرجلان من متقدمي المحدثين، وكل ما رووه فهو في كتب الحديث المتداولة،
صحيحه في الصحاح، وحسنه في الحسان وضعيفه في الضعاف. وهذا كتاب
الجامع الكبير للسيوطي يقول: إنه أحصى فيه جميع هذه الكتب المعروفة، ولم نجد
في كنز العمال - الذي هو الجامع الكبير وزيادة إلا أنه مختلف الترتيب - هذا
الحديث عن هذين المحدثين. وإنما أخرج عن الحاكم - بسند ضعيف -عن الحسن
بن أبي الحسن أظنه ذكر عن عبد الله بن مسعود قال: كان إدريس النبي صلى الله
عليه وسلم يدعو بدعوة، كان يأمر أن لا تعلِّموها السفهاء فيدعون بها (كذا) ، فكان
يقول: يا ذا الجلال والإكرام ... وساق نحو ما تقدم مع تغيير في العبارة، ولم يذكر:
(فإنك تقول في كتابك ... ) ... إلخ وعن اللالكائي عن أبي عثمان النهدي أنه
سمع عمر يقول في طوافه: (اللهم إن كنت كتبتني عندك في السعادة فأثبتني فيها
وإن كنت كتبتني في الشقاوة فامحُني منها، وأثبتني في السعادة، فإنك تمحو ما تشاء
وتثبت وعندك أم الكتاب) ، ولو صح هذا وما قبله - وما هما بصحيحين - لم يكن
فيهما حجة على هذا الشعار الديني المبتدع في ليلة النصف، والدعاء الملفق الذي
يطلب فيه محو ما في أم الكتاب، على أن الرواية الأولى لم يجزم فيها بقول ابن
مسعود، والثانية أبعد عن المقصود.
ونرجو من الأستاذ السمنودي أن يكتب إلينا سند ما رآه، وإلا فلا معوَّل عليه
أَنَّى كان.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 959

الكاتب: محمد رشيد رضا خاتمة السنة السادسة

نحمد الله تعالى ونشكره أن أتم لنا ست سنين في خدمة الأمة والدين، وأن
جعل هذا المنار حيًّا ناميًا يزيد الإقبال عليه والثقة به سنة بعد سنة، ويتجدد له في
كل عام مئون من المشتركين. ثم بعد شكر الله تعالى نشكر أهل الفضل والغيرة
الذي وازرونا في عملنا بالترغيب في المنار الهمام في تونس الذي تجدد لنا بسعيه
وهمته عدد عظيم من المشتركين، ووعد - وهو خير مَن وفّى - بأنه لا يأتي شهر
صفر، ولنا عند أحد في تلك البلاد قرش واحد من الاشتراك. ثم ذلك السري
الشيعي الذي طلب منا خمسين نسخة تُرسل باسمه وهو يدفع قيمتها. وكذلك بعض
كبراء المصريين الذي كان مشتركًا بعدة نسخ فزادها في السنة الماضية عشرًا،
ومثله كبير فقيه بلاد العرب، زاد في اشتراكه عشر نسخ، فحيَّا الله هؤلاء الكرام،
وأدامهم أنصارًا للعلم والإسلام، ثم نشكر لسائر المشتركين الذين يؤدون الحقوق في
أوقاتها وفاءهم في زمن قل فيه الوفاء وعظم فيه الشح في طريق الحق والخير، من
حيث عظم السرف والتبذير في سبيل الترف والشهوات. وندعو للمماطلين
المسوفين بأداء قيمة الاشتراك - بعذر أو بغير عذر - بأن يوفقهم الله تعالى لما فيه
خير أنفسهم وصلاحها من الوفاء والاهتمام بالأعمال العامة والتعاون على البر
والتقوى. ونختم هذا المجلد بالصلاة والسلام على خاتم النبيين. والحمد لله رب
العالمين.
* * *
شرط الاشتراك في المنار
كل مَن يقبل الجزء الأول من السنة السابعة (1322) يعد مشتركًا إلى نهاية
السنة ويجب عليه دفع قيمة الاشتراك كاملة، وإن رد المجلة بعد ذلك مَن لم يرضَ
بهذا الشرط فليرد إلينا الجزء الأول. وعلى مَن لا يصل إليه بعض الأجزاء أن
يطلبه في مدة 20 يومًا من موعد صدوره يرسل إليه، فإن طلبه بعد ذلك فعليه أن
يرسل ثمنه قرشين ونصف قرش، والإدارة غير مكلفة بإعطاء بدل المفقود ولو
بالثمن، والحكم في مراعاة ما تقدم للذمة والأمانة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 960

الكاتب: محمد رشيد رضا خطبة من خطب عمرو بن العاص
منقولة من الجزء الثالث من كتاب أشهر مشاهير الإسلام

رأينا في تاريخ ابن عساكر خطبة نفيسة لعمرو بن العاص من أحسن أقواله،
يوصي بها الناس بالقصد، وعدم السرف، وحسن معاملة القبط، وصرف العناية إلى
خيل الجند بالقيام على تربيتها وسمنها، وغير ذلك من الوصايا الجميلة النافعة رواها
ابن عساكر عن بُحَير بن داخر المعافري قال:
ركبت أنا ووالدي إلى صلاة الجمعة، وذلك آخر الشتاء بعد حمم (كذا)
النصارى بأيام يسيرة فأطلنا الركوع؛ إذ أقبل رجال بأيديهم السياط يؤخرون الناس
فذعرت، فقلت: يا أبت من هؤلاء؟ قال: يا بني هؤلاء الشُّرَط. وأقام المؤذن
الصلاة فقام عمرو بن العاص على المنبر فرأيت رجلاً قصير القامة أدعج أبلج [1]
عليه ثياب موشية (أو موشاة) كأن بها العقيان [2] تتألق عليه وعمامة وجبة , فحمد الله
وأثنى عليه حمدًا موجزًا، وصلى على نبيه صلى الله عليه وسلم، ووعظ الناس
فأمرهم، ونهاهم فسمعته يحض على الزكاة وصلة الرحم وينهى عن الفضول وكثرة
العيال، وقال في ذلك:
يا معشر الناس إياي وخلالاً أربعًا فإنها تدعو إلى النَّصَب بعد الراحة، وإلى
الضيق بعد السعة وإلى الذلة بعد العز؛ إياي وكثرة العيال، وانخفاض الحال
وتضييع المال، والقيل بعد القال في غير دَرَك ولا نوال، ثم إنه لا بد من فراغ يؤول
المرء إليه في توديع جسمه والتدبير لشأنه، وتخليته بين نفسه وبين شهواتها، فمن
صار إلى ذلك؛ فليأخذ بالقصد [3] والنصيب الأقل، ولا يضيع المرء في فراغه
نصيب نفسه من العلم، فيكون من الخير عاطلاً، وعن حلال الله وحرامه عادلاً، يا
معشر الناس قد تدلت الجوزاء وركبت الشعرى، وأقلعت [4] السماء وارتفع الوفاء
وطاب المرعى، ووضعت الحوامل، ودرجت السمائم [5] وعلى الراعي حسن النظر. فحي بكم على بركة الله على ريفكم، فتناولوا من خيره ولبنه ومرافقه وصيده ,
وأربعوا بخيلكم وأسمنوها وصونوها وأكرموها فإنها جنتكم [6] من عدوكم وبها
تنالون مغانمكم، وتحملون أثقالكم، واستوصوا بمن جاورتم من القبط خيرًا. وإياي
والمومسات [7] المفسدات؛ فإنهن يفسدن الدين، ويقصرن الهمم، حدثني عمر أمير
المؤمنين، أنه سمع رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول: (إن الله سيفتح عليكم
بعدي مصر فاستوصوا بقبطها خيرًا فإن لكم منهم صهرًا وذمة) فكفوا أيديكم،
وفروجكم وغضوا أبصاركم فلأعلمن ما أتاني رجل قد أسمن جسمه وأهزل فرسه [8]
من غير علة حططته من فريضته قدر ذلك , واعلموا أنكم في رباط الى يوم القيامة؛
لكثرة الأعداء حولكم، ولإشراف قلوبهم إليكم وإلى داركم، معدن الزرع والمال
والخير الواسع والبركة التامة. حدثني عمر أمير المؤمنين أنه سمع رسول الله صلى
الله عليه وسلم يقول: (إذا فتح الله عليكم مصر فاتخذوا فيها جندًا كثيفًَا فذلك الجند
خير أجناد الأرض) فقال له أبو بكر: ولِمَ ذاك يا رسول الله؟ قال: (لأنهم في
رباط إلى يوم القيامة) . فاحمدوا ربكم معشر الناس على ما أولاكم وأقيموا في ريفكم
ما بدا لكم. فإذا يبس العود، وسحق العمود، وكثر الذباب، وحمض اللبن،
وصوَّح [9] البقل، وانقطع الورد، فحي على فسطاطكم على بركة الله , ولا يقدمن أحد
منكم على عياله إلا ومعه تحفة لعياله على ما أطلق من سعته أو عسرته) اهـ.
(المنار)
هكذا كانوا يخطبون الناس يعلمونهم ما به صلاح دينهم ودنياهم،
ويرشدونهم إلى حسن العمل في المعايش، وحسن المعاملة مع الموافق والمخالف،
فليعتبر بهذا خطباء التقليد في هذا العصر إن كانوا يفقهون. و (السمائم) نوع من
الطير: و (السماسم) النمل و (الشعرى) الكوكب الذي يطلع في الجوزاء، وذلك
عند إقبال الحر فهو يقول: ذهب الشتاء وجاء وقت العمل والحرث. والوصية من
النبي وعمر وبالمرابطة في مصر تدل على أن هذه البلاد لا تحفظ من اعتداء الأجانب
إلا بالقوة الجندية الدائمة، فإنها مقصودة من الفاتحين لخيرها وضعف أهلها، ولكن
المسلمين المتأخرين والمتوسطين لم يفهموا ما يؤثر عن الأولين. (1) الأدعج: أسود العينيين، والأبلج: المضيء المشرق.
(2) العقيان: الذهب الخالص.
(3) أي: بالاعتدال.
(4) وأقلعت السماء أي: كفت وهو كناية عن انقطاع المطر.
(5) كذا في الأصل ولعلها: السوائم وهي الماشية.
(6) الجنة هي: الوقاية.
(7) العواهر.
(8) جواب قسم محذوف أكد بالنون الثقيلة، وما: مصدرية؛ أي: فوالله لأعلمن إتيان رجل موصوف بما ذكر وفي طيه من الترهيب البليغ ما لا يخفى، وقد بين بعد جزاء من فعل ذلك بقوله فمن أهزل فرسه إلخ.
(9) صوح؛ أي: يبس أعلاه.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 52

الكاتب: محمد رشيد رضا مناظرة بين مقلد وصاحب حجة
تابع ويتبع

(الوجه السادس والسبعون)
قولكم: إنكم منعتم من التقليد خشية وقوع المقلد في الخطأ بأن يكون من قلده
مخطئا في فتواه ثم أوحيتم عليه النظر والاستدلال في طلب الحق ولا ريب أن
صوابه في تقليده لمن هو أعلم منه أقرب من اجتهاده هو لنفسه كمن أراد شِرَى
سلعة لا خبرة له بها فإنه إذا قلد عالما بتلك السلعة خبيرًا بها أمينًا ناصحًا كان
صوابه وحصول غرضه أقرب من اجتهاده لنفسه: جوابه من وجوه:
(أحدها) أنا منعنا التقليد طاعة لله ورسوله، والله ورسوله منع منه وذم
أهله في كتابه وأمر بتحكيمه وتحكيم رسوله ورد ما تنازعت فيه الأمة إليه وإلى
رسوله، وأخبر أن الحكم له وحده، ونهى أن يتخذ من دونه ودون رسوله وليجة
وأمر أن يعتصم بكتابه ونهى أن يتخذ من دونه أولياء وأربابا يحل من اتخذهم ما
أَحَلّوه ويحرم ما حرموه وجعل من لا علم له بما أنزله على رسوله بمنزلة الأنعام
وأمر بطاعة أولي الأمر؛ إذا كانت طاعتهم طاعة لرسوله بأن يكونوا متبعين لأمره
مخبرين به، وأقسم بنفسه سبحانه أنا لا نؤمن حتى نحكم الرسول خاصة فيما شجر
بيننا لا نحكم غيره ثم لا نجد في أنفسنا حرجًا مما حكم به كما يجده المقلدون إذا جاء
حكمه خلاف قول من قلدوه وأن نسلم لحكمه تسليمًا كما يسلم المقلدون لأقوال من
قلدوه بل تسليمًا أعظم من تسليمهم وأكمل والله المستعان وذم من حاكم إلى غير
الرسول. وهذا كما أنه ثابت فى حياته فهو ثابت بعد مماته فلو كان حيًّا بين
أظهرنا وتحاكمنا إلى غيره لكنا من أهل الذم والوعيد فسنته وما جاء به من الهدى
ودين الحق لم يمت وإن فقد من بين الأمة شخصه الكريم فلم يفقد من بيننا سنته
ودعوته وهديه. والعلم والإيمان بحمد الله مكانهما من ابتغاهما وجدهما.
وقد ضمن الله سبحانه حفظ الذكر الذي أنزله على رسوله فلا يزال محفوظًا
بحفظ الله محميًّا بحمايته لتقوم حجة الله على عباده قرنًا بعد قرن إذ كان نبيهم آخر
الأنبياء ولا نبي بعده فكان حفظه لدينه وما أنزله على رسوله مغنيًا عن رسول آخر
بعد خاتم الرسل، والذي أوجبه الله سبحانه وفرضه على الصحابة من تلقي العلم
والهدى من القرآن والسنة دون غيرهما هو بعينه واجب على من بعدهم وهو محكم
لم ينسخ ولم يتطرق إليه النسخ حتى ينسخ الله العالم أو يطوي الدنيا، وقد ذم الله
تعالى من إذا دعي إلى ما أنزله وإلى رسوله صد وأعرض وحذره أن تصيبه
مصيبة بإعراضه عن ذلك في قلبه ودينه ودنياه، وحذر من خالف عن أمره واتبع
غيره أن تصيبه فتنة أو يصيبه عذاب أليم؛ فالفتنة في قلبه والعذاب الأليم في بدنه
وروحه وهما متلازمان فمن فتن في قلبه بإعراضه عما جاء به ومخالفته له إلى
غيره أصيب بالعذاب الأليم ولا بد، وأخبر سبحانه أنه إذا قضى أمرًا على لسان
رسوله لم يكن لأحد من المؤمنين أن يختار من أمره غير ما قضاه فلا خيرة بعد
قضائه لمؤمن ألبتة.
ونحن نسأل المقلدين: هل يمكن أن يخفى قضاء الله ورسوله على مَنْ قلدتموه
دينكم في كثير من المواضع أم لا؟ فإن قالوا: لا يمكن أن يخفى عليه ذلك: أنزلوه
فوق منزلة أبي بكر وعمر وعثمان وعلي والصحابة كلهم فليس أحد منهم إلا وقد
خفي عليه بعض ما قضى الله ورسوله به.
فهذا الصديق أعلم الأمة به خفي عليه ميراث الجدة حتى أعلمه به محمد بن
مسلمة والمغيرة بن شعبة وخفي عليه أن الشهيد لا دية له حتى أعلمه به عمر
فرجع إلى قوله. وخفي على عمر:
(1) تيمم الجنب فقال: لو بقي شهرًا لم يصل حتى يغتسل. وخفي
عليه (2) دية الأصابع فقضى بالإبهام والتي تليها بخمس وعشرين حتى أخبر أن
في كتاب عمرو بن حزم أن رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم قضى فيها
بعشر عشر فترك قوله ورجع إليه. وخفى عليه (3) شأن الاستئذان حتى
أخبره به أبو موسى وأبو سعيد الخدري. وخفي عليه (4) توريث المرأة من
دية زوجها حتى كتب إليه الضحاك بن سفيان الكلابي وهو أعرابي من أهل البادية
أن رسول الله - صلى الله عليه وآله وسلم - أمره أن يورث امرأة أشيم الضبابي من
دية زوجها. وخفي عليه (5) حكم إملاص المرأة حتى سأل عنه فوجده عند
المغيرة بن شعبة. وخفي عليه (6) أمر المجوس فى الجزية حتى أخبره عبد
الرحمن بن عوف أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم أخذها من مجوس
هجر. وخفي عليه (7) سقوط طواف الوداع عن الحائض فكان يردهن
حتى يطهرن ثم يطفن حتى بلغه عن النبي - صلى الله عليه وآله وسلم - خلاف
ذلك فرجع عن قوله، وخفي عليه (8) التسوية بين دية الأصابع وكان يفاضل
بينها حتى بلغته السنة فى التسوية فرجع اليها. وخفي عليه (9) شأن متعة الحج
وكان ينهى عنها، حتى وقف على أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم أمر بها فترك
قوله وأمر بها. وخفي عليه (10) جواز التسمي بأسماء الأنبياء فنهى عنه
حتى أخبره به طلحة أن النبي صلى الله عليه وآله وسلم كناه أبا محمد فأمسك ولم
يتماد على النهي. هذا وأبو موسى ومحمد بن مسلمة وأبو أيوب من أشهر
الصحابة، ولكن لم يمر بباله رضي الله عنه أمر هو بين يديه حتى نهي عنه. وكما
خفي عليه (11) قوله تعالى: {إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُم مَّيِّتُونَ} (الزمر: 30)
وقوله {وَمَا مُحَمَّدٌ إِلاَّ رَسُولٌ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِ الرُّسُلُ أَفَإِن مَّاتَ أَوْ قُتِلَ انقَلَبْتُمْ عَلَى
أَعْقَابِكُمْ} (آل عمران: 144) حتى قال: والله كأني ما سمعتها قط قبل وقتي
هذا. وكما خفي عليه (12) حكم الزيادة فى المهر على مهور أزواج النبي
صلى الله عليه وآله وسلم وبناته حتى ذكرته تلك المرأة بقوله تعالى: {وَآتَيْتُمْ
إِحْدَاهُنَّ قِنطَاراً فَلاَ تَأْخُذُوا مِنْهُ شَيْئاً} (النساء: 20) فقال: كل أحد أفقه من عمر
حتى النساء. وكما خفي عليه (13) أمر الجد والكلالة وبعض أبواب الربا فتمنى
أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم كان عهد إليهم فيها عهدًا. وكما خفي عليه
يوم الحديبية (14) أن وعد الله لنبيه وأصحابه بدخول مكة مطلق لا يتعين لذلك
العام حتى بينه له النبي صلى الله عليه وآله وسلم. وكما خفي عليه (15) جواز
استدامة الطيب للمحرم وتطيبه بعد النحر وقبل طواف الإفاضة وقد صحت السنة
بذلك. وكما خفي عليه (16) أمر القدوم على محل الطاعون والفرار منه
حتى أخبر بأن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم قال: إذا سمعتم به بأرض
فلا تدخلوها وإذا وقع وأنتم بأرض فلا تخرجوا منها فرارًا منه هذا وهو أعلم الأمة
بعد الصديق على الإطلاق وهو كما قال ابن مسعود: لو وضع علم عمر في كفة
ميزان وجعل علم أهل الأرض في كفة لرجح علم عمر. قال الأعمش: فذكرت
ذلك لإبراهيم النخعي فقال: والله إني لأحسب عمر ذهب بتسعة أعشار العلم.
وخفي على عثمان بن عفان أقل مدة الحمل حتى ذكره ابن عباس بقوله تعالى:
{وَحَمْلُهُ وَفِصَالُهُ ثَلاثُونَ شَهْراً} (الأحقاف: 15) مع قوله {وَالْوَالِدَاتُ يُرْضِعْنَ
أَوْلادَهُنَّ حَوْلَيْنِ كَامِلَيْن} (البقرة: 233) فرجع إلى ذلك.
وخفي على أبي موسى الأشعري ميراث بنت الابن مع البنت السدس حتى
ذكر له أن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم ورثها ذلك.
وخفي على ابن عباس تحريم لحوم الحمر الأهلية حتى ذكر أن رسول الله
صلى الله عليه وآله وسلم حرمها يوم خيبر.
وخفي على ابن مسعود حكم المفوضة وترددوا فيها شهرًا فأفتاهم برأيه ثم بلغه
النص بمثل ما أفتى به.
وهذا باب لو تتبعناه لجاء سفرًا كبيرًا فنسأل حينئذ فرقة التقليد، هل يجوز أن
يخفى على من قلدتموه بعض شأن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم كما يخفى
ذلك على سادات الأمة أو لا؟ فإن قالوا: لا يخفى عليه وقد خفي على الصحابة مع
قرب عهدهم بلغوا في الغلو مبلغ مدعي العصمة في الأئمة، وإن قالوا: بل يجوز
أن يخفى عليهم وهو الواقع وهم مراتب في الخفاء في القلة والكثرة.
قلنا: فنحن نناشدكم الله الذي هو عند لسان كل قائل وقلبه إذا قضى الله
ورسوله أمرًا خفي على من قلدتموه هل تبقى لكم الخيرة بين قبول قوله ورده أم
تنقطع خيرتكم وتوجبون العمل بما قضاه الله ورسوله عينا لا يجوز سواه؟ فأعدوا
لهذا السؤال جوابًا، وللجواب صوابًا، فإن السؤال واقع والجواب لازم والمقصود
أن هذا هو الذى منعنا من التقليد فأين معكم حجة واحدة تقطع العذر وتسوغ لكم ما
ارتضيتموه لأنفسكم من التقليد.
(الوجه الثاني) أن قولكم صواب المقلد في تقليده لمن هو أعلم منها أقرب من
صوابه في اجتهاده دعوى باطلة فإنه إذا قلد من قد خالفه غيره ممن هو نظيره أو
أعلم منه لم يدر على صواب هو من تقليده أو على خطأ، بل هو كما قال الشافعي:
حاطب ليلٍ إما أن يقع بيده عود أو أفعى تلدغه. وأما إذا بذل اجتهاده في معرفة
الحق فإنه بين أمرين: إما أن يظفر به، فله أجران، وإما أن يخطئه فله أجر فهو
مصيب للأجر ولا بد , بخلاف المقلد المتعصب فإنه إن أصاب لم يؤجر، وإن أخطأ
لم يسلم من الإثم، فأين صواب الأعمى من صواب البصير الباذل جهده؟ .
(الوجه الثالث) أنه إنما يكون أقرب إلى الصواب إذا عرف أن الصواب مع
من قلده دون غيره، وحينئذ فلا يكون مقلدًا له، بل متبعًا للحجة، وأما إذا لم يعرف
ذلك ألبتة؛ فمن أين لكم أنه أقرب إلى الصواب من باذل جهده ومستفرغ وسعه في
طلب الحق؟ .
(الوجه الرابع) أن الأقرب إلى الصواب عند تنازع العلماء من امتثل أمر
الله فرد ما تنازعوا فيه إلى القرآن والسنة، أما من رد ما تنازعوا فيه إلى قول
متبوعه دون غيره فكيف يكون أقرب إلى الصواب.
(الوجه الخامس) أن المثال الذي مثلتم به من أكبر الحجج عليكم فإن من
أراد شرى سلعة أو سلوك طريقة حين اختلف عليه اثنان أو أكثر وكل منهم يأمره
بخلاف ما يأمره به الآخر فإنه لا يقدم على تقليد واحد منهم، بل يبقى مترددًا طالبًا
للصواب من أقوالهم فلو أقدم على قبول قول أحدهم مع مساواة الآخر له في المعرفة
والنصيحة والديانة أو كونه فوقه في ذلك عُدَّ مخاطرًا مذمومًا، ولم يمدح إن أصاب
وقد جعل الله في فطر العقلاء في مثل هذا أن يتوقف أحدهم ويطلب ترجيح قول
المختلفين عليه من خارج حتى يستبين له الصواب، ولم يجعل في فطرهم الهجم
على قبول قول واحد واطراح قول من عداه.
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 449

الكاتب: عبد العزيز محمد أميل القرن التاسع

شذرات من يومية الدكتور أراسم [*]
في التربية بسفر البحر
يوم 14 مارس سنة - 186
اضطرتنا الريح إلى أن نجتاز خليج بسكاي [1] وقد أكد لي الربان أنه وأمثاله
يتحامون ما استطاعوا التورط في هذا المجاز الذي يهاب اسمه الملاحون أنفسهم،
وهو على شدة تلاطم الأمواج فيه لم يعق السفينة عن المسير , وربما حدا بي ذلك
إلى اعتقاد أن من البحار ما هو كبعض الناس في كونها أمثل مما اشتهرت به.
منذ بضعة أيام أتيح لي فراغ من عملي فشغلته بدرس سفينتنا , فإذا هي دنيا
صغرى تطفو على الماء جعلتها جميع العلوم والصنائع ميقاتًا لاجتماعها. ترى
الملاح فيها يلجئه عوزه إلى استئناف التمدن كل يوم فكأنه روبنسن [2] في جزيرته
يخترع معظم الفنون النافعة ليستفيد منها. ذلك أنه لخلوه من الصاحبة يتولى بنفسه
غسل ثيابه وفرشه وإصلاحها، وتدلك نظافة حجرته دلالة كافية على ما سيكون
عليه بيته الخلوي في مستقبله، فقد أوتي هذا الليث البحري من غرائز العناية
بالبيت ما أوتيته النملة.
من مزايا السفينة أيضًا أنها تؤدي إلى كل من ترتاح نفسه للعمل من ركابها
عملاً يشغله فقد عاود (قوبيدون) الاشتغال بالطهاية التي سبق له أن شرف بإجادتها
في أسفار سالفة وجعلت زوجته قهرمانة [3] واختصت (هيلانه) بمساعدتي في
التمريض , وبالعزف على البيانو تسرية للسآمة عن المسافرين , وتقوية لقلوبهم
وقلوب الملاحين أنفسهم الذين يجتمعون كل ليلة على السطح لاستماعه.
جاز (أميل) التمرينات الأولى , وصارت قدمه قدم بحار, وأنشأ يتسلق سلالم
الحبال التي على جانبي السفينة، وهو يؤدي الأعمال التي يعلمه الملاحون تأديتها
بما يكفي من الحذق المنتظر من غرٍّ مثله. ومعيشة المتعلمين البحريين أمثاله في
سفينة تجارية على ما فيها من النَّصَب والعناء معيشة صحية , فإن تعرضه لنسيم
البحر يشهي إليه الطعام حتى إنه ليكاد يلتهم حوتًا من الحيتان المسماة بالكلاب
البحرية لو قدم إليه , ولله خفته ونضارته في قميصه الأزرق ذي الطوق المنكسر
الذى يبين نحره. جاءني غدوة اليوم إثر عمل شاق بالنسبة لطفل مثله، وألقى
برأسه بين ركبتي وهو يتصبب عرقًا , فأحببت أن أشجعه لا أن أطريه؛ لأن
الإطراء هو سم النفوس يفرط فيه الآباء لأبنائهم بما يبعثهم عليه من الرحمة العمياء ,
فهم بذلك يعودونهم على إرضاء غيرهم، وكان حقًّا عليهم في رأيي أن يعلموهم
إرضاء وجدانهم. من أجل هذا اقتصرت على ضم ولدي إلى صدري وتقبيله غير
أني أحسست حينئذ بالعبرة في عيني، وهو على كل حال قد اعتبر هذه الملاطفة
مني مدحًا له لأنه انصرف من عندي للمضي على عمله مملوء القلب بالفرح، ولا
أخال أحدًا ينكر استحقاقه لهذا المدح أي لتلك الملاطفة.
ليس في السفينة أحد إلا وهو يهتم بأن يكون نافعًا من جهته حتى (لُولا) فقد
فاجأتها بالأمس , وبيدها كتاب كانت تطلع عليه طفلة في الخامسة من عمرها
اتخذتها صديقة وتعلمها فيه الهجاء اهـ.
***
يوم 19 مارس سنة -186
نحن الآن تجاه جزيرة ماديرا تجري بنا السفينة بريح طيبة كانت من بداية
سفرنا تهب من الشمال الشرقي، وقد أحدقت بنا في هذا المكان قطعان عديدة من
الخنازير البحرية , وأنشأت تمرح في الماء وتلهو بالزبد المتخلف على غوارب
الأمواج من انشقاقها بحَيْزُوم السفينة في مسيرها، فبادر جميع الركاب إلى السطح
لمشاهدتها، وكان من (لولا) عندما رأتها أن قالت: ويكأن هذه الحيوانات مغتبطة
بمعيشتها , وكأنها لم تصب بمرض البحر في حياتها.
استعد ضباط السفينة لصيدها فوقف أحدهم عند الساري المقدم , ورمى خطافًا
كان معه على واحد منها ظن أن إصابته أيسر , وحينئذ جر الملاحون الحبل المعلق
به الخطاف , وهم في هذه الحالة يجب أن يكونوا خفاف الأيدي أشداء السواعد وإلا
وجد الخنزير المصاب وسيلة للرجوع إلى الماء والانفلات من أيديهم، وقد نجحوا
في الرمية الثانية فاصطادوا أحدها، ومما شاهدته فيه أن كبده يشبه كبد الخنزير
البري , ولحمه أقل جودة من لحم الثور , على أنه يحضره في الذهن إن لم يكن
بطعمه فبلونه لأنه أحمر ضارب إلى السواد، ويستخرج من لحمه زيت جيد
للاستصباح يستعمل في السفينة. اهـ
***
يوم 22 مارس سنة -186
نحن الآن مارون أمام الجزائر الخالدات، وإن كنا لم نرها وهي مرتسمة على
سطح الماء المتسع إلا كرؤيا الحالم، وقد اضطرتنا الرياح المتعارضة إلى التوغل
في المحيط.
إننا منذ سفرنا نشعر بارتفاع الحرارة ارتفاعًا عظيمًا غير أن هذا اليوم هو
أخص يوم أحسسنا فيه بدخولنا إقليمًا غير إقليمنا حتى إن (لولا) نفسها على ما بها
من شدة التأثر بالبرد خلعت ثياب الشتاء وارتدت ثوبًا ورديًّا.
كان غروب الشمس بالأمس من أجلّ المناظر وأبهاها، وكان الليل فخيمًا ,
والقبة السماوية المظلمة تزهو بلألاء النجوم التي هي كالرمل عدًّا. وما لي وذكر
أسمائها , فلا فائدة في ذلك ويكفيني أن أسميها بالنور، ومما ميزناه منها الزهرة
التي مع كفها عن دعوى الألوهية واقتناعها بأن تكون في مصف الكواكب لم يضل
عنها ميلها إلى التغنج النسوي , فلا تزال تحب أن ترى نفسها في مرآة البحر.
في نحو الساعة الرابعة أو الخامسة من الغداة انشق النطاق الأسود الذي كان
مشدودًا حول الأفق يلأم السماء بالماء رويدًا رويدًا، ثم بدا من بين حافتيه ضوء
مخضر يحاكي ماء البحر في لونه , فانتشر على الأمواج وهو ضوء الفجر،
وساعة طلوع الفجر في العروض التي نحن فيها الآن من الساعات المشهورة على
قصرها وقصر مدة الشفق أيضًا، فإنه يخيل للرائي فيها أن العالم بأسره مضاء
بالكهرباء , وربما كان قصر مدة الشفقين سببًا في ذلك.
مما حملناه معنا في السفينة ديك صغير وضعناه مع دواجن أخرى في أحد
أقفاصها أسمعنا صياح التنبيه والإيقاظ ثلاث مرات، فكان لصوته الشبيه بصوت
البوق في نفوسنا تأثير محزن قابض بسبب أحوال الغربة التي نحن فيها، وكان
يسري إلى القلوب بلا عائق لأنه كان يذكر المسافرين بأورباهم القديمة وأراضيها
ومعيشة المزارع، وما يعالجه المزارعون من الأعمال الشاقة.
ثم تتابع انمحاء الكواكب من السماء فأخذت تنطوي في أعاليها وتصطبغ
باللون الأزدرختي.
ثم أشرقت الشمس فإذا الأمواج أنفسها وقد ملكها الإجلال وتولاها الإعظام
يخيل أنها خشعت لهذا الينبوع الذي هو مصدر الضياء والحياة , وصارت السماء
كلها جذوة نار، وترقرقت سبحات من النور الذهبي على صدر المحيط الذي برزت
منه الأرض بالتدريج تتلألأ بهاء ونضرة.
لم يقع بصري على (أميل) و (لُولا) معًا إلا في هذه الساعة وحدها من
النهار , رأيتهما جاثيين جثية عبادة واستغراق في المشاهدة، فليت شعري هل
اقترب كلاهما في تلك الساعة من إدراك معنى الألوهية بمراقبة جمال الكون وبهائه؟
اهـ.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) معرب من باب تربية اليافع من كتاب أميل القرن التاسع عشر.
(1) خليج بسكاس ويسمى أيضًا خليج قسقوني هو خليج في المحيط الأطلانطيقي واقع غربي فرنسا وشمالي أسبانيا.
(2) يومئ إلى روبنسن كروزو صاحب القصة المشهورة الذي كان في سفينة مقفرة يخترع كل ما يحتاج إليه من أمور المعيشة.
(3) القهرمانة: الوكيلة.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 550

الكاتب: محمد رشيد رضا خلاصة تاريخ حرب اليابان وروسيا

في هذه الحرب عِبر كثيرة منها أن ما ظهر من ارتقاء اليابان العلمي
والصناعي والأدبي قد أبطل ما كانوا يزعمون من تفاوت استعداد أجناس البشر.
ككون الجنس الأصفر أضعف استعدادًا من الأبيض , فقد اعترف الأوربيون بأن
ارتقاء اليابانيين لا يعلوه ارتقاء في أوربا , وهذه الأمة الشرقية الصفراء قد ارتقت
في مدة ربع قرن , وأوربا لم ترتق إلا بعدة قرون وما كلها في الارتقاء سواء.
ومنها أنه لا يوثق بأحد في نقل جزئيات التاريخ , ولا يوثق منه إلا بالأمور
الكلية التي تستنبط من مجموع الحوادث بعد تمحيصها والاطلاع على اختلاف
الروابط فيها , فإن نقل التاريخ لم يكن في عصر من الأعصار أيسر وأقرب إلى
الضبط منه في هذا العصر؛ لأن كل واقعة من الوقائع العظيمة يشهدها عدد من
أصحاب الشركات البرقية وأصحاب الصحف ومندوبو الدول , وكلهم مؤرخون.
وإننا مع هذا نرى ما ينقلون من أخبار هذه الحرب تختلف جزئياته وتتناقض
ويكذب بعضها بعضًا.
ونرى مؤرخي العصر وهم أرباب الصحف يرجحون بأهوائهم. لذلك كان
الموثوق به حقيقة هو النتائج التي اتفق عليها جميع الناقلين , وهي أن اليابانيين هم
الظافرون في جميع المواقع البرية والبحرية , وأنهم أخف حركة وأعلم بالحرب
وأحسن نظامًا مع الشجاعة الكاملة , وهاك ذكر أهم الحوادث والوقائع بتاريخها
ملخصًا مما عربه بعض الرصفاء عن جريدة التيمس:
في 5 فبراير أنذر المعتمد الياباني في بطرسبرج حكومة القيصر بقطع
العلاقات السياسية بين الدولتين بأمر حكومته. وفي 7 منه نشر التلغراف الذي
أرسله الكونت لمسدروف إلى سفراء روسيا ووكلائها السياسيين في أنحاء السلطنة
الروسية. وفي 8 منه وصل أسطول ياباني يخفر نقالات يابانية بقيادة الأميرال
أوريو إلى ميناء شملبو , وأطلقت البارجة كورينز الروسية القنبلة الأولى في هذه
الحرب. وفي 8 منه أيضًا هاجم الأميرال توجو الأسطول الياباني الذي في بورت
آرثر في منتصف الليل , ونسف ثلاث بوارج منه , وهي الدارعتان زارويتش
ورتفيزان والطراد بوبيدا. وفي 9 منه أعاد توجو الكَرة على الأسطول الروسي في
الصباح , فتعطلت الدارعة الروسية بولتافا وثلاثة طردات وهي نوفيك
وإسكولدوديانا. وفيه أيضًا وقعت معركة بحرية في شملبو فدمر اليابانيون الطراد
فارياج والمدفعية كوريتز. وفي 10 منه أعلنت اليابان الحرب رسميًّا , وأصدر
القيصر منشورًا إلى الشعب الروسي أعلنه به بنشوب الحرب , وقال: إنه سينتقم
من اليابان مائة ضعف ويقتل هذا الطفل قبل أن يشب. وفي 11 منه مست البارجة
الروسية ينيسي لغمًا فنسفها في تاليان وان وأغرق أسطول فلاديفوستوك باخرة
يابانية وأنقذ ركابها. وفي 12 منه أعلنت الصين الحياد وخرج المسيو بافلوف
معتمد روسيا في كوريا من سيول. وفي 14 منه اغتنمت النسافات اليابانية حدوث
عاصفة فهاجمت أسطول بورت آرثر ونسفت الطراد بويارين. وفي 17 منه تعين
الأميرال مكاروف قائدًا لأسطول بورت آرثر محل الأميرال ستارك. وفي 21 منه
صدرت إرادة قيصرية بتعين الجنرال كوروبتكين ناظر الحربية قائدًا عامًّا للجنود
الروسية في منشوريا فسافر إلى منشوريا في 12 مارس. وفي 23 منه عقد اتفاق
بين كوريا واليابان , ووقع في سيول. وفي 24 منه أيضًا حاول اليابانيون أن
يسدوا مدخل بورت آرثر عند بزوغ الفجر. وفي 25 منه تجدد القتال في بورت
آرثر بحرًا. وفي 29 منه احتل اليابانيون جزيرة هي بون تو من جزر إليوت
شرقي بورت آرثر.
وفي 2 مارس أنكرت اليابان التهم التي وجهتها روسيا إليها في البلاغات التي
نشرت في 18 و20 الماضي. وفي 6 منه أطلق الأميرال كميمورا المدافع على
فلادفستوك. وفي 9 منه نشرت اليابان ردها على المنشور الذي أصدره الكونت
لمسدروف في 22 الماضي. وفي 10 منه هاجمت النسافات اليابانية أسطول بورت
آرثر بعد منتصف الليل بقليل فغرقت نسافة روسية , وضرب الأسطول الياباني
بورت آرثر في الصباح , فدمر مباني سان شان تاو. وفي 17 منه وصل المركيز
إيتو إلى سيول موفدًا من عاهل اليابان إلى عاهل كوريا. وفي 21 و 22 منه أطلق
الأسطول الياباني المدافع على بورت آرثر , وجعل الأسطول الروسي موقفه عند
مدخل الميناء. وفي 6 منه احتل اليابانيون ويجو , وبدأ الروس يعبرون نهر يالو
متقهقرين. وفي 8 و 9 منه حدثت مناوشات على نهر يالو. وفي 12 منه استعانت
البارجة كوريو مارو اليابانية بالنسافات , ونصبت الألغام عند مدخل بورت آثر.
وفي 13 منه قطعت المدمرات اليابانية الطريق على مدمرة روسية في جوار بورت
آرثر , فأغرقتها , وفيه جرت الطرادات اليابانية أسطول الأميرال مكاروف خارج
الميناء , فأصابت البارجة بترباولسك لغمًا عند رجوعها فغرقت وغرق الأميرال
مكاروف. وفي 23 منه عبرت طلائع اليابانيين نهر يالو. وفي 25 منه نهض
أسطول فلادفستوك إلى جنسان فجأة , وأغرق فيها الباخرة اليابانية جويومارو.
وفي 26 منه أغرقت نسافتان روسيتان النقالة اليابانية كنشين مارو. وفي 27 منه
حاول اليابانيون سد مدخل بورت آرثر فلم يفلحوا , وفيه بدأ القتال على نهر يالو.
وفي 29 و 30 منه وأول مايو عبر الجنرال كوروكي نهر يالو بجوار ويجو وكسر
الروس وكانوا بقيادة الجنرال ساسولتش وغنم منهم 38 مدفعًا , واستولى على
كيوليان شنج وهي المعركة المعروفة باسم معركة يالو.
في أول مايو حاول الأميرال توجو أن يسد مدخل بورت آرثر بتغريق
البواخر والأخشاب فيه. وفي 3 منه سد اليابانيون المدخل على المدرعات
والطرادات فقط. وفي 4 منه أبحر الجيش الياباني الثاني من شلمبو صباحًا.
ووصل الأميرال (هوسايا) ومعه أسطول من النقالات إلى (بتزي هو) شرقي
بورت آرثر في شبه جزيرة لياوتونج مساء. وفي 5 منه أنزل الأميرال هوسايا
لواءً بحريًّا وفرقة من الجيش البري إلى بتزي هو. وفي 6 منه احتل الجنرال
كوروكي فنج هوانج شنج. وفي 8 منه قطع الجنرال أوكو خط السكة الحديدية عند
بولان تيان شمالي بورت آرثر. وفي 10 منه هاجم القوازق إنجو في كوريا على
غير جدوى. وفي 12 منه أطلق الأميرال كاتاوكا القابل على تاليان وان , ومست
نسافة يابانية لغمًا فغرقت في خليج كر. وفي 14منه غرقت نقالة يابانية في خليج
كر أيضًا , واحتل اليابانيون بولان تيان. وفي 15منه اصطدم الطرادان اليابانيان
يوشينو وكاسوجا فغرق الأول. وفيه مست الدراعة اليابانية هاتسوسي لغمًا بجوار
بورت آرثر. وفي 17 منه تعين الجنرال كيلر قائدًا للفرقة السيبيرية الثانية بدلاً من
الجنرال ساسوليتش. وفي 19 منه نزل الجيش الياباني الثالث إلى تاكوشان. وفي
20 منه قذفت العاصفة بالطراد الورسي بوغاتير على الصخور فتحطم بجوار
فلاديفوستوك. وفي 27 منه ألقى الأميرال توجو نطاق الحصار على شبه جزيرة
لياوتونج جنوبًا ,ى وفيه جرت معركة كنشاو , فأخذ اليابانيون تل تان شان عنوة
وغنموا 78 مدفعًا من الروس. وفي 30 منه احتل اليابانيون دلني , وبدأ الاحتكاك
بين اليابانيين وطلائع الجنرال ستكلبرج المنفذ لإنقاذ بورت آرثر في وافنج كاو.
وفي 4 يونيو مست مدفعية روسية لغمًا فغرقت بجوار بورت آرثر. وفي 7
منه أخذ اليابانيون يطلقون المدافع على بورت آرثر , واستمروا على ذلك في الأيام
التالية وفيه بدأ كوروكي بالزحف على جيش منشوريا. وفي 8 منه احتل اليابانيون
سيوين وساي متسي. وفي 11منه وضع اليابانيون الحصار على نيوشوانج. وفي
14 منه خرجت المدمرات الروسية من بورت آرثر فردها الأميرال توجو على
الأعقاب. وفي 14 و15 منه وقعت معركة وافنج كاو فخسر الروس فيها 7000
رجل و16 مدفعًا وارتدوا إلى كاي بنج , وكان الجنرال ستكلبرج يقودهم , وتعرف
هذه المعركة عند الإنكليز بمعركة تليسوه , وفي 15 منه أغرق أسطول فلاديفستوك
نقالتين بايانيتين , وهما هيتاشي مارو وسادو مارو. وفي 21 منه احتل الجنرال
أوكو هسيونج باوشنج على بعد 30 ميلاً من تليسو شمالاً. وفي 23 منه خرج
الأسطول الروسي في بورت آرثر , فرده الأميرال توجو إلى الميناء وفيه استلم
الجنرال كوروبتكين قيادة الجنود المقاتلة بنفسه. وفي 26 منه تقابل
الفريقان في جوار كاي بنج , وكان الروس نازلين في كاي بنج وتاشي كياو
ولياوينج واليابانيون في جنوب كاي بنج وساي متسي وليان شان كوان. وفيه
ضرب اليابانيون بورت آرثر برًّا واستولوا على استحكامات في الجهة الشرقية.
وفي 27 منه استولى اليابانوين على مضيق فن شوي لينج ومضيق تالج ومضيق
موتيان لنج وهذه المضايق تعد مفتاح وادي لياو. وفيه أغرق اليابانيون باخرتين في
مدخل بورت آرثر لسدها. وفي 28 منه نزلت الفرقة السادسة اليابانية في خليج كر.
وفي 30 منه أطلق أسطول فلادفستوك المدافع على ثغر جنسان.
وفي أول يوليو وصل أسطول فلادفستوك إلى بوغاز كوريا فنمي خبره إلى
الأميرال كميمورا فهب لمقاتلته ولكنه لم يدركه. وفي 3و4و5 منه دار قتال شديد
في بورت آرثر برًّا وبحرًا , ومس الطراد كيمون الياباني لغمًا في تاليان وان فغرق.
وفي 4 و6 منه اجتازت النقالتان بطرس برج وسمو لنسك من الأسطول الروسي
المتطوع بوغاز الدردنيل رافعتين العلم التجاري. وفي 6 منه غادر المارشال أوياما
توكيو قاصدًا ميدان القتال لاستلام القيادة العامة. وفيه استولى اليابانوين على
الحصن نمرة 16 في بورت آرثر. وفي 9 منه احتل الجنرال أوكو (كاي بنج) .
وفي 19 منه نسف الروس الباخرة هبسانج في خليج بتشيلي. وفي 20 منه اجتاز
أسطول فلادفستوك بوغاز تسوغارو فدخل الأوقيانوس الباسفيكي وفي أثره نسافات
يابانية. وفي 24 منه نسف اليابانيون ثلاث مدمرات روسية خارج بورت آرثر.
وفي 25 منه كسر الجنرال أوكو الروس في (تاشي كياو) بعد قتال شديد , وفيه
احتل اليابانيون (نيوشوانج) . وفي 26 منه بدأ قتال شديد حول بورت أرثر ودام
حتى 30 منه , فاستولى اليابانوين في أثنائه على (ولفشل) أي تل الذئب، وفي
31 منه زحف اليابانيوين زحفًا عموميًّا على الروس , فأجلوهم عن مواقعهم على
طول الخط إلى هاي شنج وبنشي لو وينج زولنج.
في 1 أغسطس استولى اليابانيون على شان تاي كاو وهو حصن مهم بجوار
بوت آرثر , وفي 3 منه احتل الجنرال أوكو هاي شنج ونيوشوانج , وفيه رد
الروس إلى خط الدفاع الداخلي في بورت آرثر , وفيه خرج الأسطول الروسي من
بورت آرثر ولكنه ردّ إليها، وفي 10 منه خرج الأسطول الروسي من بورت آرثر
بقيادة الأميرال ويتهوفت بناءً على الأوامر التي وردت إليه فقابله الأميرال توجو ,
ودار القتال بين الأسطولين , فقتل الأميرال ويتهوفت وخلفه الأميرال أوخنمسكي
وانهزم الأسطول الروسي , فرجع قسم منه إلى بورت آرثر ولجأت بوارج أخرى
إلى المواني المحايدة في كياوشو وتسنج تاو وشنغاي. وفي 11 منه جنحت مدمرة
روسية على بعد 20 ميلاً من واي هاي واي. وفي 12 منه ولد الغراندوق إلكسيس
ولي العهد في روسيا , وفيه قبض اليابانيون على المدمرة الروسية ويسهتلني في
ميناء شيفو وأخذوها إلى اليابان. وفي 13 منه قلد الأميرال روجستفنسكي قيادة
أسطول البلطيق. وفي 14 منه قاتل الأميرال كميمورا أسطول فلاديفستوك على
بعد أربعين ميلاً من تسوشيما شمالاً بشرق فأغرق الطراد روريك وفيه أطلق
اليابانوين المدافع على بورت آرثر. وفي 16 حاول الأسطول الروسي الخروج من
بورت آرثر ثانية , وفيه أرسل اليابانيون مندوبًا إلى الروس رافعًا الراية البيضاء
يدعوهم إلى تسليم المدينة , وإخراج غير المقاتلين حقنًا للدماء فأبوا. وفي 18 منه
حمل اليابانيون حملة جديدة على بورت آرثر وفيه مست المدفعية الروسية أوتفاجني
لغمًا فغرقت بجوار رأس لياوتي شان. وفي 19 منه احتج اليابانيون على إقامة
الطرادين الروسيين اسكولد وجررذوفوي في ميناء شنغاي بعد انتهاء الأجل القانوني.
وفي 20 منه جنح الطراد الروسي نوفيك إلى شاطئ كورسا كوفسك فراراً من
الطرادين اليابانيين كيتوزي وتسوشيما. وفي 23 منه مست الدارعة الروسية
سفستبول لغمًا في بورت آرثر , فأصابها تلف , وفيه أيضًا بدأ كوروكي بالحركات
التي انتهت بمعركة لياوينج. وفي 24 منه أمر القيصر الطرادين أسكولد
وجروزوفوي بنزع السلاح في ميناء شنغاي. وفي 25 و26 منه استولى كوروكي
على كونج شنج لنج عنوة , وحمل جيش اوكووندزو على آن شان شان. وفي 27
منه طرد اليابانيون الروس عن ضفة نهر تونج هو اليمنى. وفي 28 منه ارتد
الروس إلى لياونج بعدما خسروا كل مواقعهم الأمامية.
في أول سبتمبر انجلى الروس عن هسن لي تون وشوشان وارتدوا إلى النهر ,
وفيه استولى الجنرال كوروكي على سيكوانتون عنوة. وفي 2 و3 منه واصل
أوكو وندزو الهجوم على لياوينج. وفي 3 منه رأى كوربتكين أن الجنرال
أورلوف أتى هفوة أفسدت خطته وكشفت ميسرته للعدو, وخشي الهلاك إذا تمكن
أوكو وندزو من كسر ميمنته فأمر جيشه بالتقهقر إلى يان تاي ومكدن. وفي 4 منه
انجلت ساقة الروس عن لياوينج بعد أن قاومت اليابانيين مقاومة شديدة لتسهيل
التقهقر على كوربتكين. وفيه دخل اليابانيون لياوينج في الساعة الثالثة بعد الظهر.
(وكان الجيشان متقاربين في العدد , ويقال أن عدد الروس كان أكثر) .
وفي 4و5 منه تواصل القتال بين الروس المتقهقرين وجيش الجنرال كوروكي
وكان قد احتل مناجم يان تاي، وفي 5 منه عين المسيو ستفنس مستشار الوكالة
السياسية اليابانية في واشنطن مستشارًا سياسيًّا في كوريا , وعين المسيو ميجاتا
مستشارًا ماليًّا بناءً على المعاهدة التي أبرمت مع كوريا في 22 الجاري، وفيه
كانت ساقة الروس هدفاً لمدافع العدو فخسرت 100 رجل على طريق مكدن، وفي
6 منه تعين الكبتن فيرن قائدًا لأسطول بورت آرثر خلفًا للأميرال أوختمسكي وكان
قبلاً قومندانًا للدارعة بايان، وفي 11 منه استدعى القيصر الجيش الاحتياطي في
22 مقاطعة وطبقة واحدة من ضباط الاحتياط في كل السلطنة، وفي 14 منه نشر
تقدير الجنرال كوروبتكين لخسارة الروس بين 28 أغسطس و5 سبتمبر فبلغ 4
آلاف قتيل و12 ألف جريح , وفيه ضربت الولايات المتحدة ميعادًا تنزع النقالة لينا
الروسية التي لجأت إلى سان فرنسسكو سلاحها فيه أو تغادر الميناء , فأجاب الربان
أنه عازم على نزع السلاح، وفي 16 منه شرع اليابانيون بتضييق سكة حديد
منشوريا وفقًا لمقاس مركباتهم، وفي 18 منه هنأ القيصر الجنرال كوروبتكين
بحسن تقهقره كما هنأ الميكادو جيشه في 7 منه بانتصاره، وفي 20 منه حاول
اليابابيون اكتناف ميسرة كوروبتكين القصوى في مضيق دالنج فلم يفلحوا , وفيه
وصلت نجدات جديدة و170 مدفعًا إلى كوروبتكين، وفي 24 منه استُدْعِي الجنرال
أورلوف بناءً على قرار الجنرال كوروبتكين ومحي اسمه من الجيش بلا محاكمة،
وفي 25 منه قسمت الجنود في منشوريا قسمين؛ قسمًا بقي بقيادة كوروبتكين ,
وقسمًا سلمت قيادته إلى الجنرال جريبن برج، وفي 26 منه احتفل بافتتاح السكة
الحديدية حول بحيرة بيكال، وفيه أقرت اليابان على عقد قرض داخلي قدره 8
ملايين جنيه , وعزمت على تعديل لائحة القرعة العسكرية وجعل مدة الخدمة 17
سنة.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 629

الكاتب: محمد رشيد رضا أهم ما يؤرخ من الأنباء في باب الأخبار والآراء

(الدولة العلية والإنكليز. الخلاف والوفاق والأسطول والمالية)
نقرأ في الجرائد آنًا بعد آن اهتمام الدولة بإنشاء أسطول عظيم، وقد علمنا أن
إنكلترا هي التي تحث الدولة وتدعُّها إليه، ولما زار أميرال أسطول البحر المتوسط
الإنكليزي سلطاننا بالغ السلطان في إكرامه كأنه من بيت الملك وتكلما في ذلك وأكد
الأميرال للسلطان الوعد بأن إنكلترا تساعده على تقوية البحرية حتى بالمال بشرط
أن يهتم بإصلاح المالية فيعزل ناظرها الذي كان يومئذ يولي مكانه الناظر الحاضر
ويؤلف لجنة الإصلاح المالي.
وبعد أن سمعنا هذا رأينا السلطان فعل ذلك. ومع هذا نرى الدولتين مختلفتين
على حدود عدن ونرى إنكلترا لا تنفك تسعى في تقوية نفوذها في الكويت وبلاد
العرب والسبب في هذا وذاك الخوف على زقاق البوسفور من روسيا وعلى الخليج
الفارسي منها ومن ألمانيا وتتمنى لو تقدر الدولة بقوتها على حفظ الخليجين.
* * *
(ألمانيا في شرقي أفريقية وتنصيرها المسلمين)
كتب إلينا أن ألمانيا تلزم الناس في مستعمرتها هناك بالتعلم وبالتنصر إلزامًا
وتعني بالإيقاع بين العرب المقيمين في المستعمرة وبين الأهالي الأصليين لأن
العرب أنور وأشد تمسكًا بالإسلام وجذبًا إليه وإن كانوا جاهلين. والإكراه على
الدين لم يعرف في تاريخ البشر إلا عن الأوربيين، ومن العجب أن تجترحه دولة
كألمانيا في علمها ومدنيتها اتباعًا للأثرة والإفراط في حب الذات اللذين رباها بسمرك
عليهما. وهذه الجريمة السوءى ترشد الشرق والإسلام إلى تفضيل الإنكليز على
جميع الشعوب الأوربية في كل صلة من صلاتهم بأوروبا الظالمة المتعصبة.
* * *
(الدولة العلية وفتنة نجد)
تواترت الأخبار بانتصار ابن سعود الذي اجتمعت عليه كلمة القبائل على ابن
الرشيد وقد علمنا من الأخبار الخصوصية التي جاءتنا من بلاد العرب أن ابن سعود
يتمنى الخضوع للدولة، وأنه حاول أو يحاول إرسال الوفود لمخاطبتها بذلك، ولكن
دسائس ابن الرشيد وأعوانه لدى الحكام في الحجاز والشام والعراق تحول دون
وصول هذه الوفود، وعسى أن تظهر الحقيقة للدولة لتعلم أن استمرار انتصارها
لابن الرشيد خطر عظيم وأن السياسة المثلى في إعادة نجد إلى آل سعود كما كانت
فهم أقدر على حفظها تحت رايتها وحمايتها وبذلك تأمن على الكويت أيضا ولعلها
تفعل إن شاء الله تعالى.
* * *
(إحياء جزيرة العراق)
دعت الدولة العلية السرويلكوكس المهندس الإنكليزي الشهير صاحب مشروع
خزان النيل لاختبار جزيرة العراق ووضع تقرير لكيفية إحيائها بمياه الدجلة
والفرات فلبى الدعوة وزار قبل سفره من هنا مختار باشا الغازي فأرشده هذا إلى
الوديان التي يمكن أن توضع فيها السدود وتنشأ الخزانات لأجل الري الصيفي فإن
المياه تقل هناك في الصيف حيث الحاجة إليها شديدة بعكس مياه النيل في مصر
فسُر المهندس بهذا الإرشاد وعند السفر كتب إلى الغازي كتابًا يشكر له فيه ذلك.
* * *
(القضاء الشرعي والحكومة المصرية)
أنذر قاضي مصر الحكومة بتوقيف الأحكام الشرعية إذا لم ينفذ القرار الذي
صدر من المحكمة الكبرى بالحيلولة بين الشيخ علي يوسف وصفية السادات في
القضية المعلومة فلم تنفذه ولكن جاملت القاضي ووقعت الحيلولة بالرضا. ثم إن
القاضي نشر إعلانًا في الجريدة الرسمية يطلب فيه محاسبة نظار الأوقاف الخيرية
لأن ذلك من حقوقه الشرعية فاتفق النظار مع الأمير بعد استشارة عميد الاحتلال
على منع القاضي من هذا الحق وجعله للأمير وكان صدر أمر عال لديوان الأوقاف
على أنه حق للخديوي. وقد تم هذا بكل سكون ولو لم يكن الأمير راضيا لقامت
قيامة الجرائد والعلماء بدعوى الغيرة على الشرع وحقوق السلطان....
وقد عزل الشيخ بخيت من المحكمة العليا تمهيدًا للإصلاح.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 719

الكاتب: محمد الخضري انتقاد شواهد الطبعة الأولى من تفسير
ابن جرير الطبري

إلى السيد المحترم منشئ مجلة المنار الغراء
السلام عليكم ورحمة الله، أما بعد، فقد كاد يركز في الطباع أن نقد
المطبوعات من دلائل الحياة في الأمم، وشعر كل من أقدم على نشر كتاب أن
إظهار أغلاطه من دلائل العناية به بعد أن كان ذلك ثقيلاً على النفوس والأسماع شأن
الحق عند من لا يريده، ولما كنت ممن يرون وجوب النقد وإصلاح الخطأ ليحترس
كل طابع فيما ينشر وكل مؤلف فيما يكتب. جئتك راجيًا نشر كلمتي هذه:
ظهر في عالم المطبوعات كتاب جليل لإمام عظيم، ذلك تفسير محمد بن جرير
الطبري، كتاب طالما استشرفت الأنفس إلى قراءته واقتباس فوائده، اقتنيت هذا
الكتاب، وشغفت بمطالعته، فوجدت له كثيرًا من الامتياز على غيره من كتب
التأويل، ومن ذلك أنه جمع فيه ما يقرب من ألف وتسعمائة شاهد من منظوم العرب
الذين يحتج بهم في اللغة العربية فزادني ذلك فيه حبًّا.
ولكن كانت تداخلني الريبة في كثير من الشواهد لاستغلاق معانيها واعوجاج
مبانيها، فعنيت بجمعها وترتيبها على حروف المعجم ثم شرعت أقابلها على أصولها
في كتب اللغة ودواوين العرب، فهالني أن وجدت ما يقارب النصف محرفًا عن
أصله في ذلك تحريفاً يخل باللفظ والمعنى ومنه ما يخل بالوزن، وكنت رأيت على
أول صفحة من الكتاب أن الكتاب صحح بعناية جمع من أفاضل العلماء وروجعت
شواهده على مظانها، ولكن كذب الخبرَ الخُبْرُ فعمدت إلى نسختي فصححتها ثم
رأيت من الواجب على أن أعلن ذلك على صفحات مجلتكم الغراء لأمرين: أولهما
أن يصحح مقتنو الكتاب ما عندهم من نسخه، ثانيهما: أن يعرف الطابعون أن
وراءهم من ينقب عن أغلاطهم لعلهم يهتمون بالتصحيح فعلاً لا قولاً، وها أنا ذا أبدأ
اليوم بأربعة وثلاثين شاهدًا، وسأوافيك بما يتبقى إن شاء الله.
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد الخضري
* * *
الشواهد
من معلقة طرفة
(1) تبارى عتاقا ناجيات وأتبعت ... وظيفًا وظيفًا فوق مور معبد
جاء في الجزء الأول (ص52) وكتب هكذا: تباري عنان الناجيات ... إلخ
(2) كأن كناسى ضالة يكنفانها ... وأطر قسي تحت صلب مؤيد
ورد في الجزء الثلاثين (ص42) وكتب الشطر الثاني هكذا:
وأظرف شيء.. إلخ
(3)
ألا أيهذا الزاجري أحضر الوغى ... وأن أشهد اللذات هل أنت مخلدي
ورد في ثلاثة مواضع آخرها في الجزء الثلاثين وكتب بدل الزاجري: الراجزي.
(4)
أرى الموت يعتام الكرام ويصطفي ... عقيلة مال الفاحش المتشدد
ورد في الجزء الثلاثين (ص154) وكتب بدل يعتام: يغتام، بالغين المعجمة. والمتشدد كتب بدلها: المتشدذ بالذال المعجمة آخر الحروف، ووضع كلمة النفوس
بدل الكرام في الشطر الأول.
(5) لعمرك إن الموت ما أخطأ الفتى ... لكالطول المرخى وثنياه باليد
في الجزء الأول (ص360) ووضع بدل كلمة وثنياه: وتنساه. ولذلك استعصى
المعنى على المصحح فأحال على عدد (7) وياليته أحال على المعلقة فيعرف ما
خفي عليه.
من دالية النابغة
(6) وقفت فيها أصيلاًلا أسائلها ... عيت جوابًا وما بالربع من أحد
إلا أواري لأيًا ما أبينها ... والنؤى كالحوض بالمظلومة الجلد
جاء البيتان في خمسة مواضع إلا أنهما جاء في بعضها تامين وفي بعضهما مقتصرًا
فيهما على ما إليه الحاجة ففي الجزء الأول (ص60) كتب الشطر الأول من البيت
الثاني هكذا:
ألا أواري لأياما 7 أبينها * وكتبوا أسفل الصفحة: هكذا البيت بالأصل وهو
كما لا يخفى لا معنى له فلينظر.
وفي الجزء الأول (ص180) كتب هذا الشطر بعينه: * ألا أواري لأيام
أبينها* ولم يعقب عليه هنا ولعله فهمه.
وفي الجزء الخامس (ص164) وضع الشطر ولكن المصحح لم يفهمه
فوضع وسطه عدد (7) .
وفي الجزء الحادي عشر (ص109) وضع بدل كلمة لأيا: لأبا، بموحدة
ولعله فهم هنا المعنى فترك البيت من غير تعقيب
وفي الجزء الثلاثين (ص126) كتب الشطر الثاني من البيت الأول والأول
من الثاني هكذا:
وما بالربع من أحد إلا ... أوارويّ لأباما أتيتها
(فنعوذ بالله)
(7)
من وحش وجرة موشى أكارعه طاوي المصير كسيف الصيقل الفرد
ورد في الجزء السابع (ص169) والشطر الأول هكذا:
*من وحس وجوه موسى أكارعه *
ولا ندري كيف فهمه المصحح وأين غاب عنه عدد (7) ؟
(8) إلا سليمان إذ قال المليك له ... قم في البرية فاحددها عن الفند
وخيس الجن أنى قد أذنت لهم ... يبنون تدمر بالصفاح والعمد
البيت الأول ورد في الجزء الأول (ص221) وكتب في آخره: على الفند: وهو
خطأ وجاء الثاني في الجزء الثالث عشر (ص 54) وكتب الشطر الثاني هكذا:
يبنون تدمي ... إلخ، واشتبه المعنى على المصحح فأحال على عدد (7) .
(9) لا تقذفني بركن لا كفاء له ... وإن تأثفك الأعداء بالرفد
ورد في الجزء الثلاثين (ص198) وكتب الشطر الثاني هكذا: ولو تؤثفك ...
إلخ وهو غلط في الرسم يحرف المعنى.
(10) أزف الترحل غير أن ركابنا ... لما تزل برحالنا وكأن قد
في الجزء السابع والعشرين (ص43) وكتب أول الشطر الثاني هكذا (لما يزل)
(11) غنيت بذلك إذ هم لي جيرة ... منها بعطف رسالة وتودد
في الحادي عشر (ص65) وورد الشطر الثاني هكذا: منها تعطف وتناله وتودد،
وأحيل على عدد 7.
(12) والبطن ذو عكن خميص لين ... والنحر تنفجه بثدي مقعد
في السادس (ص 48) وكتب الشطر الثاني هكذا: والبحر منفحة بيدي مقعد
(نعوذ بالله) .
(13)
نجلو بقادمتى حمامة أيكة ... بردا أسف لثانه بالإثمد
في التاسع عشر (ص60) وكتب هكذا:
نحلو بقادمتي جماعة أيكة ... بردا أسف لثانه بالإثمد
(14)
تخب إلى النعمان حتى تناله ... فدى لك من رب طريفي وتالدي
في الأول (ص47) وقد كتب الشطر الثاني
* فدى لك من رب تليدي وطارفي*
وهو تحريف لأن القصيدة دالية وقبل البيت
فلا بد من عوجاء تهوي براكب ... إلى ابن الجلاح سيرها ليل قاصد
(15)
أريني جوادًا مات هزلاً لعلني ... أرى ما ترين أو بخيلاً مخلدا
في الأول (ص413) وهو من كلمة لحاتم، وقد وضع في آخر الشطر الأول كلمة:
لأنني: بدل: لعلنى، وهو تحريف.
(16) تمسي إذا العيس أدركنا نكائثها ... خرقاء يعتادها الطوفان والزود
في التاسع (ص20) وهو للراعي يصف ناقته وتأمل كيف حرفوه!
يضحي إذا العيش أدركنا ... حرفا يعتادها الطوفان والرود
(17)
فقلت لهم ظنوا بألفي مدجج ... سراتهم في الفارسيّ المسردّ
من كلمة لدُرَيْد بن الصِّمَة يرثي بها أخاه وقد جاء في موضعين في الثالث عشر
(ص51) وكتب الشطر الأول هكذا: فطنوا بألفي فارس مثلث. وجاء في الخامس
والعشرين (ص76) وكتب الشطر الأول فيه هكذا:
* فقلت لهم ظنوا بألفي مذحج *
(18) صاديًا يستغيث غير مغاث ... ولقد كان عصرة المنجود
لأبي زبيد الطائي وورد في الثاني عشر (ص129) ووضع فيه كلمة: عصره، بها
بدل عصرة بتاء.
(19) أتيت حُريثا زائرًا عن جنابة ... فكان حريث عن عطائي جامدا
للأعشى يذكر أن الحارث بن وعلة وهوذة بن علي وكان قصد الأول فلم يحمده
وعرج عنه إلى الثاني وورد البيت في موضعين أولهما في الخامس (ص48)
أبيت حزينًا زائرًا عن جنابة ... فكان حريب في عطائي جاهدا
الثاني في العشرين (ص24) هكذا:
أبيت حزينا زائرًا عن جنابة ... فكان حريث عن عطائي جاحدا
(20)
تضيفته يومًا فقرب مجلسي ... واصفدنى على الزمانة قائدا
من الكلمة السابقة يشير إلى هوذة بن علي وكتبت الكلمة الأخيرة هكذا: فائدًا، بفاء
وصوابها بقاف.
(21) فبات يعد النجم في مستجيرة ... سريع بأيدي الآكلين جمودها
في السابع والعشرين (ص22) هكذا:
فباتت بعد النجم في سحيرة (نعوذ بالله) .
(22)
فلا أنا بدع من حوادث تعتري ... رجالاً عرت من بعد بؤس وأسعد
لعدي بن زيد وورد في السادس والعشرين (ص4) ووضع فيه كلمة: موس،
بدل بؤس.
(23)
شاقتك ظعن الحي حين تحملوا ... فتكنسوا قطنًا يصر خيامها
من معلقة لبيد ورد في الجزء السابع والعشرين (ص83) وكتب هكذا
ساقيك ظعن الحى يوم تحملوا ... فتكسبوا قطبا بصر خيامها
(24) من كل محفوف يظل عصية ... زوج عليه كلة وقرامها
من معلقة لبيد ورد في الجزء الثامن (ص45) وكتب هكذا:
من كل محفوف نطيل غصية ... زوج عليه كلة وقوامها
وفزع المصحح إلى عدد 7 ولو فزع إلى نسخة من المعلقات لأمكنه تصحيح البيت.
(25) فمضى وقدمها وكانت عادة ... منه إذا هي عرّدت إقدامها
من معقة لبيد ورد في الجزء السابع (ص98) وكتب فيه بدل عردت: عرب،
ولا معنى لها.
(26) فتوسطا عرض السري وصدعا ... مسجورة متجاورًا قلامها
من معلقة لبيد، ورد في ثلاثة مواضع (1) في الجزء السادس عشر (ص 47)
زهنا استبدلت مسحورة بمسجورة، ومتجاوزا بـ (متجاورًا) (2) في السابع
والعشرين (ص11) وهنا صححت الغلطة الأولى لأن فيها الشاهد وبقيت الثانية
على حالها (3) في الثلاثين (ص38) وهنا أنشد البيت صحيحًا.
(27) لمعفر قهد تنازع شلوه ... غبس كواسب لا يمنّ طعامها
من معلقة لبيد في الأول (ص288) وقد حرف أقبح تحريف فكتب هكذا:
لمعقر فهد تنازع سلوة ... عبس كواسب لا تميز طعامها
(28) حتى إذا يئس الرماة أرسلوا ... غضفًا دواجن قافلاً أعصامها
في الثالث عشر (ص91) وكتب بدل الشطر الثاني:
* عصفاً دواجن ناقلاً أعصامها *
(29) تراك أمكنة إذا لم أرضها ... أو يعتلق بعض النفوس حمامها
في الخامس والعشرين (ص55) وكتب بدل تراك: أنزال، ويعتلق بالتاء
وهو غلط.
(30) بها العين والآرام يمشين خلفة ... وإطلاؤها ينهضن من كل مجثم
من معلقة زهير، في الثاني (ص37) ووضع فيه بدل خلفة خلفه وبدل مجثم:
محثم، وجاء أيضاً في التاسع عشر (ص19) وأنشد صحيحًا.
(31) أثافيّ سفعًا في معرّس مرجل ... ونؤيا كجذم الحوض لم يتثلم
ورد في الأول (ص285) وفيه شفعًا بدل سفعا، وكجرم بدل كجذم.
(32) فلما وردن الماء زرقاً جمامه ... وضعن عصي الحاضر المتخيم
في الثلاثين (ص101) وفيه درقًا بدل زرقًا.
(33) وقد قلتما أن ندرك السلم واسعًا ... بمال ومعروف من الأمر نسلم
في الثاني (ص181) وفيه جعل ندرك ونسلم، بتاء التكلم وهو غلط، وإنما
هما بالنون.
(34) فتنتج لكم غلمان أشأم كلهم ... كأحمر عاد ثم ترضع فتفطم
في الثاني (ص 56) وفيه جعل الأفعال الثلاثة: تنتج وترضع وتفطم بالياء،
وإنما هي بالتاء لأن الحديث عن الحرب المذكورة في قوله:
وما الحرب إلا ماعلمتم وذقتم ... وما هو عنها بالحديث المرجم
(المنار)
قد تركنا طريقتنا هنا في نقط الياء المتطرفة لأن الطبعة المنتقدة لا نقط للياء
فيها وهو ما عليه كاتب النقد وتساهلنا في مثل لفظ (الثاني وفي) .
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 744

الكاتب: محمد الخضري انتقاد شواهد تفسير ابن جرير الطبري
تابع لما قبله

(35) أقوى وأقفر من نعم وغيرها ... هوج الرياح بهابي الترب موّار
ورد في الجزء 27 ص 104 وكتب بدل بهابي الترب: بها في
الترب. والبيت من قصيدة النابغة التي أولها:
عوجوا فحيوا لنعم دمنة الدار ... ماذا تحيون من نؤى وأحجار
(36) ونركب خيلاً لا هوادة بينها ... ونعصي الرماح بالضياطرة الحمر
نعصى بالرمح أي نضرب به ونطعن , ويروى بدلها: ونسقي.
وجاء البيت شاهدًا في موضعين (1) في الجزء 17 ص 18 وأنشد هنا
صحيحًا (2) في الجزء 20 ص64 وكتب هكذا:
وتركت خيلاً لا هوادة بينها ... تسقي الرماح بالدياضرة الحمر
والبيت لخداش بن زهير العامري.

(37) كأنها برج روميّ يشيده ... بانٍ بجصّ وآجر وأحجار
ورد في موضعين (1) في الجزء 19 ص 18 وكتب هنا صحيحًا (2) في
الجزء 29 ص 129 وكتب بإسقاط كلمة (بانٍ) حتى انكسر البيت.
(38) بجيش تضل البلق في حجراته ... ترى الأكم فيه سجَّدًا للحوافر
من أبيات لزيد الخيل وجاء في موضعين: (1) في الجزء الأول ص 229 وكتب
هكذا:
تجمع فضل البلق في حجراته ... ترى أولاؤكم فيه سجدًا للحوافر
(2) في الجزء الأول ص 277 وكتب هكذا:
تجمع ظل البلق في حجراته ... ترى الأكم فيها سجدًا للحوافر
ويظهر أن هناك رواية بجمع بدل بجيش، ولكن المبرد روى في كامله الأبيات
الأربعة هكذا:
بني عامر هل تعرفون إذا غدا ... أبو مِكنَف قد شد عقد الدوابر
بجيش تضل البلق في حجراته ... ترى الأكم فيه سجدًا للحوافر
وجمع كمثل الليل مرتجس الوغى ... كثير تواليه سريع البوادر
أبت عادة للورد أن يكره الوغى ... وحاجة رمحي في نمير وعامر
(39) لم يحرموا حسن الغذاء وأمهم ... طفحت عليك بناتق مذكار
من كلمة للنابغة الذبياني يهجو زرعة بن عمرو بن خويلد، وجاء شاهدًا في الجزء 9
ص69 وكتب الشطر الثاني هكذا:
دحقت عليك نتائق مذكار
(40) كأن رماحهم أشطان بئر ... بعيد بين جاليها جرور
من أبيات لمهلهل بن ربيعة، وجاء شاهدًا في الجزء السابع ص170، كتب الشطر
الثاني هكذا:
بعيد بين حالبها حرور ... جال البئر وجولها جانبها
(41) غلام رماه الله بالحسن يافعًا ... له سيمياء لا تشق على البصر
ورد في موضعين (1) الجزء 3 ص60 وكتب في الشطر الثاني سيماء
بدون ياء قبل الألف , وهذا تحريف به ينكسر البيت و (2) في الجزء 8 ص
130 وكتب هنا صحيحًا إلا أنه ترك همز سيميا.
(42) قعودًا لدى الأبواب طلاب حاجة ... عوان من الحاجات أو حاجة بكرا
للفرزدق، وورد في موضعين (1) في الأول ص260 (2) في السابع ص172
وهنا استبدل طالب بطلاب وهو تحريف يختل معه قوام البيت.
(43) أتوني فلم أرض ما بيتوا ... وكانوا أتوني بأمر نكر
لأنكح أيمهم منذرًا ... وهل ينكح العبدَ حر لحر
ورد في الخامس ص105 وكتبا هكذا، وأحيلا على عدد 7:
أتوني فلم أرض ما بيتوا ... وكانوا أتوني بشيء منكر
لا ينكح إليهم منذر فهل ... ينكح العبد حر بحر
(44) وأشهد من عوف حلولاً كثيرة ... يمجون سب الزبرقان المزعفرا
ورد في الثاني ص26 وكتب بدل حلولاً حؤلاً، وهو غلط , والحلول جمع حالّ
مثل شاهد وشهود , وكتب بدل سبّ: بيت، وهو خطأ أيضًا , والسب بالكسرالثوب
الرقيق. هكذا رواه اللسان في مادة س ب ب ولكن رواه في مادة ح ج ج بيت
ولكنه خطأ.
(45) ما كان يرضى رسول الله فعلهم ... والطيبان أبو بكر ولا عمر
لجرير، وورد في موضعين (1) في الأول ص62 (2) في الثاني ص 30
ووضعت كلمة فعلهما بدل فعلهم، وذلك خطأ لأن قبله:
وما لتغلب إن عدوا مساعيهم ... نجم يضيء ولا شمس ولا قمر
(46) ... جاء الشتا واجثأل القنبر ...
وطلعت شمس عليها مغفر
وجعلت غير الحرور تسكر
هكذا روي الأساس , وقال: اجثأل الطائر: نفش ريشه من البرد , ووردت في
الحادي عشر ص 9 وكتبت هكذا:
جاء الشتاء واحتال القير ...
واستحفت الأمعاء وكادت تطير
وجعلت عين الحرور تسير
(47) فنكرنه فنفرن وامترست ... به عوجاء هادية وهاد جرشع
من مرثية أبي ذؤيب , ورد في الثاني عشر ص41 , وكتب هكذا:
فنكرنه فنفرن وامترست ... به هوجاء هادية وهاد جرشع
(48) تأبى بدرتها إذا ما استصعبت ... إلا الحميم فإنه يتبضع
ورد في السابع ص140 وكتب الشطر الأول هكذا:
نأنى بدريها إذا ما استصعبت
(49) وعليهما مسرودتان قضاهما ... داود أو صنع السوابغ تبع
ورد في ثلاثة مواضع (1) في الأول ص383 وكتب صحيحًا (2) في الحادي
عشر ص 58 وهنا استبدلت (إذ) بأو، في الشطر الثاني (3) في الثاني والعشرين
ص41 وكتب صحيحًا.
(50) وكنا كندماني جذيمة حقبة ... من الدهر حتى قيل لن نتصدعا
ورد في الثلاثين ص 7 وكتب أول البيت: عشنا، بدل وكنا، فانكسر البيت وأحال
المصحح هنا على نمرة 7.
(51) وما وجد أظآر ثلاث روائم ... وأين مجرًا من حوار ومصرعا
ورد في التاسع والعشرين ص 118 وكتب هكذا:
فما وجد أطار ثلاث روائم ... وأين مجرى من جوار ومصرعا
(52) على حين عاتبت المشيب على الصبا وقلت ألما أصح والشيب وازع
ورد في ثلاثة مواضع (1) في السابع ص85 (2) في التاسع عشر ص 80 (3)
في الثلاثين ص49 وفيهما كتب يصح بدل أصح.

(53) ومنا الذي اختير الرجال سماحة ... وجودًا إذا هب الرياح الزعازع
ورد في التاسع ص48 وكتب بدل اختير: اختار، وهو خطأ يضيع معه الشاهد.
(54) ... ولها بالماطرون إذا ... أكل النمل الذي جمعا
خلفة حتى إذا ارتبعت ... سكنت من جلق بيعا
ليزيد بن معاوية، وردا في التاسع عشر ص19 , وكتب آخر الثاني منهما تبعًا
وصوابه بيعًا , والماطرون قرية بالشام، والخلفة ثمر يخرج بعد الثمر الكثير.
(55) حدثت نفسك بالوفاء ولم تكن ... للغدر خائنة مُغلّ الأصبع
ورد في السادس ص9 وكتب بدل مغل: معل، وذلك خطأ.
(56) بذات لوث عفرناه إذا عثرت ... فالتعس أدنى لها من أن أقول لعّا
للأعشى ورد في السابع ص68 كتب الشطر الأول هكذا:
بذت لوث عفرنا إذا أعثرت
(57) وإن شفائي عبرة مهراقة ... فهل عند رسم دارس من معوّل
من معلقة امرئ القيس، ورد في الثالث ص118 وكتب هكذا:
وإن شفاي عبرة مهراقة فهل ... عند رسم دارس من معول
(58) وكأن الخمر العتيق من ... الإسفنط ممزوجة بماء زلال
باكرتها الأعراب في سنة النوم ... فتجري خلال شوك السيال
للأعشى وجاء الأول في الثالث ص9 وكتب فيه الأسفط بدل الأسفنط. وجاء
الثاني في الثالث ص5 وكتب هكذا:
باكرتها الأعراب في سنة النوم ... فيجري خلال سؤل السيال
(59) من كل نضاخة الذفري إذا عرقت ... عرضتها طامس الأعلام مجهول من: بانت سعاد , ورد في أربعة مواضع (1) في الثاني ص 227 وكتب صحيحًا.
(2) في الخامس ص74 وكتب الشطر الأول هكذا:
* من أجل نصاحة الذفري إذا عرقت *
وذكر في الكتاب عراسقها بدل عرضتها، وهي تخل قوام البيت، وفسرها
الطبري بما بين الجفنين ولم أعثر على الكلمة ولا على معناها، وهي محرفة (3)
في الحادي عشر ص100 وكتب صحيحًا (4) في السابع والعشرين ص56
وكتب هكذا:
من كل نضاجة الدفري إذا عرفت ... عرصتها طامس الأعلام مجهول
(60) في مهمه قلقت به هاماتها ... قلق الفئوس إذا أردن نصولا
ورد في الخامس ص172 , وكتب فيه قلقت وقلق بالفاء وصوابه بالقاف.

(61) فآب مضلوه بعين جلية ... وغود بالخذلان حزم ونائل
ورد في الثالث ص199 وكتب هكذا:
فاب مضلوه بعين حليه وعود بالخذلان حزم ونائل
(62) وقد خفت حتى ما تزيد مخافتي ... على وعل في ذي المطارة عاقل
ورد في موضعين (1) في الثاني ص42 (2) في الثلاثين ص125 ,
ووضع في المرتين كلمة غافل آخر البيت وصوابه عاقل , ومعناه الممتنع في
صعوده.
(63) طرقا فتلك هما همي أقريهما ... قلصا لواقح كالقسي وحولا
ورد في السادس ص94 وكتب طرفًا وأفريهما بفائين وصوابهما بقافين.
(64) اغزوا بني ثعل والغزو جدكم عدوا الروابي ولا تبكوا لمن قتلا
ورد في التاسع والعشرين ص57 وكتب فيه الورايا بدل الروابي، والروابي:
الأشراف.
(65) رب ابن عم لسليمى مشمعل ... أروع في السفر وفي المن غزل
طباخ ساعات الكرى زاد العسل
ورد في الثالث عشر ص248 وكتب آخر الأبيات دار الكسل بدل زاد.

(66) أعطى فلم يبخل ولم يبخل ... كُوم الذرى من خول المخوول
ورد في السابع ص 169 وكتب البيت الثاني هكذا:
كرام الذرى خؤل المخول. وورد ثانيًا في الثالث والعشرين ص 116
وكتب صحيحًا.
(67) خرقوا جيب فتاتهم ... لو يبالوا سوءة الرّجُلة
ورد في الثامن ص99 وكتب هكذا:
خرقوا جيب قبابهم ... لم يبالوا سوءة الرحلة
(68) إن تقوى ربنا خير نفل ... وبإذن الله ريث وعجل
ورد في التاسع ص108 وكتب هكذا:
إن يفون بنا خير نفل ... ويأذن الله ربي وعجل
(69) وإن الذي يسعى يحرّش زوجتي ... كساعٍ إلى أسد الشرى يستبيلها
ورد في الأول ص349 وكتب في آخر البيت يستقيلها بدل يستبيلها.
(70) أبعد الذي بالنعف نعف كويكب ... ريهنة ورمس ذي تراب وجندل
ورد في السادس عشر ص 153 وكتب فيه نعف كراكب بدل نعف كويكب.
(71)
ما روضة من رياض الحزن معشبة ... خضراء جاد عليها مسبل هطل
يضاحك الشمس منها كوكب شرق ... مؤزر بعميم النبت مكتهل
يومًا بأطيب منها نشر رائحة ... ولا بأحسن منها إذ دنا الأصل
البيت الأول ورد في الثالث ص 44 وكتب صحيحًا. والثلاثة في الحادي
والعشرين ص17 , وكتب في البيت الأول من رياض الحسن بدل من رياض
الحزن. وكتب الشطر الثاني من البيت الثاني هكذا:
* مورد بصميم النبت مكتمل *
وذلك غلط كله.
(72) إذا لسعته النحل لم يَرج لسعها ... وحالفها في بيت نُوب عواسل
ورد في أربعة مواضع (1) في الخامس ص156 , وكتب الشطر الثاني هكذا:
* وخالفها في بيت ثوب عوامل *
(2) في الحادي عشر ص 56 , وكذلك كتب (3) في الخامس والعشرين ص76
وكتب هكذا:
إذا لسعته الدبر لم يرج لسها ... وخالفها في نيت نوب 7 عوامل
لما صحت الكلمة جهل معناها , وأحيل على عدد 7. (4) في التاسع
والعشرين ص 52 وكتب كالأول والثاني. قال في اللسان:
النوب: النحل، جمع نائب لأنها ترعى وتنوب إلى مكانها. قال الأصمعي: هو من
النوبة التي تنوب الناس لوقت معروف. قال أبو عبيدة: سميت نوبًا لأنها تضرب
إلى السواد.
(لها بقية)
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 860

الكاتب: محمد الخضري انتقاد شواهد الطبعة الأولى من تفسير
ابن جرير الطبري
تابع لما قبله

(73) تغمد حقي ظالمًا ولوى يدي ... لوى يده الله الذي هو غالبه
ورد شطره الثاني في الثالث ص 211 وكله في الخامس عشر ص 149
وأنشد الشطر الأول هكذا (يظلمني ما لي كدا ولوى يدي) ، والصواب ما ذكرنا
والبيت في الصفحة العاشرة من الجزء الرابع حماسة.
(74) وإن مهاجرين تكنفاه ... لعمر الله قد خطيا وحابا
ورد في الأول ص 231 وهنا أنشد صحيحًا. وفي الرابع ص 143 وكتب هكذا:
وإن مهاجرين تكنفا غدا ... بيد لقد خطئا وخابا
وفي الثالث عشر ص 32 وكتب هكذا:
وإن مهاجرين تكيفاه غدا ... بيد لقد خطئا وخابا
(75) رمى فأخطأ والأقدار غالبة ... فانصعن والويل هجيراه والحرب
في الخامس ص 40 وقد كتب في أول الشطر الثاني (فالضغن) والصواب
فانصعن.
(76) فلم أر معشرًا أسروا هديا ... ولم أر جار بيت بستباء
في الثاني ص 124 ووردت الكلمة الأخيرة هكذا (يستيبا 7) .
(77) أسيئي بنا أو أحسني لا ملولة ... لدينا ولا مقلية إن تقلت
ورد في الأول ص 295 وكتب الكلمة الأولى هكذا أسيئن وفي العاشر ص 93 وكتب هكذا:
أسيئي بنا أو أحسني ... لاملولة ولا معلنة أن تعلني
(78) وليلة ذات ندى سريت ... ولم يلتني عن سراها ليت
ورد في موضعين: في الثالث ص 15 وكتب هكذا:
وليلة ذات دجى سريت ... ولم يردني عن سراها ليت
وفي السادس والعشرين ص 83 وكتب صحيحًا.
(79) كأن لها في الأرض نسيًا تقصه ... على أمها وإن تحدثك تَبْلَتِ
في السادس عشر ص 44 وكتب الشطر الثاني هكذا:
... .................. ... إذا ما غدت وإن تحدث تبلت ...
والبيت للشنفرى، والبلت:الانقطاع، وتبلت الكلام: لما يعتريها من البهر
(80) سلام الإله وريحانه ... ورحمته وسماء دِرَر
في السابع والعشرين ص 65 وكتب هكذا:
سلام الله وريحانه ... وجته وسمادرته 7
وبعد البيت:
غمام ينزل رزق العباد ... فأحيا البلاد وطاب الشجر
(81) يا حبذا القمراء والليل الساج ... وطرق مثل ملاء النساج
في الثلاثين ص 127 وكتب هكذا:
ياحبذا القمر والليل ساج ... وطرق مثل ملا النساج
(82) وليست بسنهاء ولا رُجَّبِيَّة ... ولكن عرايا في السنين الجوائح
في الثالث ص 24 وكتب بدل بسنهاء في الشطر الأول سنهاء. وبدل عرايا في الشطر الثاني غزانا.
(83) فهممت أن أغشى إليها محجرا ... فلمثلها يغشى إليه المحجر
في التاسع عشر ص 2 وكتب بدل أغشى (ويغشى) ألقى (ويلقى) وقبل هذا البيت:
ذهبت بعقلك ريطة مطوية ... وهي التي يهدى بها لو تنشر
(84) رهبان مدين لو رأوك تنزلوا ... والعصم من شعف العقول القادر
ورد في موضعين:
(1) في السابع ص4 وكتب الشطر الثاني هكذا:
................ ... والعصم من سعف العقول الفادر ...
(2) في العشرين ص32 وكتب هكذا إلا أنه أحاله على عدد 7 يقال: وعل عاقل صعد الجبل، والفادر بالفاء المسن من الوعول.
(85) هنالك لا أرجو حياة تسرني ... سجيس الليالي مبسلاً بالجرائر
في السابع ص 139 وكتب بدل سجيس (سمير) وهو غلط.
(86) وإن كلابًا هذه عشر أبطن ... وأنت بريء من قبائلها العشر
في التاسع ص 56 وكتب بدل كلابًا (كلانا) وبدل بريء (ترى) فاختل
المعنى والوزن.
(87) وظلت بأعراف تعالت كأنها ... رماح نحاها وجهة الريح راكز
في الثامن ص 128 وكتب الشطر الثاني هكذا (وجهه راكز 7) وأنشد الأساس البيت هكذا:
مسبِّبة قُب البطون كأنها ... رماح نحاها وجهة الريح راكز
وفيه: يقال خيل مسببة: يقال لها: قاتلها الله وأخزاها، إذا استجيدت وفي الجمهرة كتب البيت هكذا:
وأضحت تغالي بالستار كأنها ... رماح نحاها وجهة الريح راكز
وتغالي: تسابق، تدخل رأسها بين أخواتها.
والبيت الذي فيه الأعراف بيت آخر في أول قصيدة الشماخ وهو:
وظلت بأعراف كأن عيونها ... إلى الشمس هل تدنو رِكِيّ نواكز
(88) لقد مريتكم لو أن ردتكم ... يومًا يجيء بها مسحى وأبساسي
في الخامس ص 72 وكتب هكذا:
وقد نظرتكم لو إن درتكم ... يومًا بحي به مسحي وأساسي
(89) حنت إلى النخلة القصوى فقلت لها ... حجر حرام إلا تلك الدهاريس
ورد الشطر الثاني في الثامن ص31 وكتب بدل إلا تلك (الأثم) وورد البيت كله في التاسع عشر ص 2، وكتب بدل حنت (جئت) وبدل إلا تلك
(إلا ملك) .
(90) مالك ترغين ولا ترغوا الخلف ... وتضجرين والمطي معترف
في الثاني ص 355 وكتب الشطر الأول، وهو الذي أنشد هكذا:
مالك ترعين ولا ترعوا الخلف ...
(91) ناجٍ طواه الأين مما وجفا ... طيّ الليالي زلفًا فزلفا
... ... سماوة الهلال حتى أحقوقفا
والأولان في الثاني عشر ص 73 والأخيران في التاسع عشر ص 46 وكتب بدل سماوة (سماؤه) .
(92) إن سميرًا أرى عشيرته ... قد حدبوا دونه وقد أنفوا
إن يكن الظن صادقًا ببني النجار لا يطعموا الذي علفوا
في الرابع ص23 وكتبا هكذا:
إن سميرًا أرى عشيرته قد ... حدثوا دونه وقد أبقوا
إن يكن الظن صادقي ببني ... النجار لم يطعمو الذي علقوا
والبيتان من كلمة مالك بن العجلان فائية الروي.
(93) تخوف السير منها تامكًا قردًا ... كما تخوف عود النبعة السفن
ورد في الرابع عشر صفحة 70، وكتب بدل قردًا قودًا، وبدل النيعة البيعة وكلاهما غلط.
(94) تنشطته كل مغلاة الوهق ... مضبورة قرواء هرجاب فُنُق
ورد الأول في الثلاثين ص 17 وكتب بدل مغلاة معلات، المغلاة: الناقة التي تبعد
الخطو والوهق بالتحريك: المباراة والمسايرة، مضبورة: مجتمعة الخلق. القرواء:
الطويلة القرا بالفتح وهو الظهر، وقالوا في تثنيته: قروان وقريان. الهرجاب
كمفتاح الطويلة أو السريعة وقيل: هو كل عظيم البطن، الفنق بضمتين الناقة الفتية
الضخمة. والهاء عائدة على ما وصف قبل في قوله:
وقائم الأعماق خاوي المخترق ...
(95) حسبت بغام راحلتي عناقًا ... وما هي ويب غيرك بالعناق
فلو أني رميتك من قريب ... لعاقك عن دعاء الذئب عاق
ورد الأول في الأول ص 419 وكتب بدل بغام ثغام وبدل ويب ويل وفي الثاني
ص 53 وفيه كتب ويل بدل ويب. وفي الرابع ص 56 وكتب فيه بدل بغام راحلتي:
نعام راحل. وفي الخامس عشر ص13 وكتب فيه بدل ويب غيرك: وثب
عيرك، وورد الثاني في الخامس عشر ص 58 وكتب الشطر الأول هكذا:
ولو أني رميتك من بعيد ...
(96) لئن حللت بجوّ في بني أسد ... في دين عمرو وحالت بيننا فدك
ورد في العاشر ص 68 وكتب بدل بجو بحد.
(97) أقول له والرمح يأطر متنه ... تأمل خفافًا إنني أناذلكا
ورد في الأول في موضعين أولهما ص 299 وكتب بدل: يأطر: ناظر وبدل
تأمل: تبين. الثاني ص 416 وكتب صحيحًا، إلا أنه ترك همز يأطر
فصارت هكذا ياطر.
(98) طمحت بنظرة فرأيت منها ... تحيت الخدر واضعة القرام
ورد في الأول ص 125 وكتب الشطر الثاني هكذا:
تحينت الحذر ناصعة القوام ...
وروى الطبري: سمت لي نظرة بدل: طمحت بنظرة.
(99) وحليل غانية تركت مجدلاً ... تمكو فريصته كشدق الأعلم
من معلقة عنترة ورد في التاسع ص 137 وكتب بدل وحليل غانية وخليل غائبة.
(100) عرفت المنتأى وعرفت منها ... مطايا القدر كالحدا الجثوم
ورد في الثامن ص 153 وكتب هكذا:
عرفت الصبا وعرفت منها ... مطايا العذر كالحدا الجثوم
(101) عهدي به شد النهار كأنما ... خضب البنان ورأسه بالعظلم
من معلقة عنترة ورد في الثامن ص 57 وكتب الشطر الثاني هكذا:
خضب اللبان رأسه بالعظلم ...
(102) رفوني وقالوا يا خويلد لا ترع ... فقلت وأنكرت الوجوه هم هم
لأبي خراش ورد في السابع ص 151 وكتب الشطر الأول هكذا:
رقوني وقالوا يا خويلد لم ترع ...
ومعنى رفوني بالفاء سكنوني وقيل أراد رفؤني فألقى الهمزة والهمزة لا تلقى إلا في
الشعر وقد ألقاها في هذا البيت ومعناه أني فزعت فطار قلبي فضموا بعضي إلى
بعض.
(103) مأويّ ياربتما غارة ... شعواء كاللذعة بالميسم
ورد في الثامن عشر ص 14 وكتب هكذا:
ياربتما غارة شعواء ... كاللذاعة بالميسم
(104) حواء قرحاء أشراطية وكفت ... فيها الذهاب وحفتها البراعيم
ورد في الثلاثين ص 84 وكتب هكذا:
حوى فرحًا سراطيه وكفت ... فيها الذّهاب وحفتها البراعيم
(105) تقول إذ درأت لها وضبني ... أهذا دينه أبدًا وديني
ورد في الأول ص 385 وكتب صحيحًا وورد في الرابع ص 105 وكتب هكذا
أقول وقد درأت لها وضني ... وهذا دينه أبدا وديني
(106) مهلاً بني عمنا مهلا موالينا ... لا تنبشوا بيننا ما كان مدفونا
ورد في الخامس ص 31 وكتب الشطر الثاني هكذا لا تظهرون لنا ما كان مدفونا.
(107) إن شرخ لشاب والشعر ... الأسود لم يعاصَ كان جنونا
ورد في العاشر ص 76 وكتب بدل الشباب الشاب وبدل يعاص يقاص وهو غلط
لا معنى له.
(108) إذا ما قمت أرحلها بليل ... تأوّه آهة الرجل الحزين
ورد في الحادي عشر ص 33 وكتب بدل إذا ما قمت: إذا قضت، فاختل المعنى
والوزن.
(109) عجبت من دهماء إذ تشكونا ... ومن أبي دهماء إذ يوصينا
... ... ... ... ... خيرًا بها كأننا جافونا
وردت في الخامس عشر ص 44 وكتبت صحيحة إلا أن تشكونا كتبت بياء مثناة من
تحت وهو غلط، ووردت في العشرين ص 77 وكتب الأخيران هكذا:
ومن أي دهماء إذ توصينا 7 ... خيرًا بها كأنهم خافونا
ولو أنه أحال على ما تقدم لكان خيرًا

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 30

الكاتب: محمد رشيد رضا شهادة غير المسلم وخبره

(س8) ومنه: هل تقبل شهادة غير المسلم كالنصراني أو اليهودي في
بعض الأمور، أم لا تقبل أصلاً، وشهد طبيب نصراني بأن الزوج ضرب زوجته
ضربًا شديدًا والمرض حصل بسبب ذلك هكذا كتب الطبيب، فهل يقبل قول هذا
الطبيب؟ وهل هذا القول شهادة أم خبر؟ وما الفرق بين الشهادة والخبر؟ أم هذا
القول في حكم الكتاب فيعمل به من حيث هو كتاب؟ هذا ما كنا نرجو شرحه
من حضرتكم دام فضلكم وعم نفعكم وعلى الله أجركم.
(ج) تقبل شهادة غير المسلم في بعض الأمور، وفي ذلك نزل قوله تعالى:
{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ إِذَا حَضَرَ أَحَدَكُمُ المَوْتُ حِينَ الوَصِيَّةِ اثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ
مِّنكُمْ أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُم} (المائدة: 106) وهي في سورة المائدة التي لا نسخ
فيها فقد أخرج أحمد من حديث جبير بن نفير عن عائشة قال: دخلت على عائشة
فقالت: هل تقرأ سورة المائدة؟ قلت: نعم، قالت: فإنها آخر سورة أنزلت فما
وجدتم فيها من حلال فأحلوه، وما وجدتم فيها من حرام فحرِّموه، وروى البخاري
في التاريخ وأبو داود والترمذي وغيرهم من حديث ابن عباس قال خرج رجل من
بني سهم مع تميم الداري وعدي بن بداء [1] فمات السهمي بأرض ليس بها مسلم،
فلما قدموا بتركته فقدوا جامًا من فضة مخوصًا [2] بذهب فأحلفهما رسول الله، ثم
وجد الجام بمكة، فقالوا: ابتعناه من تميم وعدي بن بداء، فقام رجلان من أوليائه
فحلفا لشهادتنا أحق من شهادتهما وإن الجام لصاحبهما، وقال: ففيهم نزلت هذه الآية
{يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا شَهَادَةُ بَيْنِكُمْ} (المائدة: 106) وروى أبو داود والدارقطني
بسند قال الحافظ ابن حجر رجاله ثقات عن الشعبي، أن رجلاً من المسلمين
حضرته الوفاة بدقوقا [3] ولم يجد أحدا من المسلمين يُشهده على وصيته فأشهد رجلين
من أهل الكتاب، فقدما الكوفة فأتيا الأشعري يعني أبا موسى فأخبراه وقدما بتركته
ووصيته، فقال: الأشعري هذا أمر لم يكن بعد الذي كان في عهد رسول الله -
صلى الله عليه وسلم - فأحلفهما بعد العصر ما خانا ولا كذبا ولا بدَّلا، ولا كتما، ولا
غيَّرا، وإنها لوصية الرجل وتركته فأمضى شهادتهما.
ظاهر الآية والأحاديث مشروعية إشهاد غير المسلم، وخصَّه من قال به من
العلماء بالسفر وعدم وجود مسلمين، ولا نعلم أن أحدًا قال بالإطلاق أو بقياس غير
السفر عليه عند الحاجة. وعظُم على بعضهم جواز إشهاد غير المسلم، وحاولوا
التفصي منه فزعم بعضهم أن الآية يحتمل أن تكون منسوخة، ورُدَّ بأن سورتها آخر
القرآن نزولاً، وورد أنه لا منسوخ فيها على أن النسخ لا يثبت بالاحتمال. وزعم
بعضهم أن قوله تعالى {أَوْ آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ} (المائدة: 106) معناه من غير
أقاربكم ورُدَّ بأن الخطاب في الآية للمؤمنين فغيرهم من ليس على دينهم. وقال
بعض العلماء: إن هذه الآية في غاية الإشكال. واحتج من لم يُجز إشهاد غير المسلم،
ولم يقبل شهادته عليه بقوله تعالى: {وَأَشْهِدُوا ذَوَيْ عَدْلٍ مِّنكُمْ} (الطلاق: 2) ،
قالوا: والكافر لا يكون عدلا وقال: الرازي في تفسيره: (أجاب الأولون عنه لم
لا يجوز أن يكون المراد بالعدل من كان عدلا في الاحتراز عن الكذب، لا من كان
عدلاً في الدين والاعتقاد، والدليل عليه أنا أجمعنا على قبول شهادة أهل الأهواء
والبدع مع أنه ليسوا عدولاً في مذاهبهم، ولكنهم لما كانوا عدولا في الاحترازعن
الكذب قبلنا شهادتهم؛ فكذا هنا. سلمنا أن الكافر ليس بعدل إلا أن قوله {وَأَشْهِدُوا
ذَوَيْ عَدْلٍ مِّنكُمْ} (الطلاق: 2) عام وقوله في هذه الآية: {اثْنَانِ ذَوَا عَدْلٍ مِّنكُمْ أَوْ
آخَرَانِ مِنْ غَيْرِكُمْ إِنْ أَنتُمْ ضَرَبْتُمْ فِي الأَرْض} (المائدة: 106) خاص؛ فإنه
أوجب شهادة العدل الذي يكون منا في الحضر واكتفى بشهادة من لا يكون منا في
السفر؛ فهذه الآية خاصة، والآية التي ذكرتموها عامة، والخاص مقدم على العام
لا سيما إذا كان الخاص متأخرًا في النزول، ولا شك أن سورة المائدة متأخرة فكان
تقديم هذه الآية الخاصة على الآية العامة التي ذكرتموها واجبًا بالاتفاق، والله أعلم)
اهـ.
ولا شك أن المراد بعدل الشهود ما ذكره أولاً، ومن عجيب أمر الجمود على
المذهب، والتعصب للتقليد؛ أنه يُجَرِّئ صاحبه على سوء الأدب مع الله تعالى،
ومن ذلك قول بعضهم: إن الآية تخالف القياس والأصول، وأي أصل لدين الإسلام
غير القرآن؛ فيحتمل عليه أو يرجع إليه. قال في (نيل الأوطار) : (وأما اعتلال
من اعتل في ردها بأن الآية تخالف القياس والأصول لما فيها من قبول شهادة الكافر
.. و.. و..، فقد أجاب عنها من قال به بأنه حكم بنفسه مستغن عن نظيره، وقد
قبلت شهادة الكافر في بعض المواضع كما في الطب ... ) إلخ.
أما قبول قول الطبيب الكافر؛ فقد قال به بعضهم على إطلاقه، وقيده بعض
الفقهاء في المرض المبيح للتيمم أو الفطر في رمضان بما إذا صدقه المريض أي
يُعمل بقوله إذا لم تقم قرينة أو شبهة على أنه كاذب وكذلك الطبيب المسلم إذا قامت
القرينة على كذبه لا يعمل بقوله.
ثم إن من العلماء من يقول إن البينة هي كل ما يتبين به المطلوب حتى يعلم
الحاكم مثلاً أن الذي حصل هو كذا، وقد أطال ابن القيم ببيان هذا في كتابه (إعلام
الموقعين) واحتج عليه بالكتاب والسنة. وعليه يقال: إذا كان بعض الكافرين
المعروفين
بالصدق شهدوا في قضية شهادة تؤيدها القرائن، بحيث يطمئن قلب القاضي وغيره
بصحتها، وافرض أن من جملة هذه القرائن أنها ربما مَسَّتهم بضرر وأن كتمانها ربما
جر إليهم منفعة؛ فإن هذه الشهادة تعتبر على ما ذهب إليه ابن القيم (بينة شرعية) ،
على أن مذهب أصحاب الحنابلة تخصيص شهادة الكافر بمسألة الوصية كما ورد،
وبكون الشاهدين من أهل الكتاب ولو غير ذميين.
وأما الفرق بين الشهادة والخبر؛ فالأصل في الشهادة أن تكون إخبارًا عن
مشاهدة ورؤية؛ ثم إنها تطلق على التحمل وعلى الأداء، قال في كشاف
اصطلاحات الفنون:
الشهادة بالفتح والهاء المخففة لغة خبر قاطع، كما في القاموس، وشرعًا
إخبار بحق للغير على آخر عن يقين، وذلك المخبر يسمى شاهدًا: وقال في الكلام
على هذه القيود: وقولنا عن يقين يخرج الإخبار الذي هو عن حسبان وتخمين:
وكان ينبغي أن يقول الذي قد يكون عن حسبان وتخمين، ثم زاد قيدًا آخر عن فتح
القدير وهو (في مجلس الحكم) . (1) الرجل السهمي اسمه بزيل (كزبير) لا بديل بالدال أو الراء كما قيل، وتميم وعدى كانا نصرانيين وقد سرقا الجام من متاع الرجل ولم يعلما أنه كتب ورقة بجميع ما أودعهما.
(2) المخوص بتشديد الواو المنقوش بما يشبه الخوص وهو مما يعنى به الآن في علب الفضة وآنيتها وما يوضع في رؤوس العصي منها.
(3) هي بفتح الدال وضم القاف وسكون الواو أو القصر بلد بين بغداد وأرية.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 107

الكاتب: محمد رشيد رضا فتوى ابن حجر في تحريم الاجتماع للموالد
وغيرها من البدع

كتبنا غير مرة في بيان مفاسد هذه الاجتماعات التي يسمونها الموالد. وقد
سمعنا وقرأنا في الجرائد أن مولد السيد البدوي (رحمه الله تعالى) الذي احتفل به
في هذه الأيام قد حشر له من الخلائق أكثر من ألف ألف؛ أي أكثر من ضعفي
حجاج بيت الله الحرام، وأن أسواق الفحش والفجور في رواج لم يُعهد له نظير؛
لأن ثروة المصريين كل عام في مزيد، وتمسكهم بالدين كل يوم في نقص. وقد
أحببنا أن ننشر لهم فتوى في الموالد لأشهر فقهاء الشافعية في عصره - وأكثر
المصريين شافعية - وهي موافقة لسائر المذاهب؛ لأن الدليل الذي ذكره متفق عليه
ولأنه لو كانت المسألة خلافية لما أطلق القول بحكمها، ليعرف من لم يكن يعرف أن
حضور بعض العلماء العصر في هذه الموالد لا يدل على حِلِّها، وإنما يدل على
عصيانهم لله تعالى وعدم الاعتداد بعملهم ولا بعلمهم. وهي بحروفها كما في ص
112 من الفتاوى الحديثية:
وسئل -نفع الله به- عن حكم الموالد والأذكار التي يفعلها كثير من الناس في
هذا الزمان، هل هي سنة أم فضيلة أم بدعة؟ فإن قلتم إنها فضيلة؛ فهل ورد في
فضلها أثر عن السلف أو شيء من الأخبار؟ ، وهل الاجتماع للبدعة المباح جائز أم
لا؟ وهل إذا كان يحصل بسببها أو بسبب صلاة التراويح اختلاط واجتماع بين
النساء والرجال، ويحصل مع ذلك مؤانسة، ومحادثة، ومعاطاة غير مرضية شرعًا
(تحل) وقاعدة الشرع: (مهما رجحت المفسدة حرمت المصلحة) وصلاة
التراويح سنة ويحصل بسببها هذه الأسباب المذكورة فهل يمنع الناس من فعلها أم لا
يضر ذلك؟
فأجاب بقوله: الموالد والأذكار التي تفعل عندنا أكثرها مشتمل على خير
كصدقة، وذكر وصلاة وسلام على رسول الله -صلى الله عليه وسلم - ومدحه،
وعلى شر، بل شرور لو لم يكن منهما إلا رؤية النساء للرجال الأجانب (لكفى)
وبعضها ليس فيها شر لكنه قليل نادر ولا شك أن القسم الأول ممنوع للقاعدة
المشهورة المقررة: (إن درء المفاسد مقدم على جلب المصالح) فمن علم وقوع
شيء من الشر فيما يفعله من ذلك فهو عاص آثم، وبفرض أنه عمل في ذلك خيرًا
فربما خيره لا يساوي شره ألا ترى أن الشارع - صلى الله عليه وسلم - اكتفى في
الخير بما تيسر وفطم عن جميع أنواع الشر حيث قال: (إذا أمرتكم بأمر
فائتوا منه ما استطعتم وإذا نهيتكم عن شئ فاجتنبوه) فتأمله تعلم ما قررته من أن الشر
وإن قل لا يرخص في شئ منه والخير يُكتفى منه بما تيسر. والقسم الثاني سنة
تشمله الأحاديث الواردة في الأذكار المخصوصة والعامة كقوله: (لا يقعد قوم يذكرون
الله تعالى إلا حفتهم الملائكة وغشيتهم الرحمة ونزلت عليهم السكينة، وذكرهم الله
تعالى فيمن عنده) رواه مسلم وروى أيضًا أنه قال لقوم يذكرون الله ويحمدونه على
أن هداهم للإسلام: (أتاني جبريل -عليه الصلاة والسلام - فأخبرني أن الله تعالى
يباهي بكم الملائكة) .
وفي الحديث أوضح دليل على فضل الاجتماع على الخير والجلوس له، وأن
الجالسين على خير كذلك يباهي الله بهم الملائكة وتنزل عليهم السكينة وتغشاهم
الرحمة ويذكرهم الله تعالى بالثناء عليهم بين الملائكة، فأي فضل أَجَلُّ من هذه. وقول
السائل - نفع الله به - وهل الاجتماع للبدع المباحة جائز؟ جوابه: نعم، هو جائز
قال العز بن عبد السلام رحمه الله تعالى: البدعة فعل ما لهم يعهد في عهد النبي
- صلى الله عليه وسلم - وتنقسم إلى خمسة أحكام: يعني الوجوب والندب ... إلخ.
وطريق معرفة ذلك أن تعرض البدعة على قواعد الشرع، فأي حكم دخلت فيه
فهي منه، فمن البدع الواجبة تعلم النحو الذي يُفهم به القرآن والسنة، ومن البدع
المحرمة مذهب نحو القدرية، ومن البدع المندوبة إحداث نحو المدارس والاجتماع
لصلاة التراويح، ومن البدع المباحة المصافحة بعد الصلاة، ومن البدع
المكروهة زخرفة المساجد والمصاحف أي بغير الذهب وإلا فهي محرمة، وفي
الحديث (كل بدعة ضلالة وكل ضلالة في النار) وهو محمول على
الحرمة لا غير، وحيث حصل في ذلك الاجتماع لذكر أو صلاة التراويح أو
نحوها محرم وجب على كل ذي قدرة النهي عن ذلك وعلى غيره الامتناع من حضور
ذلك وإلا صار شريكًا لهم، ومن ثم صرح الشيخان بأن من المعاصي
الجلوس مع الفساق إيناسًا لهم) اهـ.
وعبارته تشعر أنه لم يكن في هذه الموالد على عهده من المنكرات عشر
معشار ما فيها اليوم؛ إذ لم يكن الفسق مباحًا في عصر من العصور كما هو اليوم مع
عموم الجهل بالدين وكثرة الدراهم والدنانير، فكيف لو رأى زماننا هذا.
وإذا كان الاجتماع للذكر أو صلاة التراويح يحرم إذا هو اشتمل على محرم، ويجب
النهي عنه لمن قدر فيكف لا يجب على شيخ الأزهر النهي عن مثل المولد الأحمدي
الذي صار موسمًا للفحش والفجور وكبائر الذنوب، والذي يمتنع لأجله طلب العلم
في الجامع الأحمدي ليكون مأوى للنساء ينامون مع الرجال ليلاً ونهارًا وللأطفال
يبولون فيه ويغوطون وللمجانين يصيحون فيه ويصخبون. وإنما خصصنا شيخ
الأزهر بالذكر؛ لأنه أقدر رجل في مصر على إبطال هذه البدع والفواحش والله
الموفق.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 155

الكاتب: محمد رشيد رضا أحوال المغرب الأقصى
كتب إلينا من فاس عاصمة المملكة المراكشية ما يأتي:
أحوال المغرب الأقصى الحالية في غاية الارتباك والتشوش، وأضحت أعقد
من ذنب الضب، وبيان ذلك: أن سفير فرنسا طلب من السلطان باسم حكومته
تقرير مطالبه الآتية:
(1) ترتيب وتنظيم جيش يؤلف من 100 أورطة.
(2) أن يكون هذا الجيش تحت إمرة أحد قواد فرنسا ويعطى هذا القائد صفة
وعنوان مستشار لناظر الحربية الفرنسوية.
(3) أن يكون ضباط الجيش ما فوق اليوزباشي من الفرنسويين.
(4) مد الأسلاك البرقية بواسطة الفرنسويين.
(5) تعيين مستشارين فرنسويين للمالية.
ولما أُبلغ السلطان طلبات السفير ألف في الحال لجنة من خمسين واحدًا من
أعيان البلاد، وكلفهم أن يقرروا ما يجب وأن يكتبوا الجواب اللازم ليبلغ السفير
الفرنسوي، واجتمعت اللجنة قبل تاريخه بثلاثة أيام وقررت باتفاق الآراء رفض
طلبات السفير.
ولما أرسل الجواب إليه قال: (إنكم يا قوم لا تبغون الإصلاح لوطنكم، ولكن
اعلموا أن الحكومة الفرنسوية تصرف كل سنة ما يزيد عن ستة ملايين في سبيل
إعادة الأمن العام على الحدود الجزائرية الذي طالما اختل بسبب ثوراث القبائل
الناشئة من فساد أحكامكم وسوء أحوالكم؛ لذا ترى حكومتي أن ترسل جنودًا
لمقاومة كل ثورة تقوم على الحدود في المستقبل، وتضرب القبائل الثائرة وتؤدبها
وتضبط بلادها وتعين عليها الحكام والقضاة من قِبَلها (أي فرنسا) والآن أريد من
حضرة السلطان أن يصدق على طلبي هذا ويأذن أن نعمل بموجبه.
هذا ما قاله السفير الفرنسوي، وهذا ما طلبه بعد رفض طلباته الأولى على أن
الفتن والقلاقل والمشاكل، والثورات الناشئة عما يُلقيه أصحاب الدسائس مثل أبي
حمارة وأبي عمامة امتدت على طول الحدود الجزائرية حتى إن نار الثورة سرت
من الحدود إلى القبائل النازلة قرب العاصمة التي لا تبعد عن أبوابها إلا ساعتين فقط،
والحكومة متحيرة في أمرها لا تعلم كيف ترد عنها هذه النازلة، والمنتظر أن تصير
الثورة عامة في البلاد المراكشية فتقضي على المملكة ويوجد الآن جيش مؤلف من
(50000) جندي من مسلمي الجزائر في (وجده) على مقربة من الحدود
ينتظرون الأمر من الحكومة الفرنسوية لتخطي الحدود والدخول في الأرضي
المراكشية، على أن حكومة المخزن ليس لها حتى في عاصمتها أكثر من خمسمائة
جندي. كل ذلك والمسلمون قضاتهم، وحكامهم، وعلماؤهم، وعامتهم ينتظرون
المدد والفرج من قبر مولاي إدريس، والسلطان يستأجر مائتين من طلبة العلوم ويأتي
بهم كل ليلة للنداء بكلمة (يا لطيف) مائة ألف مرة فيجلسون عند قبر مولاي إدريس
ويرسلون أصواتهم إلى السماء قائلين (يا لطيف يا لطيف ……) والناس ينتظرون
من تأثير ذلك أن يمرض السفير الفرنسوي فيموت أو أن ألمانيا تعلن الحرب على
الحكومة الجمهورية. ومن المصادفات الغريبة أن وردت الأخبار بقرب وصول
إمبراطور ألمانيا إلى طنجة فابتهجت القلوب وابتسمت الثغور، ولا تسل عما دخل من
السرور بل من الغرور في قلوب هؤلاء الطلبة قراء (يا لطيف) من فوزهم الأكبر
هذا ونجاحهم باستجلاب إمبراطور الألمان إلى بلادهم ليدرأ عنه العلة الفرنسوية
نسأل الله أن يكون في عون هذه الأمة المسكينة المستسلمة إلى يد الجهل والغرور.
أما السلطان فإنه أرسل عمه مولاي عبد الملك والصدر الأعظم ومستشار ناظر
الخارجية لاستقبال عاهل الألمان ومعهم كثير من الهدايا النفسية.
ومما يصح أن يذكر أن السفير الفرنسوي لم يذكر شيئًا عن نشر المعارف وفتح
المدارس في مذكرته، بل يظهر أنه يقاوم المعارف، فقد علمنا أن بعض الأعيان
والأغنياء هنا عزموا على فتح مدرسة حربية وأخرى طبية بشرط أن يكون التدريس
فيهما باللغة العربية، ولما استأذنوا أولي الشأن في المسألة وبلغت مسامع السفير
الفرنسوي استشاط غضبًا، وأقام النكير واعترض اعتراضًا شديدًا على فتح
المدارس ولا إصلاح بدونها! !
رأينا في المنار أنكم عازمون على الرد على رسالة المهدي الوزاني ولا حاجة
إلى ذلك؛ فإنها ملآنة بقال فلان وحكى فلان، كأن الرجل مسدود الأذنين عن الآية
القائلة {إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ} (الفاتحة: 5) ولا يخفى أن هذا الرجل ومن
ماثله يحصلون على قوتهم من وراء قبور (الأولياء) وأنتم باجتهاداتكم الدينية
المفيدة أقمتم سدًّا منيعًا بينهم وبين مطامعهم؛ فلو استطاع لنسفكم بقنبلة مدفع ولم
يكتف بالرد عليكم.
هنا ربيعة (الربيعة صندوق النذور) عبد السلام الوزاني وربيعة مولاي
إدريس يعملان ما لا يعمل معمل (فابريقة) مدافع كروب؛ إذ إن العوام ينثرون
نصف ما يكسبونه على ربيعه مولاي إدريس قائلين (يا قطب المغرب يا مولاي
إدريس) ويضعون النصف الآخر في جيب الوزاني صائحين (يا دار الضمان) .
اهـ.
(المنار)
إذا صحت راوية الكاتب، ولا نخالها إلا صحيحة فالسفير الفرنسي لم يترك
لعاقل منفذًا لتحسين الظن بفرنسا؛ لأن مقاومة العلم والاكتفاء من الإصلاح بالأخذ
بقوف رقبة الحربية، وبحجزه خزينة المالية وبمعاقد المواصلات العمومية - مما
يثير سوء الظن بأنه لا غرض لفرنسا إلا الاستيلاء على البلاد لأجل استغلالها، لا
لأجل تمدينها، أما غرور المراكشيين بزيارة عاهل ألمانيا لطنجة توهمًا أن ذلك
كرامة لمولاي إدريس - رحمه الله - فهو لجهلهم بالسبب واعتيادهم على جعل الأمور
العادية من خوارق العادات. السبب الصحيح لمعارضة ألمانيا لفرنسا في استعمار
مراكش الآن هو المناظرة والمنافسة المعروفة، وسنوح الفرصة بانكسار روسيا في
حربها مع اليابان واشتعال نيران الثورة والفتنة في بلادها، ولولا واقعة مكدن التي
خسر بها الروس نحو150رجلاً بين قتيل وجريح وأسير وتلك الثورات - لم تندفع
ألمانيا إلى ما اندفعت إليه. وليت المراكشيين يعلمون أن ألمانيا ليست خيرًا من
فرنسا في مستعمراتها، بل هي شر منها وأنهم إذا لم يستفيدوا من المناظرة بينهما
بالعقل والحكمة دون الاتكال على الكرامات فلا يكون دخول الألمان في بلادهم إلا
وبالاً عليهم.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 158

الكاتب: محمد رشيد رضا تزويج الشريفة بغير كفء
وسبّ العلماء، وإهانة كتب العلم

(س 14 ,15) ض. ع أحد المشتركين بالمنار في (سنغافورة) : قاضٍ
زَوَّجَ شريفة علوية صحيحة النسب شهيرته، برجل هندي مجهول النسب، شهد له
اثنان عند القاضي قالا: في بلدنا يقولون سيد. وبعد الفحص عارض ذلك القاضي
العلماء العارفون حتى اتضح بطلان العقد وفساده عند الجميع وعند القاضي أيضًا؛
فأبى الرجوع إلى الحق والاعتراف بفساد العقد وساعده رجل آخر جهلاً، وهوًى
وتعنتًا، حتى أن المساعد لما روجع بما يقوله الشرع والعلماء وأحضرت له الكتب
طفق يسب العلماء، وقال لمن عارضه اطرح هذه الكتب في إستك (قالها بالعبارة
العامية المبتذلة) فالمؤمل من فضلكم الجواب مبسوطًا على قوله اطرح هذه الكتب
في.. ..؛ فالمسألة واقعة حال والرجل والمرأة مقترنان حتى الآن سفاحًا، وعندنا
بسنغافورة اختلفت الأجوبة فمن قائل بكفر المساعد وغيره، ولا يرضى الجميع إلا
بجوابكم فانشروا جواب سؤالنا على صفحات مجلتكم المنار لا زلتم ذخرًا للخاص
والعام وناصرين لشريعة أفضل الأنام عليه الصلاة والسلام.
(ج) نشرنا في الجزء العاشر من المجلد السابع مقالة في الكفاءة بينا فيها أن
الكفاءة في النسب من المسائل الاجتهادية، وأن العبرة فيها بالتعيير وعدمه، ولذلك
صرح بعض الفقهاء بأن الشريف غير المشهور بالشرف ليس كفؤًا للشهيرة
بالشرف، والظاهر من السؤال أن الواقعة لو ثبت فيها شرف الهندي لكانت من هذا
القبيل ولا حاجة لبسط القول في هذا المقام بعد العلم بأن العلماء العارفين حاجوا
القاضي حتى حجوه واقتنع ببطلان العقد ولكنه لم يرجع إليه. ثم إنكم لم تذكروا في
السؤال هل كان لهذه الشريفة ولي أم لا؛ فإن لم يكن لها ولي وكانت هي راضية
بهذا الزوج فالعقد صحيح؛ لأنها أسقطت حق الكفاءة وليس لها أولياء يلحقهم العار
بزواجها من غير الكفؤ فيعارضوا فيه. وإن كان لها ولي فكيف زوجها القاضي بدون
إذن وليها، وهل عارض الولي أم لا؟ كان ينبغي بيان ذلك.
وأما سب ذلك الجاهل للعلماء وإهانته للكتب الدينية فهو من أكبر المعاصي
لأنه يسقط احترام العلم والدين وأهلهما من نفوس الجاهلين، ويجرئ السفهاء على
الفضلاء، حتى تكون الأمة فوضى ليس فيها كبير يحترم لفضله، ولا صغير يؤمن
بجهله، ولا يتجه كون ذلك من الكفر إلا إذا احتفت به القرائن والدلائل على أنه قال
ما قال في كتب الدين وحملتها هزؤًا بالدين نفسه؛ لأن غير معتقد به. وقد أفتى
بعض فقهاء الحنفية بِرِدَّة من يحقر علماء الدين أو كتبه ونصوصه، حتى قالوا: إن
من يعطى الفتوى فيلقيها في الأرض ازدراء واحتقارًا يكفر. ولما ذكر ابن حجر من
الشافعية قاعدة: (أن من الردة كل فعل أجمع المسلمون على أنه لا يصدر إلا من
كافر عدّ من ذلك قوله: أو يلقي ورقة فيها شيء من قرآن أو علم شرعي أو فيها
اسم الله تعالى بل أو اسم نبي أو ملك في نجاسة، قال بعضهم أو قذر ظاهر) ... إلخ
ثم، قال فيما سرده من أعمال الردة: أو تشبه بالعلماء أو الوعاظ أو المعلمين
على هيئة مزرية بحضرة جماعة حتى يضحكوا، أو يلعب استخفافًا، أو قال:
(قصعة ثريد خير من العلم) استخفافًا أيضًا، ويشترطون في كون هذه الأعمال كفرًا
أن لا تدل قرينة على عذر صاحبها، أو تأوله لا خلاف بينهم في هذا.
والتحقيق أن الكفر هو إنكار شيء مما علم من الدين بالضرورة، وكان مجمعًا
عليه، ومثله تكذيب شيء من الدين يعتقد المكذب له أنه مما جاء به الشارع، أو
اعتقاد قبحه وبطلانه؛ لأن كل ذلك تخطئة للرسول فيما جاء به عن الله تعالى. وما
ذكر الفقهاء من المكفرات غير ذلك؛ فهو في رأيهم يرجع إليه؛ لأنه دليل عليه، أو
لازم له أو ملزوم، ولذلك رد بعضهم منه ما قاله بعض لا سيما ما كان كفرا باللزوم
وقد قالوا (إن لازم المذهب ليس بمذهب) واتفقوا على أن التأول يمنع التكفير فإذا
أتى إنسان بشيء عدوه كفرًا وردة، فذكر أن له تأويلاً يتفق مع اعتقاده بأن جميع ما
جاء به النبي - صلى الله عليه وسلم - من أمر الدين حق امتنع الحكم بردته،
وقالوا: إذا وجد مئة دليل أو قول على كفر أحد وقام دليل أو قول واحد على عدم
كفره يعمل بالواحد لأنه يجب درء الحدود بالشبهات والتباعد عن التكفير ما أمكن.
ولكن هذا لا يمنع من تشديد التعزيز على من كانت الشبهة على كفره أقوى لا سيما
إذا كانت أقواله وأفعاله المشتبه في كونها كفرًا مما يفتن العامة ويضر بالناس، والله
أعلم.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 215

الكاتب: محمد رشيد رضا تلقين الميت وأين يجلس الملقِّن
(س 17) الحاج وان أحمد في (سنغافورة) : ما قول أئمتنا الشافعية فيما
يأتي: هل يسن للملقن أن يجلس قدام وجه الميت، أو فوق رأسه، أو وراءه، أو
يفرق بين كون الميت رجلاً أو امرأة.
(ج) هذه المسألة مما يؤخذ فيه بالاتباع ويبعد فيها القياس، والأخبار والآثار
الواردة فيها ضعيفة، ولكن قد استحب أصحاب الشافعي الأخذ بها. والوارد أن يقف
الملقن عند الرأس. أخرج الطبراني في الكبير وعبد العزيز الحنبلي في الشافي وابن
منده في كتاب الروح وابن عساكر والديلمي عن سعيد بن عبد الله الأزدي عن
أبي إمامة قال (وفي رواية شهدت أبا إمامة وهو في النزع فقال يا سعيد) : إذا أنا
مت فاصنعوا بي كما أمرنا رسول الله - صلى الله عليه وسلام - أن نصنع بموتانا
أمرنا رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: (إذا مات أحد من إخوانكم فسويتم التراب
على قبره فليقم أحدكم على رأس قبره فليقل يا فلان بن فلانة فإنه يستوي قاعدًا ثم
ليقل يا فلان بن فلانة؛ فإنه يسمع ولا يجيب، ثم ليقل يا فلان بن فلانة الثانية،
فإنه يستوي قاعدًا، ثم ليقل يا فلان بن فلانة الثالثة فإنه يقول:
أرشدنا يرحمك الله ولكن لا تشعرون فليقل: اذكر ما خرجت عليه من الدنيا
شهادة أن لا إله إلا الله وأن محمدًا عبده ورسوله، وأنك رضيت بالله ربا، وبالإسلام
دينًا وبمحمد نبيًا وبالقرآن إمامًا؛ فإن منكرًا ونكيرًا يأخذ كل واحد منهما بيد
صاحبه ويقول: انطلق بنا ما يقعدنا عند من لقن حجته) وفي لفظ: ويكون الله
حجيجه دونهما. فقال رجل يا رسول الله؛ فإن لم يعرف اسم أمه قال: (فلينسبه إلى حواء) قال الحافظ ابن حجر في التلخيص: وإسناده صالح وقد قوَّاه الضياء في
أحكامه، ولكنهم تكلموا في سعيد راويه، وفي إسناده عاصم بن عبد الله وهو
ضعيف وقال الهيثمي: في إسناده جماعة لم أعرفهم. وأخرجه ابن منده بلفظ آخر
ورووا آثارًا بمعناه لا محل لذكرها هنا وإنما المقصود بيان أن الرواية صريحة
في أن الملقِّن يقوم عند رأس القبر. وقد ورد في أحاديث القيام عند القبر للدعاء
بالتثبيت أنه يستحب أن يقف مستقبلاً وجه الميت.
ولا وجه لقياس الوقوف للتلقين أو الدعاء؛ على الوقوف للصلاة قبل الدفن إذا
فرقوا فيه بين الذكر والأنثى؛ لمكان النص ولوجود الفرق، والله أعلم.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 219

الكاتب: محمد رشيد رضا صدى الحادثة في أوربا
أو مقاومة النفوذين الفرنسي والإنكليزي للأستاذ الإمام
في الإصلاح

نشرت جريدة اللواء في عدد يوم الخميس (13 ربيع الأول) خبرًا، قالت:
إنه مترجم عن جريدة (الغلوب) الإنكليزية بغير تصرف وهذا نصه بغير تصرف.
(اختلف العلماء من عهد قريب بشأن التعليم في الأزهر وسبب ذلك أن
رئيسهم الشيخ محمد عبده حاول إدخال نظام للتعليم أوسع من النظام الحاضر الذي
وضع من قرون مضت والذي لا يتضمن غير محض تعليم مواد الأجرومية، وقليل
من بعض العلوم الأخرى بقصد تكوين قوة جديدة في الإسلام، ويريد الشيخ محمد
عبده السالف الذكر إدخال العلوم الحديثة في بروغرامه الجديد؛ ليستعين بها العلماء
على اكتساب أرزاقهم من طرق العمل والجد لا الكسل والتواكل.
وقد قاومه العلماء في مشروعه هذا مقاومة شديدة واتصل بنا أنه قال في
حديث له: إن السبب في عدم نجاحه وفشله النهائي راجع إلى محاربة النفوذين
الفرنساوي والإنكليزي السياسيين له، واستشهد بعبارة نشرت في الكتب السياسية
الفرنساوية مؤداها أن سواس فرنسا من الحزب الاستعماري لا يقبلون بوجه من
الوجوه تَنَوُّر المغاربة بنور العلم) اهـ.
ملاحظة المنار
أو انتقاده على ذلك
يعجب المصريون أن يروا في الجرائد الإنكليزية من يخبط في المسائل
المصرية على غير هدى مع وقوف الإنكليز هنا على حقائق الأمور، وذكرنا وذكر
غيرنا ممن قرأ تلك النبذة في جريدة اللواء ما كان أشيع هنا بعد ترك الشيخ محمد
عبده لمجلس إدارة الأزهر من أن بعض المصريين الذين لهم حظ فيما حدث
في الأزهر كلفوا أحد مكاتبي الجرائد الإنكليزية أن يكتب لجريدته التي يكاتبها
شيئًا يفيد معنى ما كتب في بعض الجرائد المصرية التي لها هوى في الحادثة من أن جميع علماء الأزهر مضادون للشيخ محمد عبده فيما يريد من إصلاح التعليم
وزيادة العلوم في الأزهر، ويتضمن شيئا آخر يفيد سخط الإنكليز على الشيخ،
وأتذكر أن بعض الجرائد الأسبوعية في مصر كتبت شيئًا عن هذه الإشاعة وقالت:
إن ذلك سيكتب ثم ينقل في بعض الجرائد المصرية اليومية.
ما لنا ولما أشيع في سبب الكتابة ولما قيل في مصدرها إنما نحن أمام قول
يتضمن خبرين: أحدهما: أن علماء الأزهر كارهون ومقاومون لما يريد الشيخ
محمد عبده من النظام وتوسيع دائرة العلم في الأزهر، وقد بينا في كلامنا على رسالة
(محسن الملك) أن هذا غير صحيح، وأن علماء الأزهر برآء مما يُرمون به من
الغلو في بغض العلم والنظام، والجهل بما يُعلي شأن الإسلام. وثانيهما: أن الشيخ
يقول: إنه لم يخفق فيما حاول من إصلاح الأزهر إلا بمقاومة النفوذين الفرنسي
والإنكليزي له؛ لأن ترقية المسلمين تناقض مصلحتهما في استعمار بلادهم.
ونقول: إن هذا النقل عن الشيخ غير صحيح وإن كان أكثر المسلمين يعتقد بصحة
علته المذكورة.
ولا يعقل أن يقول الشيخ ذلك؛ لأن فرنسا لا نفوذ لها في الأزهر ولا في
مصر فتقاوم، ولأن الإنكليز لم يقاوموه لما هم عليه من الحرية وعدم التعرض
للمصالح الدينية على أن المصريين الذين لم يقدروا حرية الإنكليز حق قدرها. ولم
يعلموا أنها تمثلت مع الفضيلة في اللورد كرومر في أبهج صورها، يتعجبون من
عدم مقاومة الإنكليز لإصلاح الأزهر في السنين الماضية ويظنون أن لهم يدًا في
المقاومة الآن.
أما الشيخ محمد عبده فقد سمعناه غير مرة يقول: إنه ما قصد إلى خدمة
المسلمين في شيء ولقي مقاومة فيه من غيرهم لا من إنكليزي، ولا من إفرنسي،
ولا من قبطي، ولا من شامي. ولا غرو فإن جهل المسلمين وتخاذلهم في هذا العصر
كافيان لإحباط كل سعي لترقية شأنهم لا يحتاجون إلى مساعد في ذلك، ومن يسعى
بعقل لا يقاومه العقلاء.
هذه فرنسا التي كان منهجها في مقاومة تعلم المسلمين في الجزائر أمرًا
معروفًا قد أنشأت ترجع إلى منهج الإنكليز في التساهل، وقد تكلم الشيخ محمد عبده
مع رجالها في تونس والجزائر في مساعدة المسلمين على التعليم فوجد منهم ارتياحًا
إلى ذلك وقد نشرت جريدة (الطان) من عهد قريب مقالة في الاحتفال بمدرسة
الجمعية الخلدونية ذكرت فيها أن مصدر هذه الحركة العلمية في تونس هو الشيخ
محمد عبده وبعض المجلات العلمية المصرية التي تحث المسلمين على الجمع بين
علوم الدنيا والدين، وترد فيها رأي الذي يظنون أن تعليم المسلمين يضر بفرنسا؛
لأن هؤلاء المتعلمين يكونون دعاة لاستقلال البلاد وقيامهم على المستعمرين لها
وترجمت الأهرام مقالة (الطان) فسُرّ بها المسلمون هنا.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 238

الكاتب: محمد رشيد رضا عذاب القبر
(س21) الشيخ منصور نصار من مجاوري الأزهر: قد سألني بعض
الناس ببلدتنا عما يحصل للميت في قبره من النعيم أو العذاب هل المنعَّم أو المعذَّب
هو الروح فقط أم الروح مع الجسم، فأجبته بما أعلم من نص أثر ابن عمر
والغزالي الموصوف بحجة الإسلام من أن المعذب هو الروح فقط. وقد وقع
اضطراب بيني وبين أهل بلدتي في هذه المسألة، فأرجو من حضرتكم توضيح
الحقيقة على صفحات مناركم الأغر حيث إن الله تعالى نصبكم لخدمة الدين والدفاع
عن شبهات الضالين لا زلتم هادين مهديين.
(ج) قد سبق لنا الإجابة عن مثل هذا السؤال في المجلد الخامس وبينا أصل
الخلاف في عذاب القبر وأن مذهب السلف عدم البحث في كيفية ما يرد في الكتاب
والسنة من أحوال الآخرة؛ لأنها مما يجب الإيمان به كما ورد من غير فلسفة فيه
ولا تحكم على الغيب؛ إذ لا يقاس عالم الغيب على عالم الشهادة، ولو أنكم دعوتم
أهل البلد إلى هذا التسليم لأقفلتم باب الجدل في وجوههم، ولا أقبح من الجدل في
أمر الآخرة الذي لا مجال للعقل ولا للحس فيه، والذين فتحوا هذا الباب هم الذين
فرقوا دينهم وكانوا شيعًا، فقامت المعتزلة تقول: إن من الناس من تأكلهم السباع
والحيتان في البحر وتصير أجسامهم أجزاء من أجسام هذه الحيوانات، ومنهم من
يحرق ويذرى رماده، فكيف تقولون يا معشر الأشاعرة: إن في القبر عذابًا على
الروح والجسد؟ والصواب أنه لا عذاب إلا عذاب الآخرة بعد البعث. وقامت
طائفة أخرى تقول: إن الجسم لا إحساس فيه؛ فالحديث الوارد في عذاب القبر يراد
به تعذيب الروح مجردة. ويقول آخرون: الروح لم تعمل السيئات إلا بواسطة
الجسد؛ فلا بد أن يكون العذاب مشتركًا ويصدق ذلك بأن تتصل الروح بجزء أو
أجزاء من البدن ولو كان رميمًا أو داخلاً في بنية حيوان، ويقع العذاب عليهما معا
وهو قول أكثر المسلمين. ثم إن الاشاعرة يقولون: بأن الإعادة في الآخرة تكون
عن عدم بأن ينعدم الجسم من الوجود، ثم يخلقه الله تعالى بذاته ومع أعراضه في
قول، وهذا القول لا يتفق مع القول بأن عذاب القبر على الروح والجسد معًا، إلا
أن يقال: إنهم استثنوا عَجْب الذَّنَب؛ فقالوا: إنه لا يفنى، فلعلهم يقولون: إن عذاب
القبر يكون على الروح مع اتصالها بعجب الذنب، ولكن قال المزني من
الشافعية: إن عجب الذنب يفنى أيضًا.
فأنت ترى أن الباحثين بعقولهم فيما ورد من أحاديث عذاب القبر في خلاف لا
يكاد يسلِّم واحد منهم للآخر، ونحمد الله تعالى أنهم لم يجعلوا هذه المسألة من أصول
العقائد التي يكفر منكرها، ولا شك أن مذهب السلف هو الحق الذي يجب الأخذ به
وهو أن نقول: إن كل ما ثبت عن النبي - صلى الله عليه وسلم- من أمر البرزخ
والآخرة حق نؤمن به ونفوِّض الأمر في حقيقته وكيفيته إلى الله تعالى، مع العلم بأن
الأرواح هي التي تشعر باللذة والألم، وأن الأجساد لباس وآلات لتوصيل بعض
اللذات والآلام، وأي قول قلت فيه هذه المسألة لا يخرجك من الدين، فعلام التنازع
بين المسلمين.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 256

الكاتب: محمد رشيد رضا خرافة في سبب تحريم الخمر

(س27) سعيد أفندي قاسم حمود في كنتون أوهايو (أمريكا) دار بيني
وبين جماعة من النصارى حديث أفضى إلى تحريم الخمر فقال أحدهم: لماذا
حرمت الخمر عليكم طائفة المحمدية؟ فأجبته على حسب معرفتي وما كنت أسمعه
شائعًا على ألسنة العامة في سورية قبل هجرتي إلى الولايات المتحدة: حرم لأجل
ذبح الراهب بحيرا قال: ومن ذبحه؟ قلت: أحد الصحابة الكرام، قال: وهل
تعرف اسمه؟ قلت: كلا، قال: ألم يعرف النبي من نحره؟ قلت: نعم (لعله يريد
لا) فقال الملحد في الدين: لماذا لم يقتله وكيف يسكر النبي - صلى الله عليه
وسلم - ويؤخذ سيفه من جنبه ولا ينبأ بذلك؟ فضاق ذَرْعي، ولما كان للإسلام في
مشارق الأرض ومغاربها صوى ومنار كمنار الطريق أتيتكم في عريضتي هذه كي
تفيدونا، ما سبب تحريم الخمر؟ من قتل الراهب بحيرا ولكم الأجر والثواب من
العزيز الوهاب.
(ج) بعد أن أرسلتم هذا السؤال وصل إليكم الجزء الخامس من المنار الذي
فيه تفسير {يَسْأَلُونَكَ عَنِ الخَمْرِ وَالْمَيْسِرِ} (البقرة: 219) فعلمتم سبب تحريم
الخمر وأنه كان بالتدريج، فلم يكن تأخير الجواب عن هذه الخرافة النصرانية ضائر
بعد ما علمتم الحق، ومن لوازمه زهوق الباطل. أما حكاية قتل الراهب بحيرا فهي
من أكاذيب الرهبان، وقد سمعتها لأول مرة من أحد رهبان دير قزحيا في لبنان،
طَرَقَنَا في ليلة شاتية وكنا في سامرنا (حجرة السهر) بالقلمون فأكرمنا مثواه واجتمع
عليه الصبية وكنت منهم، فقص علينا قصة الراهب بحيرا ووصف من حب النبي
- صلى الله عليه وسلم - له واصطحابه إياه وتحريمه الخمر لأجله، والقصة في
ذلك أن بعض الصحابة ائتمروا بالراهب وخافوا غضب النبي - صلى الله عليه
وسلم - على قاتله إذا هو عرفه فكادوا له حتى سكروا مع النبي - صلى الله عليه
وسلم (حاشاه من ذلك فإنه لم يشرب الخمر قط) ذات ليلة فأخذ أحد المؤتمرين
سيف النبي - صلى الله عليه وسلم - وهو نائم مستغرق وقتل به الراهب وأعاده
إلى غمده، فلما استيقظوا غضب النبي - صلى الله عليه وسلم - غضبًا شديدًا أن
رأى حبيبه الراهب مقتولاً وسأل من قتله؟ قالوا: من كان سيفه ملطخًا بالدم فهو
قاتله فاستلوا سيوفهم فاعتقد النبي - صلى الله عليه وسلم - أنه هو القاتل في حال
السكر (حاشا لله) فحرم الخمر لأجل ذلك.
وكان غرض الراهب من ذلك أن يبين لنا أن نبينا -عليه الصلاة والسلام - كان
يحب الرهبان ويصطفيهم، وقد كان منا من أجاب الراهب بأن القصة كاذبة لا أصل
لها، وما كنا نظن أنها شائعة، وأن من عامة المسلمين من يصدقها. ولهم أكاذيب
أخرى في هذا الراهب المغمول لا يعرف لها أصل غير اختراع مخيلاتهم حتى زعم
بعضهم أنه هو الذي علَّم النبي - صلى الله عليه وسلم - الدين والشريعة. والحق
أن النبي - صلى الله عليه وسلم - لم ير الراهب بحيرا غير مرة واحدة في الشام،
وكان عليه السلام ابن تسع سنين، وبيان ذلك مفصل في المجلد السادس من المنار
(راجع ص 394منه) وحكى بعض المؤرخين من النصارى أن بحيرا قتلته اليهود،
والصحيح أنه لا يعرف له تاريخ ولم يكن له شأن، وإنما اهتم النصارى بالكلام عنه
بعد أن رأوا في كتب المسلمين أنه بشر بنبوة محمد عليه السلام عند ما رآه مع
عمه بالشام فحولوا الأمر إلى ما علمت.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 297

الكاتب: محمد رشيد رضا ترجمة النبي (صلى الله عليه وسلم)
في أوراق البردي

(س28) محمد أفندي كامل الكاتب بمحكمة (أسيوط) الأهلية: اطلعت
بجريدة مصر في العدد 3804 الصادر يوم الأربعاء 7 يونيه سنة 1905 ضمن
الحوادث المحلية على الفقرة الآتي نصها بالحرف الواحد:
(تفيد أنباء ألمانيا أن رئيس غرفة التجارة في مدينة هدلبرج أعطى مكتبة
المدرسة الجامعة هناك مجموعة من أوراق البردي مكتوبة باللغة العربية وتحتوي
هذه المجموعة على ألف ورقة خطيرة جدًّا يرجع بعضها إلى السنين الأولى من
الهجرة، وكثير من هذه الأوراق يُسفر عن أمور جديرة في تاريخ سيادة الإسلام على
مصر، ولكن الأهم من كل ذلك هو العثور على ترجمة حياة النبي - صلى الله عليه
وسلم - ويقال: إنها ترجمة غريبة جدًّا، وإن فيها سرًّا جديدًّا يجلو شيئًا من
أسرار التاريخ الغامضة) . اهـ
ولما كان ذلك يهم العالم الإسلامي معرفته والمطلع على هذه الفقرة يستنتج
أمرين:
(أولهما) : أن وجود مثل هذه الكتابة باللغة العربية على ورق البردي الذي
لم يكن معروفًا إلا في زمن الفراعنة - إن صح - كان مما يدعو إلى الظن بأن ذلك
من عمل المدلسين.
(ثانيا) : أن جريدة مصر قالت: إنه وجد بين هذه الأوراق ورقة فيها
ترجمة حياة النبي - صلى الله عليه وسلم - ويقال: إنها ترجمة غريبة جدًّا، وأن
فيها سرًّا جديدًا يجلو شيئًا من أسرار التاريخ الغامضة. على أن مثل هذه الترجمة
إن لم تكن موافقة لما أتى به القرآن والمتواتر بالدليل القطعي عن صاحب الترجمة
- صلى الله عليه وسلم - فلا بد وأن يكون عدم ذكر هذا السر سرًّا آخر تقصد به
جريدة مصر الإيهام بأن هناك شيئًا يناقض ما عليه المسلمون من العقائد.
فهل للأستاذ علم بتلك الأوراق يرفع النقاب عن ذلك السر الذي أشغل الألباب؟
هذا ما نرجو الجواب عنه على صفحات المنار، زادكم الله بسطة في العلم
والرزق.
(ج) قد كتب إلينا غير واحد فيما نشرته جريدة مصر، وكان منشأ الاهتمام
بذلك توهّم أن كل ما كتب وقدم عهده يصير مسلَّمًا به مقطوعًا بصحته، والصواب
أن ما كتبه الناس في الزمان الماضي هو كالذي يكتبونه الآن، والذي سوف يكتبونه
في الزمن الآتي: منه الحق والباطل، والخطأ والصواب، والصدق والكذب، ومنه
ما يكتب عن علم وما يكتب عن ظن وعن جهل. والقاعدة المقررة: (أن المكتوب
كالمسموع لا يوثق به إلا إذا روي بسند متواتر أو سند متصل يُحتج برواته ويُوثق بهم
للعلم بعدالتهم) ، فما عساه يوجد في أوراق البردي المسئول عنها من سيرة النبي -
صلى الله تعالى عليه وسلم - يعرض على المعلوم من الدين بالضرورة أو الرواية
الموثوق بها، فإن وافقه كان له حكمه وإلا ضربنا به عُرْضَ الحائط، ولا نراه شبهة
على المعروف عندنا بل ما عندنا يكون حجة قاطعة على أن ما في تلك الأوراق كذب
لا قيمة له في التاريخ. أما أوراق البردي فقد استعملت في الإسلام وفي دار الكتب
المصرية أوراق منه أقدم ما عرف تاريخه منها قد كتب في الربع الأخير من القرن
الأول للهجرة، وأحدثه كتب في أوائل القرن الرابع.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 298

الكاتب: محمد رشيد رضا افتخار جريدتي
اللواء والعالم الإسلامي بالكذب

من القواعد المعروفة أن الإنسان يتكبر إذا كان يشعر في نفسه بأنه وضيع بين
كبراء لا يجاريهم؛ إلا إذا تكلف الظهور بمظهرهم؛ لأن صيغة التكبر تدل على
التكلف. ومن لوازم التكبر الكذب في القول ليتم به التكبر بالفعل، وكأن صاحب
جريدتي اللواء والعالم الإسلامي على غروره بنفسه يشعر بأن جريدته لا قيمة لها
فهو يخترع الرسائل ويدعي أنها جاءته من الهند وجاوه والآستانة، وغيرها من
البلاد، ثم يتبجح ويفتخر بذلك ويدعي أن جريدتيه موضع ثقة الأمم والشعوب
الإسلامية في العالم الإسلامي، ولعلك لا تجد شيئًا من هذا التبجح والتنفج في جريدة
يومية أخرى ولا في جريدة أسبوعية؛ إلا أن يكون بعض ما يسمونه في مصر
بالجرائد الساقطة فالتيمس والتان ونيويورك هرالد وأمثالها تستحي أن تفخر ولو
بكلمة حق؛ لأنها ترى الكمال في أن يفخر بها الناس، لا في أن تفخر هي بنفسها.
وإذا أحببت أن ترى شاهدًا من شواهد رسائل اللواء المكذوبة فراجع العدد
1754 والعدد 1762 تجد في الأول منهما مقالة، وفي الآخر مقالة أخرى زعم أنها
جاءته من جاوه تؤيد ما كتبه في العدد 1754 من جهة، وتستدرك عليه من جهة
أخرى وأنت ترى أن مدة ما بين العددين سبعة أيام، ففي هذا الأسبوع طار عفريت
من الجن بعدد اللواء من القاهرة فقطع البحر الأحمر والمحيط الهندي إلى جاوه ثم
حمل رسالة من أحد المسلمين هناك وعاد بها إلى إدارة اللواء الأغر، ولولا هذا
العفريت لما وصل اللواء إلى جاوه، وكتب ذلك الكاتب ووصلت رسالته إلى مصر
إلا في زهاء شهرين من الزمان.
يقول الناس في أمثالهم: (إذا كنت كذوبًا فكن ذكورًا) أي لئلا تفتضح عند
الناس فتحتقر، ولكن صاحب الجريدتين قد أَمِنَ من أهل وطنه المحبوب أن يحتقروه
مهما قال وفعل فهو مستغن عن تكلف عناء التذكر والتوفيق بين الكذب السابق
واللاحق.
يسهل على اللواء الأغر أن يكذب في يومه على أمسه، فكيف يطالَب بأن لا
يكذب في أسبوع على ما قبله؟ رأيت بالمصادفة ما نقله عن جريدة الأهرام في
استرجاع شيخ الجامع الأزهر لكتابه الذي أرسله إلى رئيس النظار (القائم مقام
الخديوي) في مسألة إعفاء حفاظ القرآن من الخدمة العسكرية. جريدة الأهرام قالت
يوم الجمعة: إن شيخ الجامع اقتنع بأن إرسال ذلك الكتاب لم يكن من الصواب
فاسترجعه رسميًّا وأبطل عدده (نمرته) الرسمي، وجريدة اللواء زعمت في يوم
السبت التالي لتلك الجمعة أن جريدة الأهرام قالت: إن الحكومة كلفت شيخ الجامع
بسحب كتابه. ولم يكن أحد من الناس نسي ما في جريدة الأهرام؛ لأنه لم يمر عليه
سوى ليلة واحدة.
وكأننا ببعض الذين يعرفون كنه اللواء وصاحبه، يعذلوننا على إضاعة
نحو صفحتين من المنار في بيان كذبه، ولعلهم يرجعون عن عذلهم؛ إذا علموا أننا
لا نقصد بهذا إلا الرد على الذين أخبرونا بأن اللواء نشر مقالة من جاوه وأخرى من
كلكته في ذم المنار وطلبوا منا الرد عليهما ليعلموا أننا لا نثق بما يكتب في هذه
الجريدة ولا نقرأه على أنه لم يكن في تلك المقالتين إلا السب والشتم، فلو أنهما
تضمنتا نقل شيء من المنار والرد عليه لبينا للناس الحق في ذلك.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 359

الكاتب: عبد العزيز محمد أميل القرن التاسع عشر
المكتوب الثالث من أميل إلى أمه [*]
إفضاؤه إليها بحبه لقينة من الممثلات - كيف تعلق قلبه بها - ستعلامه
سيرتها- تمنيه إنقاذها مما هي فيه- طلبه المغفرة من أمه بعد اعترافه لها بالحب.
تحريرًا في 12 مايو سنة 186.
إني منذ عرفت نفسي ابنك أبثك جميع ما يسوءني وما يسرني، وما أكره وما
أحب، وأكاشفك بالخير والشر، ولا أكتم عنك شيئًا حتى إني لما كنت بحضرتك ما
كنت في حاجة إلى البيان؛ لأنك كنت تطالعين أفكاري في عيني وتبصرينها تجول
على جبيني، وهذه أول مرة لي في حياتي أسررت فيها سرًّا ... وليت شعري أأبوح
به إلى قصب نهر الرين؟ إذًا لتضاحك مني كما تضاحك من أذني الملك ميداس [1]
أم أبثه إلى القمر؟ كلا فقد سمع كثيرًا من أمثاله أم أكنه في قلبي؟ إذن لأنَّبتني عليه
سريرتي. ما أنا بفاعل شيئًا من ذلك بل أريد أن أودعه صدر أمي.
على أن الإفضاء به ليس من السهولة بالمقدار الذي كنت أتوهمه فإني ما
أنشأت أخط هذه السطور الأولى من مكتوبي حتى ارتعشت يدي، وخفق قلبي ولست
إخالك إلا ساخرة مني، ولكن أقل ما أنا واثق به منك أنك لن تجدي علي أن صدقتك
الخبر؛ وإذا كان الأمر كذلك فلا بد من إفشائه، وهو أني أحب.
الآن أراك تسألينني من هي التي تحبها، وأين رأيتها، وكيف عرفتها، وفي
هذه الأسئلة ما يزيدني حيرة وارتباكًا. في مدينة (بُن) ملعب من الطبقة الثانية
غير أنه مشهور بحسن اختيار القصص التمثيلية؛ فمما يمثل به قصة مريم
استوارت [2] ، وقصص شيلار [3] وقصة غويت عن فوست ومرغريتة [4] وغيرها
من القصص الشهيرة. وللموسيقى والأغاني الموقعة عليه في هذا الملعب يومان أو
ثلاثة تحل فيها محل الأدبيات والوقائع التمثيلية، وأنا أذهب إليه في بعض الأحيان
لسببين أولهما ترويح نفسي من عناء الدرس، وثانيهما إيلافها أصوات اللغة الألمانية؛
فمن نحو شهر ابتدأت قينة بافييرية [5] فتية تغني على الموسيقى هناك، وكان أول
ما غنته (قصة النبي) من توقيع مايربير فبلغت من الإجادة في تغنيتها إلى حد أن
جميع طلبة الجامعة كانوا يلهجون بذكرها كأنها آية من الآيات؛ فجريت معهم في
مصاف الإعجاب بها ولما انطلقت إلى الملعب؛ ورأيتها في باحة التمثيل كان كلي
عيونًا تبصر، وآذانًا تسمع، وليس صوتها هو الذي اشتد إعجابي به مع كونه من
أندى الأصوات وأندرها، بل الذي ملأني إعجابًا هو ما في تغنيتها من الروح، بل ما
في خلقها من الحسن والإتقان فبتُّ ليلي كله أحلم بها، ولا يفارقني طيفها، وكنت
أراها بين الأفلاك السماوية، وأسمع أنغام الكواكب الموسيقية؛ فكأن فيثاغورس [6]
كان يحب قينة عندما كان يحدث تلاميذه عن حسن ألحان النجوم.
ولخوفي من انقضاء إعجابي بها فيما يلي من التمثيل عاهدت نفسي على أن لا
أتخلف إلى الملعب ليالي تغنيتها، ولكني ما استطعت أن أوفي بعهدي وقد انتفى
عني كثيرًا خوف إقلالي من التحمس في حبها بما اكتشفته فيها على توالي الأيام من
الخصائص الجمة التي لم أكن لاحظتها من قبل، ولا بد من الاعتراف لَكِي بأني كنت
أجلس من الصف المواجه لباحة التمثيل بحيث أكون مرئيًّا لها، وقد حسب لحظي
مرة أو مرتين أنه لاقى لحظها ... ولكن ربما كان هذا ضلالاً، ومع أن التمثيل
كان يمكث أكثر من أربع ساعات كنت دائمًا أجده في غاية القصر، وأغادر مقعدي
في ختامه وقلبي مفعم بما لا يوصف من الاضطراب.
خطر في ذهني أن أخاطبها بأبيات من الشعر أنظمها وأرسلها إليها غير ممضاة
مني على يد بواب (الملعب) الهَرِم؛ ففعلت؛ وكنت أقول في نفسي وقت نظمها أن
أقل فائدة لي منها أن تعلم أن واحدًا من الناس يحبها، ولكنها كانت أبياتًا رديئة وأقر
بأنها ما كانت تؤدي نصف ما كنت أضمره لها من عواطف الميل وهذا ما دعاني
إلى عدم الاعتقاد بصحة ما قيل من أن الشعر من لوازم الحب كما قرأته ذات مرة
في بعض الكتب، وليس في قدرة أحد ممن عدا المصطفين من الخلق أن يعبر عن
كل ما يجده في نفسه، ويا ليتني كنت واحدًا من هؤلاء النوابغ الممتازين.
كنت من مساعي في القرب من هذه الفتاة واقفًا عند الحد الذي بينته لك فبينما
أنا في يوم من أيام الآحاد أجوب المنتزه الذي تجتمع فيه نساء المدينة في نحو
الساعة الثانية بعد الظهر؛ إذا بها أقبلت آخذة نحوي في مخرف؛ فخطر ببالي أولاً
أن أتنكب هذا المخرف لسلوك إحدى السبل المقاطعة له؛ لأنه كان يخيل لي أن
سأصفق مما قام بنفسي من ضروب الانفعال والاضطراب غير أني تثبت ومشيت
مشيت الجندي الباسل الذاهب إلى حومة الوغى فرأيتها في بزة بالغة من الرونق
غايته على بساطتها. وارباه! كم وددت لو كنت في تلك الساعة قفازها أو زهرة
قلنسوتها أو مظلتها التي تقيها حر الشمس؟ أقول ذلك وإني لأعلم أنه كان مني
قبيحًا ولكن لا ينبغي أن أكتم عنك شيئًا من مواضع ضعفي.
إن في اللحظ خاصة الجذب فإني كنت آنس من لحظي إذا رنوت إليها أن كله
إقرار، وتصريح بالحب، ولما مر كل منا حذاء صاحبه جرى على وجهي لألاء
حسنها كما يجري لمعان البرق، ولم أجسر على الالتفات خلفي إلا بعد أن جاوزتها
بثلاثين خطوة فرأيتها قد بعدت عني مهرولة غير أني بصرت في المسافة التي بيني
وبينها بشيء أبيض يخفق خفوق جناح الحمامة من صفق الريح إياه فما تريثت في
التقاطه فإذا هو منديلها قد سقط منها ... أو تعمدت إسقاطه فعدوت خلفها ودفعته
إليها فأظهرت الدهش من ضياعه، وتلطفت في إسدائي الشكر على رده وراقني أن
سمعتها تحسن التكلم بالفرنسية فلاح في ذهني أن أعرفها أني صاحب الشعر الذي
أرسل إليها، ولكني كنت من شدة الاضطراب الذي استولى على نفسي بحيث لم
أستطع تحريك شفتي بكلمة ما، ولا بد أن تكون حسبتني أبله.
يزعم العارفون بتركيب الحيوان، ومنافع أعضائه، أن الذاكرة لا تحفظ
الروائح وعذرهم في ذلك أنهم لم يحبوا في حياتهم؛ فإن منديلها وهو قطعة من
النسيج الباتستي [7] الرقيق كان يتضوع عن عطر لطيف لن أنساه ما دمت حيًّا. وفي
اليوم التالي لهذا اللقاء انطلقت إلى ما حول المدينة من الربى الزاهرة فجنيت باقة من
ألطف ما وجدته من الزهور البرية وأدلها على العفاف، ولما حان وقت التمثيل
خبأتها في قلنسوتي المدرسية وأخذت مجلسي في الملعب فغنت كعادتها بصوت يسمو
بسامعيه إلى السحاب؛ ولكن كان يخيل إلي أن هذه المرأة التي لاقيتها في الطريق
أمس ذلك اليوم أكمل من قينة، وإن كان استعدادها للتغنية مثارًا للإعجاب وبعد أن
انتهت من غنائها وانصرفت استعادها جميع السامعين فهطلت حولها باقات الزهر من
غرف الملعب والكراسي المقابلة لباحته، وآن لي أن ألقي إليها باقتي فاهتمت غاية
الاهتمام بأن تبصرني عند إلقائها مع تظاهري بالاختفاء خلف جيراني وما أدراك ما
فعلته حينئذ؟ لقد أهملت كل ما ألقاه غيري من الأزهار النادرة مثل زهرة الكامللية [8]
وزهر التين الهندي، والورد ذي الأسنة، وعمدت إلى باقتي الحقيرة المؤلفة
من أزهار برية فتناولتها وضمتها إلى قلبها، أفلا ترين في ذلك برهانًا على حبها لي؟
ستقولين لي أنت لا تعرفها، وقد تكون مخالفة تمام المخالفة لما تخيلته منها
وأنه كان ينبغي لك قبل أن تعلل نفسك بالأماني والأوهام أن تكون على بينة من
أخلاقها وكيفية معيشتها فأجيبك إن هذا أيضًا لم يفتني، وأقر بأني لم أقف من تحري سيرتها إلا على أخبار لا يزال فيها شيء من الغموض، ولم يجتمع لدي في هذا
الصدد إلا أقوال في غاية التعارض والتناقض، فأنت تعلمين مقدار ما للشبان فيما
بينهم من القسوة على النساء، ولا سيما الممثلات فقد بلغ الحسد من إفساد خلق الإنسان
إلى حد أن جعل من لذَّاته تمزيق أعراضهن مع ما لهن من الملكات التي هي مناط
الاستحسان العام ولست بمخفٍ عنك شيئًا مما يقولون؛ فبعضهم ينسب لها من هنات
الشباب ما يغير دمي، ويثير غضبي، وبعضهم يقول: إنها تعيش مع أمها في حي
منعزل عن المدينة، وقد أراني الطلبة هذه الأم تصحبها ليلاً عند خروجها من الملعب
من عامة النساء قد ذر شاربها، وإني لمتألم من تصور أن مثل تلك الزهرة قد نبتت
من هذه المدرة، ومهما يكن من وضاعة أصل تلك الجارية فمن الأفضل أن تعامل
بجميع ما يجب لفتاة مخلصة مثلها من صنوف الرعاية والتكريم.
على أننا إذا سلمنا حصول أسوأ ما يتأتى حصوله منها، وفرضنا أن سيرتها لم
تكن دائمًا، أفلا يكون الذنب في ذلك على مهنتها، وعلى من يعاشرونها من الناس؟
إني أراها بالغة من الظرف والكياسة مبلغًا أستبعد معه أن لا تكون لها نفس زكية،
وربما لم يتفق لها في حياتها أن تمثل لها الحب الصحيح المطهر للنفس بشرًا فاضلاً
كريمًا. وارباه أي فخر أناله لو أبيح لي أن أمد يدي إلى تلك الروح الملكية فأنتشلها
من درك الانحطاط الذي هبطت فيه لتعود إلى نور الهدى والفضيلة.
ها أنا ذا قد كشفت لك مكنون سري ونجوت بهذا الاعتراف من شديد زجر
سريرتي والآن أقع بين يديك راجيًا منك غفران خطيئتي. اهـ
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) معرب من باب تربية الشباب من كتاب أميل القرن التاسع عشر.
(1) ميداس: بحسب ما جاء في أساطير اليونان هو ملك فريجيا وهي قطر من أقطار آسيا الصغرى اشتهر بواقعتين نذكر إحداهما فقط لاختصاصها بهذا الموضوع وهي أن أبولون بن المشترى حكمه في المناظرة التي قامت بينه وبين بان إله الرعاة في الموسيقى والشعر والفنون وكان بان صديقًا للملك فحكم له فلم يكتف أبولون في الانتقام من ميداس بسلخ جلده حيًّا بل جعل له بدلاً من أذنيه أذني حمار فغطاهما ميداس بتاج حتى لا يظهرا للناس ولما علم أن حلاقه لا بد له من رؤيتهما عاهده على كتمان أمرهما ولكن الحلاق لم يلبث أن ثقل عليه الكتمان فاحتفر حفرة في الأرض بمعزل عن الناس وأسر فيه قوله أن للملك ميداس أذني حمار فاتفق بعد حين أن نبتت في هذا المكان قصبات كانت كلما هزتها الريح كررت هذا القول.
(2) مريم استوارت هي بنت يعقوب الخامس ملك إيقوسيا ومريم لورين ولدت سنة 1542 م وماتت سنة 1587 تزوجت بولي عهد فرنسا (من أول حكم فرنسيس الثاني) وبعد موت زوجها رجعت إلى ايقوسيا وتزوجت بهنري درنلي ثم بالكونت بوتويل ثم ثار عليها رعاياها فلاذت باليصابات ملكة إنكلترا التي حبستها 19 سنة ثم أمرت بإعدامها.
(3) شيلار شاعر ألماني شهير ولد سنة 1759 م ومات سنة 1805 ومن أشهر قصصه المحزنة النهبة، ووالا نشنين، وغليوم تل.
(4) غويت واسمه جان ولف جانج هو أكبر كاتب ألماني ولد في فرنك فور سيرلين سنة 1749 م ومات سنة 1832 وفوست اسم لشخص خرافي مشهور في حكايات الألمان بأنه تعاهد مع الشيطان.
(5) نسبة إلى بافيير إحدى ولايات ألمانيا.
(6) فيثاغورس فليسوف يوناني ولد في ساموس سنة 569 ق م ومات سنة 470 أقام بمصر وبابليون مدة طويلة ثم رجع إلى بلاد اليونان وأسس مدرسة في كروتون وهو أول من قال بالتناسخ وعرف نظام العالم الحقيقي.
(7) الباتستي نسبة إلى باتست وهو أول صانع لهذا النسيج.
(8) الكامللية زهرة يابانية جلبها إلى أوروبا مرسل ديني اسمه كامللي فنسبت إليه.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 593

الكاتب: عبد العزيز محمد أميل القرن التاسع عشر

المكتوب الرابع من هيلانة إلى ولدها [*]
الحب الحقيقي ومعاملة الوالدين للشاب العاشق
لقد راقني منك يا بني العزيز صراحتك، وموافقة سرك لعلانيتك وإني مجتنبة
كل الاجتناب ممازحتك في غانيتك التي نطت بها أمانيك، ومع اعترافي بأن ما
قصصته عليَّ في شأنها لا يخلو من أمور تدعوني إلى التفكير، وتبيح لي أن أنبهك
في أمرها إلى تفاصيل أخالها مريبة، أتحامي أن أجرد تلك الأماني من زهوها،
وأُعريها من روائها، فليس عليك إلا أن تذكر أنك شاب غر، لما تختبر شيئًا من
أمور الدنيا، وإنك - وآسفي - لسرعان ما تتعلم أن لا تغتر بالظواهر، وعسى الله
أن لا يجعل في ذلك خسارًا عليك.
قد تعاهدت أنا وأبوك على عدم التداخل في محباتك بحال من الأحوال؛ فأنت
حينئذ آمن من ضروب عذلي وتأنيبي، ولكنك بما صرت ولي نفسك مسئول عن
جميع ما يقترفه قلبك في سبيل الحب من الآثام، واعلم أن من هو في مثل سنك
يكون شديد الارتياح إلى الاغترار والانخداع، فكم شاب يحسب من الحب ما ليس
هو إلا اضطرابًا في مشاعره، وسرابًا يبدو لحواسه؛ لأن الحب الصحيح هو
الاستيلاء على نفس المحبوب، ولا يبلغه إلا من كان حقيقًا به وأهلاً له.
لم يعلق بنفسي أدنى أثر مما للناس في الممثلات من الأوهام، وإنهم لظالمون
في حكمهم على كثير منهن، وحاشا أن أحكم على تلك القينة التي فتنتك بمحاسنها
وأنا لا أعرفها، وإنما أنبهك إلى أنك ليس لك حتى الآن أدنى وجه صحيح في أن
تستنتج من بعض أحوالها معك أنها تفضلك على غيرك من عُبَّادِها؛ فمن غرور
الشبان أن يعتقدوا أنهم محبوبون؛ لأنهم محبون، على أني أسلم لك أن قلبها ملبٍ
لعواطفك، فالذي تعرفه منها، والذي تتلمسه من وراء حبها ليس من الخصائص
المقومة للمرأة في شيء؛ لأنك إنما تعشق منها تغنيها وحسنها ودعابتها وهي مزايا
تستفيد العامة منها أكثر مما يستفيده الرجل الذي قد تصير صاحبة له، فهل تدري ما
يبقي لتمثال حبك الذي تعبده من المحاسن إذا زال عنه زخرف الملعب ورونقه
وغرور العشق وخدعه؟
أنت بنفسك فيما يظهر لي مرتاب من ماضي سيرتها؛ لأنك تتمنى لو أتيح لك
إنقاذها من الدرك الذي هي فيه، وهي فكرة كريمة جعلها أدباء العصر بدعة من
البدع، ومعاذ الله - صيانة لشرف المرأة نفسه - أن أعتقد أن ذنوبها لا تكفر، بل
إني أسلم ما قلته من أن الحب قد يمحو بعض الأدناس، ولكنا لا نعلم كثيرًا من أمثال
النساء اللاتي أُبْنَ إلى الرشد بعد الغَيّ، ثم إني لا أظنك فكرت فيما يعترض مقصدك
الدال على البسالة من الصعوبات والعوائق، فإن إنقاذ الخاطئات الذي يحسِّن الطيش
لبعض الشبان الأغرار أن يدَّعوه لأنفسهم يلابسه في معظم الأحيان من الكبر
والعجب أكثر مما يصاحبه من الإخلاص الحقيقي فكأنهم بهذا يعتقدون أن ملائكة
العشق اللاتي أهبطن إلى حضيض الرذيلة ليس لهن من الصَّلف والإباء مثل ما لهم.
إن من يحاول ذلك العمل يجب أن يكون بالغًا من قوة النفس ولطف الذوق مبلغًا
عظيمًا يسمو به عن الغض من المرأة الخاطئة وإذلالها، ثم هل أنت في سنك هذا
تأنس من نفسك قوة وإقدامًا على كتمان الغيرة؟! فإنها تبكيت ومؤاخذة للمرأة التي لم
تكن طول حياتها عفيفة، وهل لك من السلطان على نفسك ما يكفي لإخفاء ما يكون
في معظم الأحيان مثارًا للريبة منك؟ وهو ندمك على إجلالك لمثل تلك المرأة مع أنه
لا يُسمح به عادة إلا للزكية الطاهرة؛ فإذا كنت لم تستكمل هذه الصفات فخل الجهاد
عنك؛ لأنه لا يكون من ورائه إلا زيادة من تزعم إنقاذها خسرًا.
من الأمهات من يكتبن لأبنائهن في مثل هذا الموضوع على أسلوب مغاير لهذا
تمام المغايرة فقد يؤنبنهم ويجتهدن في تخويفهم من عواقب طيشهم، وغير الأمهات قد
لا يرين في كل هذا إلا مقدمة لواقعة من الوقائع الشائع حصولها بين الشبان، وهفوة
عادية من هفوات الطلبة، وربما قلن فوق ذلك، وهن مبتسمات (تهوينًا تهوينًا فمن
الواجب إقالة عثرات الشباب) وأما أنا فأعلم أنك جاد فيما كتبت، وإلا لما أفضيت
إلى بسِرِّك، ولهذا أجبتك بالجد ولست أخاف عليك إلا أن تكون خدعة لما في خيالك
من التوقد الذي هو من لوازم سنك، ومن العبث القول بالتسامح في أمر الحب فليس
أحد يسلم منه بالاستخفاف به؛ لأنه إذا لم يرفع النفس ويزكيها فإنه يسفلها ويدسيها.
وحسبي ما قلته في هذا الموضوع فلا أزيدك عليه شيئًا.
جاءتنا أخبار من البيرو فقد كتب إلينا قوبيدون وجورجيا بأنهما يذكرانك
و (لولا) ذكرًا كثيرًا.
ومما ينبغي أن تعلمه أيضًا أن (لولا) تفكر في اختيار مهنة لها؛ فقد قالت لي
من أيام مضت (إني أريد أن أتعلم حرفة من أجل أن ... ) وما عتمت أن فرت إلى
حجرتها قبل أن تتم كلامها وقد احمر وجهها خجلاً.
وأراني أدركت مرادها، وهو أن المرأة التي لا مال لها ولا حرفة ليست
حرة؛ فإذا تزوجت فإنما تتزوج في الغالب مقام زوجها ومكانته و (لولا) لعزة
نفسها، وإباءها تتذمر من هذا الاحتياج، ولا ترضى الاستكانة له فهي تريد أن
تقول يومًا ما لمن يروقها من الناس: إن في استطاعتي أن أعيش بعملي، وإني إذا
أخلصت في تحصيل الاغتباط والسعادة لك فذلك لأني أحبك.
أستودعك الله يا بني العزيز، وأوسع صدري على الدوام لتلقي أسرارك
ومشاركتك في آلامك، وأبعث لك في هذا قبلة الحب الذي لا يتغير ألا وهو الحب
الذي لك في قلب أمك. اهـ.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) معرب من باب تربية الشاب من كتاب أميل القرن التاسع عشر.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 632

الكاتب: محمد رشيد رضا دعوى الرقيقة
بعد موت السيد أنها أم ولد له

(س 36) عوض بن جميعان سعيدان (بسنغافورة) [*] ما هو الحكم في
جارية رجل تسكن معه في بيت وتتولى خدمته، ثم مات عنها وزعمت أنه يطؤها
فهل قولها كافٍ في إثبات نسب الابن وما يترتب عليه؟ أم لا بد من عدم معارضة
ورثة سيدها إن كان له ورثة، أو لا يكفي إلا استلحاق الحائز للتركة للابن؟ أم لا بد
من إرقاق الجارية وولدها إلا بإقرار السيد لا غير وإقامة الحد عليها؟ أفيدونا بما
تعتقدون أنه الحق والمسألة واقعة والخبط والخلط كثير لا زلتم هداة للحق دعاة
للصدق.
(ج) سكنى الجارية في بيت سيدها لا يجعلها فراشًا إلا إذا أقر أنه جعلها
كذلك إقرارًا صريحًا؛ فإن جاءت بولد في حياته وادعاه كان ولده بلا خلاف وكانت
هي أم ولد لها حكمها المعروف، وإن لم يدعه فكذلك عند مالك والشافعي وأحمد؛
لأنه يكفي عندهم اعترافه بوطئها وهو الذي أعتقد ولا حاجة لذكر دعواه الاستبراء
أو نفيه الولد لأنه ليس مما نحن فيه، وما نحن فيه دعواها أنه اتخذها فراشًا، ولا بد
في إثبات ذلك من بينة. وحاصل الخلاف في المسألة أن الحنفية يقولون: لا يثبت
كون ولد أمته ابنًا له إلا باستلحاقه، كأن يعترف به إن ولد وهو حي، أو يقول:
إن جاءت بولد هو ابني أو مني ثم يموت فتلد بعد موته. وعند الأئمة الآخرين يكفي
في ذلك أن يعترف بوطئها فأما مجرد دعواها بعده فلا يثبت بها شيء. وإن كان هناك ورثة واعترفوا بأن الولد لمورثهم من جاريته فلا نزاع ولا إشكال وإلا
فالجارية على رقها ما لم تأت ببينة على إقرار سيدها بافتراشها، وأما إقامة الحد
عليها فالشبهة تدرؤه فيما نعتقد. (*) ذكرنا في الجزء الماضي السؤال عن لعن معاوية أو الترضي عنه مسندًا لهذا السائل وإنما جاءنا بإمضاء (م، م) وهو أحد القراء ولم يأذن بالتصريح باسمه.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 666

الكاتب: عبد العزيز محمد أميل القرن التاسع عشر

المكتوب الخامس في المدرسة الجامعة
كتب في 10 يوليه سنة -186 من (أميل) إلى أبيه:
كلفتني بأن أجعلك على علم بدروسي فموافاة لرغبتك أقول: الجامعة التي
أختلف إليها بناء في غاية الجدة، وتفتح قاعاتها للتدريس في فصل الصيف من
الساعة السابعة صباحًا إلى الساعة الأولى بعد الظهر، ومن الساعة الثالثة بعده إلى
الساعة السادسة، وتنقسم دروس الأساتذة فيها إلى عامة وخاصة فالأولى تلقى
بالضرورة مجانًا ويدفع الطلبة في مقابل تلقي الثانية (فريدريكين) ذهبًا (50 فرنكًا)
كل ستة أشهر وتنقسم جامعة (بُن) مثل كل الجامعات في ألمانيا إلى أربع مدارس
اختيارية إحداها للقوانين، والثانية للحكمة، والثالثة للطب، والرابعة للإلهيات
ويتعلق بكل من هذه المدارس الأربع فروع مختلفة يدرسها فيها رجال مخصصون
بها.
الجامعة تخلي بيننا وبين حرية التصرف في وقتنا، إما بإضاعته أو بالانتفاع
به؛ لأني لا أرى لأحد منها أدنى تفتيش، ولا أقل هيمنة علينا في سيرتنا على أني
أعتقد ما قلته لي كثيرًا من أن النظام التأديبي الناجع هو ما يفرضه الإنسان على
نفسه ويلتزم اتباعه.
لا مراء في أن أساتذة جامعتنا متضلعون من العلوم غير أني كثيرًا ما يشق علي
أن أتتبع سلسلة أفكارهم في الدروس لسببين: أولهما أن هذه الأفكار ليست في ذاتها
واضحة، وثانيهما: أني لقلة تعودي على تصوير فكري بالألمانية حتى الآن أجد من
الصعوبة في فهم تلك الأفكار أكثر مما يجده غيري من المتعودين، ويدهشني من
أمر هؤلاء العلماء أنهم على سمو مكانتهم في العلم وبُعد صيتهم مغبونون في أجر
عملهم؛ إذ استدللت على هذا بما يبدو عليهم من رقة الحال وبقناعتهم باليسير من
العيش ورثاثة ملبسهم الذي يكاد يكون وسخًا وفقرهم هذا يؤلمني ويزيدهم في نفسي
إجلالاً على إجلالهم الذي تدعوني إليه معارفهم، فأولئك رجال يحبون العلم لا لكسب
المال ولا للتمتع بالحطام وإنما يحبونه لما يحصله للعقل من لذاته وضروب اغتباطه.
ثم إن بعض المدرسين يرتجلون الدروس مطنبين فيها، وبعضهم وهم
الأكثرون يأتون بها مكتوبة فيلقونها على الطلبة، وهؤلاء يصغون لما يلقى عليهم
ويكتبون ما يعلقونه منه، وقد وضعت لنفسي نمطًا في اختزال الكتابة؛ وهو وإن
كنت لا أشك في قصوره لأوليَّته يمكنني من إثبات الحدود الأساسية لما أسمعه من
الجمل.
ينقسم الطلبة باعتبار مذاهبهم إلى كاثوليكيين وبروتستانتيين متشددين يعد
بعضهم نفسه للأعمال الخطابية، وحكماء يجتهدون في تأويل المذاهب تأويلاً مطابقًا
للعقل، وماديين وهم قليل يصرحون بأن زمن الديانات قد انقضى، وأنه لا ينبغي
إضاعة الوقت في العكوف على ما لا حقيقة له من هواجس القرون الوسطى
وأحلامها.
رأيتك دائمًا تجتنب الخوض معي في المذاهب والأسرار الدينية واستنتجت من
سكوتك عنها أنك قصدت مني الاستقلال بنفسي في الاعتقاد، ولقد حملتني عظيمًا؛
فإني حتى هذا اليوم في غاية البعد عن معرفة ما يستقر عليه فكري في كثير من
المسائل التي ترجفني محاولة سبر غورها على أنه لا بد من الإقرار لك بأني لست
مطرحًا هذه الطائفة من الأفكار ولا مغفلاً لها، فكم مرة نظرت إلى السماء في سكون
الليل، وحاولت على حداثة سني وجهلي أن أقرأ في نجومها حلاً للغز هذا العالم،
وأني منذ اليوم الذي شهدت فيه إلقاء جثة الملاح في البحر -وإخالك تذكره- لا ينفك
عني التفكير في سر الموت حتى في أحلامي، وقد سألت القبور أن تكشفه لي فلم
تحر جوابًا! فعمدت من عهد دخولي الجامعة إلى مطالعة ترجمة الفيدا [1] الألمانية
والزنداويستا [2] ، والتوراة فأثرت قراءتها في نفسي تأثيرًا بليغًا، وكان يتراءى لي
منها عالم جديد، ولكن من خلال ظلمات لا يسعني إلا الإقرار بأنها لم تنقشع ولست
أدري، أأعكف على دراسة هذه الكتب؟ أم أعدل عن إماطة الظلمات عما لا يتناهى؟
فلا أشتغل إلا بما هو ثابت محقق من نتائج العلم.
أنا الآن أحوج مني فيما مضى إلى إرشادك والاستضاءة بنور علمك، ومن ذا
الذي استرشده وأستهديه سواك؟
جميع الطلبة يتعلمون المجالدة والمناضلة، وأنا مقتدٍ بهم في ذلك فلي كل يوم
ساعة أو ساعتان أقضيهما في ممارستها؛ لأن في هذه الممارسة تمرينًا مفيدًا في
تقوية الأعضاء وتنميتها، ويؤكد لي العارفون من الطلبة أن أمهر المجالدين من يندر
التحرش به. ومع أني لا أرجو مطلقًا أن أبلغ في المجالدة والمناضلة مبلغ الفارس
سان جورج [3] أود لو أثبت في قاعة الممارسة ثبوتًا كافيًا أني على علم باستعمال
السلاح حتى يحسب الطلبة حسابي فلا يستخفون بإغضابي فإن المبارزة كثيرة
الوقوع بينهم وهم يجرحون فيها أحيانًا، ولكن يندر والحمد لله أن يقتلوا ومن يجرح
منهم لا يبالي بخدش وجهه، بل يعتبر ندب الجروح على ما فيها من التشويه لخلقه
من موجبات إجلال النساء له.
ثم إني أختم مكتوبي راجيًا أن تثق مني بدوام محبتي لك وتعلق قلبي بك.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) معرب من باب تربية الشاب من كتاب أميل القرن التاسع عشر.
(1) الفيدا: كتاب الهنود المقدس، وهو اسم عام تحته أربعة كتب خاصة وهو الريجفيدا والسمافيدا والباجورافيدا والاثارفافيدا.
(2) الزنداويستا: مجموع ما لأتباع زرادشت من الكتب المقدسة.
(3) سان جورج: شخص يذكر في الأساطير أنه أمهر المجالدين والمناضلين.

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 673

الكاتب: حسين أفندي عبد الفتاح البداوة من باب الآثار الأدبية
قصيدة من نظم حسين أفندي عبد الفتاح الجمل ويعني بالبداوة تلك المعيشة
العربية الخالية من ترف المدنية، لا سُكنى البادية فقط.
ليت البداوة لي مهد ولي وطن ففي الحضارة لي شغل عن الجذل
أعني بداوة عرب طاب مولدهم ... وطاب محتدهم في الأعصر الأول
فالأريحية فيها والندى خلق ... ملازم لهم في الخصب والمحل
ترى العفاف لديهم مد أروقة ... محفوفة بالتقى في كل محتفل
أما الوفاء فقد حازوا الفخار به ... فلا ضريب لهم في كل مرتحل
لا يغدرون ولو كانت منيتهم ... رهن الوفاء ولا يمسون في وجل [1]
نال السموأل فيه غاية وقفت ... عنها الملوك وقوف العاجز الخمل
ضحى ابنه خوف غدر لو تحمله ... لكان للعذر فيه واضح السبل [2]
وعامر كان في حفظ الجوار له ... بيت من المجد مرفوع اللواء علي
يحمي المجار به من كل غائلة ... مِ الإنس والجن بل من سطوة الأجل [3]
وفي التقى كان عبد الله ذا ورع ... لا يعرف الشر في شيء من العمل [4]
ولابن عباس في حفظ العلوم مدى ... ما فيه من مطمع يومًا إلى رجل [5]
ماذا يقال وقد سارت مناقبهم ... كالشمس فينا بنور غير منتقل
وكيف للشعراني يأتي على صفة ... الصديق أو عمر الفاروق ثم عليّ محامد طبعت فيهم وغيرهم ... تكلفوها وليس الكحل كالكَحَل
كأنما نبتت هذي الفضائل في ... أرجائها فنمت في السهل والجبل فهم كأنهم يغذون من كرم ... أو أنه فطرة فيهم من الأزل (1) كان حنظلة الطائي وعد النعمان بن المنذر بالرجوع بعد عام لاستقبال الموت فطلب النعمان من يضمنه فضمنه شريك بن عدي فعجب النعمان من رجوع حنظلة وليس داعٍ غير الوفاء وعفا عنه.
(2) كان امرؤ القيس الكندي قد استودع السموأل سلاحًا ودروعًا وسافر إلى بلاد الروم فمات وهي عند السموأل فطلبها منه ملك كندة فلم يسلمها فجرد الملك عليه جيشًا وحاصره في حصنه المشهور بقوله:
لنا جبل يحتله من نجيره ... منيع يرد الطرف وهو كليل
فوقع ابن السموأل أسيرًا عند الملك فهدده بقتله إن أبى تسليم الوديعة فأبى وقال له: ما كنت لأخفر ذمامي وأبطل وقائي فافعل ما شئت. فذبح ولده والسموأل ينظر، وانصرف الملك خائبًا ولم يأخذ الوديعة غير أصحابها الوارثين.
(3) كان الأعشى امتدح الأسود العنسي فأجازه بشيء كثير من الحلل والعنبر فخاف على ما معه فأتى عامر بن الطفيل فقال: أجرني قال: قد أجرتك قال: من الإنس والجن؟ قال: من الإنس والجن
قال: ومن الموت قال: نعم. قال: وكيف تجيرني من الموت؟ قال: إذا مت وأنت جاري بعثت إلى أهلك الدية، فقال: الآن علمت أنك تجيرني.
(4) هو عبد الله بن الزبير ترك عطاءه (ماهيته) في المسجد ثم أرسل خادمه بعد حين ليحضره فقال الخادم وأنَّى لنا ذلك،وقد دخل المسجد بعدنا كثير؟ فقال عجبًا؛ وهل بقي أحد يأخذ ما ليس له.
(5) فضل ابن عباس مشهور إنما أذكر هنا أنه أنشد مرة قصيدة من شاعر (هو عمر بن أبي ربيعة) وجرى في المجلس ما اقتضى أن ينشدها ابن عباس فأنشدها وقد بلغت سبعين بيتًا فعجب الحاضرون فقال مِمَّ تعجبون وهل يسمع أحد شيئًا ولا يحفظه؟

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 675

الكاتب: محمد رشيد رضا بقية الكلام على
تقرير مشيخة العلماء في الإسكندرية
(المراقبة العامة على الطلاب)
ذكر في هذا الفصل أنه عهد إلى تسعة نفر من العلماء في مراقبة الطلاب في
مسجد أبي العباس المرسي يتناوبونها فيفصلون في المنازعة أو الإساءة العادية التي
يكفي التأديب عليها والزجر والنصيحة والموعظة الحسنة ويرفعون الأمر فيما
يستحق فاعله العقوبة إلى المشيخة ويأمرون بالصلاة مع الجماعة، ويكونون مرجعًا
للطلاب في تصحيح المتون التي يحفظونها وحل المشكلات التي تعرض لهم. وقد
كان من عقوبة بعض فاسدي الأخلاق من الطلاب طردهم من معاهد العلم، وعهد
إلى فريق من العلماء في زيارة الطلاب في مساكنهم يراقبون شؤونهم في معيشتهم
ويسألون الجيران عن أحوالهم، ووعد بأن سيُعنى بهذه المراقبة في القابل بأكثر مما
عني بها في هذا العام. وهذا مما يمتاز به التعليم في الإسكندرية على التعليم في
الأزهر، فنثني على الشيخ محمد شاكر الثناء الحسن، ونرجو له زيادة التوفيق.
***
(الامتحان ونتائجه)
ذكر في هذا الفصل أن مشيخة الإسكندرية رأت أن تمتحن جميع طلاب العلم
الخاضعين لنظامها في كل عام. وأن تستعين في عملها هذا ببعض المتخرجين في
مدرسة دار العلوم. وكذلك فعلت وتم الامتحان قولاً وكتابة فكان أن تقدم للامتحان
من طلاب السنة الأولى 303 من مجموعهم وهو 312 نجح منهم 191 نقلوا إلى
دروس السنة الثانية. وتقدم من طلاب الثانية 50 من 54، فنجح 48 نقلوا إلى
دروس الثالثة. وتقدم من الثالثة 38 من 42 نجح منهم 35 وتقدم من طلاب
الرابعة 21 من 24 نجح منهم 18 قال:
(وقد ألحقنا بناجحي هذه السنة من نجح من طلاب السنة الخامسة ورغب في
الاستمرار على طلب العلم الشريف والانقطاع له، وهم ثمانية أشخاص مختلفو
المذاهب لا يمكن أن تنشئ المشيخة لأجلهم سنة مخصوصة) .
ثم قال: كان الامتحان الشفهي وسطًا في الشدة واللين والتحريري غاية في
النظام والترتيب، وهذه أول مرة يجلس فيها طلاب العلوم الدينية مجلس الامتحان
المهيب أمام الأساتذة بين يدي المحبرة والقرطاس يستعملون قواهم العقلية للإجابة
عما سئلوا عنه، ولكل امرئ منهم يومئذ شأن يغنيه عن النظر إلى ما يفعله غيره.
اهـ وهو من دواعي السرور والثناء على مشيخة الإسكندرية.
***
(مكافأة الناجحين)
ذكر في هذا الفصل أن الأمير وضع مائة جنيه مصري (تحت تصرف
المشيخة من مخصصاتها في الميزانية لمكافأة جميع الناجحين في هذا الامتحان)
وهذه الجنيهات من مال الأوقاف. ثم ذكر أن الذين استحقوا الجائزة 300 طالب
ونقول: إن الناس هنا لم ينسوا أنه قد كان قد خصص للمكافأة في الأزهر 400
جنيه من مال الأوقاف، فما زال الشيوخ الجامدون يتوسلون إلى الأمير حتى ألغاها،
وهذا ما تفضل به مشيخة الإسكندرية مشيخة الأزهر.
***
النظام الدراسي
ذكر في أول هذا الفصل أن نظام التدريس في هذه السنة (التي وضع التقرير
لها) كان تجربة واختبارًا وأن المهم الآن هو النظام للسنين المقبلة. ثم وضع لكل
سنة جدولاً ذكر فيه الكتب التي تقرأ فيها وأوقاتها. والبحث في ذلك وفي الكتب التي
اختارها يطول. ومن قرأ كلامه فيها علم أنه في حيرة من فقد الكتب التي تصلح
لتعليم المبتدئين، وله العذر في ذلك فإن الكتب الأزهرية لا يوجد فيها ما يصلح
للمبتدئ والاستغناء عنها بمثل كتب نظارة المعارف في الفنون العربية وبعض
المصنفات الجديدة في غيرها كسر لقيود التقليد، وهو مما يتعذر أو يتعسر لا سيما
على المبتدئ في العمل، ولكن الإصلاح يتوقف على تدريس بعض الكتب الجديدة
كما توقف الامتحان والنظام على مساعدة بعض من عرف الطرق الحديثة
في التعليم.
إذا كان ثمَّ ما يمنع من تدريس كتب المعارف في النحو والصرف والبلاغة، فما
أظن أن شيئًا يمنع من تدريس كتاب (نور اليقين في سيرة سيد المرسلين) الذي
ألفه الشيخ محمد الخضري الأزهري الداري؛ إذ لا يوجد في الأيدي مختصر للسيرة
النبوية يصلح للتدريس سواه، وله كتاب آخر في تاريخ الخلفاء الراشدين لم أره وأظن
أنه يصلح للتدريس أيضًا. فهذا جواب ما طلبه في الكلام على دروس السنة الأولى
من الإرشاد إلى مختصر وجيز في السيرة النبوية وتاريخ الراشدين. وإذا أراد
التوسع في تاريخ الإسلام في غير هذه السنة فلا أراه يستغني عن كتاب أشهر
مشاهير الإسلام.
ثم إن الاكتفاء بمختصر البخاري يقرأ في عدة سنين تقصير في الحديث، فهذا
المختصر يقرأ في سنة واحدة، ثم لا بد من قراءة غيره ومن العناية بعلم المصطلح
ونقد الرجال. ونكتفي بالتنبيه إلى هذين الأمرين في هذا المقام، ونحن نعلم عذر
المشيخة في كل تقصير، ونسأل الله تعالى أن يسهل لها كل عسير.
وفي التقرير فصول أخرى في المدرسين وفي المساجد المعدة للتدريس فيها
وفي مساكن طلاب العلم، وفي كل فصل منها دلائل واضحة على همة شيخ العلماء
وعنايته بإتقان عمله.
***
(عبارة التقرير)
نكتفي بما تقدم من القول الوجيز في موضوع التقرير، ونختم التقريظ والانتقاد
ببعض الشواهد على ما لاح لنا من التساهل في عبارته؛ لأن في تساهل العلماء
بإيراد المفردات والأساليب العامية ووضع الكلم في غير مواضعه جناية على اللغة؛
لأن الناس يقلدونهم فيما يكتبون. وإنني أورد هنا ما يقبل التأويل بتكلف، وما لا
يقبله ولو مع التعسف. وأرى أن صاحب التقرير لو شاء أن ينقحه حتى يسلم من
الخطأ إلا ما لا يسلم منه المولدون لفعل، وعسى أن يفعل في تقرير آخر وهو أهل
لذلك.
(1) قال في الصفحة الثانية: ولا شية في الخطأ إذا صحبه حسن النية،
والشية: هي اللون في الشيء يخالف لونه الأصلي، ومنه قوله تعالى في وصف
البقرة {لاَّ شِيَةَ فِيهَا} (البقرة: 71) أي لا لون آخر في جلدها. وقد استعمل
الشية هنا بمعنى العار والعيب، بدليل قوله بعد ذلك: بل العيب كل العيب أن يخطئ
المرء ثم يصر على خطأه وقد نبه إلى موضعه من عمله عنادًا واستكبارًا.
(2) وقال فيها: وترغيبًا في تربية الشبيبة المصرية.. إلخ. الشبيبة
مصدر وقد جعلها هنا وفي مواضع أخرى جمع شاب. وقد سرى إليه هذا من
الجرائد.
(3) قال (في ص 3) : وبالتالي تكون كل الوظائف الدينية: كذا ولفظ
التالي لا معنى له هنا والمقام مقام الإضراب.
(4) وجمع النظام في أول الصفحة الرابعة بالنظامات، وكرر هذا الجمع في
مواضع أخرى، وهو جمع مؤنث للمصدر غير صحيح إذا أريد به النوع.
(5، 6) وقال فيها: وأيدينا مبسوطة بالدعاء لسموه على هذه النعم المتتابعة
التي أحسن بها على الأمة الإسلامية: علل الدعاء بعلى وعدى به الإحسان، وهو
غير معروف، وهذه الصفحة لا تزيد على أربعة أسطر.
(7) قال في (ص5) أقبل الطلاب إقبالاً كليًّا: وهذا الوصف من استعمال
الدواوين والجرائد ولا يظهر له وجه عربي وجيه.
(8) وقال فيها: ولكن هذا الظن لم يثبت زمنًا طويلاً حتى تبدد: يريد لم
يلبث أن زال، ولا تفيد هذا المعنى كلمة تبدد؛ إذ معناها تفرق فكان بددًا أي حصصًا
وقالوا: تبدد الحلي على صدر الجارية أي أخذه كله.
(9) وقال فيها: أسلفنا إن عدد الطلاب ... إلخ. أي بينا ذلك فيما سلف
ومضى ولم ترد في اللغة بهذا المعنى. وقد يقال إنه: كقوله تعالى: {بِمَا أَسْلَفْتُمْ
فِي الأَيَّامِ الخَالِيَةِ} (الحاقة: 24) والصواب أن الأسلاف في الآية، وإن فسروه بما
قدمتم من الأعمال الصالحة هو بمعنى السلم ودين السلف، فقد سمى الله
تعالى الإنفاق في سبيله (قرضًا حسنًا) في عدة آيات وسماه عند ما ذكر الجزاء
عليه إسلافًا، وهذا هو معنى تفسيرهم له بتقديم الأعمال، أي جعلها قدامهم وأمامهم
ولا يسمى الكلام الماضي إسلافًا، ولا كل شيء فعل في الماضي إسلافًا. هذا ما أجزم
به، فمن لم يقبله فأنا أترك له هذا الانتقاد جدلاً إلا أن يأتي بشاهد عربي، فإنني
أتبعه فيه اتباعًا.
(10) وقال فيها: ومن مطالعة الجدول المرفق بهذا يتضح كذا. أقول: إن
لفظ المرفق بكذا يستعمل في عرف الدواوين بمعنى المرسل مع الشيء، يقولون:
ورقة الحساب مرفقة بورقة الخطاب (مثلاً) وهذا خطأ، فإن أرفق في اللغة لم يرد
بهذا المعنى، ولكنه ورد بمعنى رفق به ونفعه. على أن استعمال التقرير ليس
بمعنى ما تقدم بيانه من استعمال الدواوين، وإنما يعني بقوله (الجدول المرفق بهذا)
الجدول المسطور في هذا الفصل من التقرير كما قال بعد ذلك (جداول الإحصاء
المرفقة بهذا الفصل) وما كان أغناه عن لفظ المرفق. ولعله يجعل بعد لهذه الجداول
عددًا يشير إليه بالأرقام أو بأسماء العدد فيقول: ويعلم من الجدول الأول كذا ومن
الجدول الثاني كذا.
(11) وقال فيها: ولكنه على العموم يبشر بكذا. وكتاب الجرائد تستعمل
هذه العبارة بمعنى قولهم (في الجملة) والعموم مصدر عمَّ ومعناه الشمول ويستعمل
في اصطلاح الأصوليين بمعنى استغراق اللفظ لأفراد غير محصورين وعند أهل
المنطق بنحو هذا ويقابل بالخصوص ولا محل لشرح ذلك هنا وعبارة التقرير ليست
من هذا في شيء.
(12) قال (في ص6) وقد يستلفت أنظار الباحث ... إلخ. وصيغة
الاستلفات لم ترد في اللغة، وقد سبق لنا ولكثير من الكتاب المدققين استعمالها تبعًا
للجرائد، وكان أول من نبهنا إليها المرحوم الشيخ محمد محمود الشنقيطي، فذكرنا
ذلك في المنار يومئذ. وقد ورد لفته وألفته.
(13) واستعمل فيها وفي غيرها لفظ (الأحناف) جمعًا لحنفي وهو غير
صحيح.
(14، 15) وقال فيها: وقد يلاحظ المطلع على إحصائية العام المقبل، يعني
بالإحصائية الجدول الذي أحصى فيه عدد التلاميذ، ولا يظهر لي وجه وجيه لتسميته
إحصائية. ولاحظ لا يتعدى بعلى، وهو يكثر من قول لاحظ عليه فهو خطأ. والعرب
تستعمل لفظ (عام قابل) للعام الذي بعد عام المتكلم، وورد في الحديث فلا أدري لماذا
يستبدل به صاحب التقرير لفظ المقبل، ولم أعده عليه؟ ومعنى أقبل في اللغة جاء
من قبل، أي من جهة الأمام فلفظ مقبل ليس نصًّا في العام الذي بعد عامك كلفظ
(قابل) وليس في الصفحة السابعة واللتين بعدها إلا الجداول.
(16) كتب فوق الجدول الذي في (ص 9) ما نصه: (إحصائية طلاب
العلم الشريف بثغر الإسكندرية والجهات التابعين لها) فوصف الجهات بوصف
المذكر العاقل، ولعل هذا سبق قلم أو تحريف من المطبعة.
(17) وفي هذا الجدول كلمة (أصوان) والصواب أسوان بالسين المهملة
ولكن هذا من الخطأ الرسمي الذي عليه الحكومة، وبلغنا أن نظارة المعارف
صححته لها.
(18) وفي (ص10) وصف النتائج بالحقة وهي تأنيث للحق وهو لا
يؤنث وقد أكثرت الجرائد استعمال الحقة، فترى فيها الوطنية الحقة، الشريعة الحقة،
الديانة الحقة، وهو خطأ.
(19) وقال فيها استعملوها بإفراط: يعني الطريقة والطريقة لا تستعمل
استعمالا وكان يحسن أن يقول أفرطوا فيها.
(20) وقال فيها: تكليف الطلاب بحفظ ... إلخ. ولم يرد كلف متعديًا
بالباء، بل ورد كلفه الأمر، ولكن الفقهاء قد عدوا كلف بالباء فلِمُزاول كلامهم العذر
بتعديته بها، ولا نكاد نسلم منه على علمنا به.
(21) وقال فيها: (حتى يبلغوا الحد الذي يقتدرون فيه على الاشتغال بإقامة
الأدلة والبراهين على الذين كانوا يعلمون) وحسب القارئ لهذه الجملة قراءتها فلا
حاجة إلى بيان ضعفها.
عبارة هذا التقرير الذي يبلغ زهاء 90 صفحة وهذه الأغلاط مستخرجة من
أربع صفحات منه قد عدت عشرًا؛ لأن منها الأولى وليس فيها إلا عنوان التقرير
والثانية نصف صفحة. والرابعة أربعة أسطر، والسابعة والثامنة والتاسعة ليس فيها
غير الجداول. وفي هذه الصفحات غير ما ذكرنا ولكنه يحتمل التأويل فتركناه.
هذا وإننا نعتقد أن الشيخ شاكرًا هو من أكتب العلماء، ونكتفي بهذا النموذج من
انتقاد الرسميين، ولكنه يكثر قراءة الجرائد فأثرت في نفسه أساليب أكثرها حظوة
عنده، وهو لكثرة شغله لم يدقق في تحرير عبارة تقريره فجاءت كعبارة بعض
الجرائد، وإننا لم نقدم على انتقاد التقرير إلا لعلمنا بسعة صدره وعرفانه لقيمة
الانتقاد، وقد أشار إلى ذلك في المقدمة، فله الشكر على هذا الإرشاد وعلى خدمته
للعلم والتعليم {وَاللَّهُ يَهْدِي مَن يَشَاءُ إِلَى صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ} (البقرة: 213) .

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 914

الكاتب: محمد الخضري انتقاد شواهد الطبعة الأولى من تفسير
ابن جرير الطبري
(تابع ص 30 من الجزء الأول)
(110) متبذّلاً تبدو محاسنه ... يضع الهِناءَ مواضع النقب
ورد في الرابع ص 151 وهو لدريد بن الصمة وكتب هكذا:
متبذلاً تبدو محاسنه ... يضع الهنا مواضع النقب
(111) أذاع به الناس حتى كأنه ... بعلياء نار أوقدت بثقوب
في الخامس ص 106 وكتب الشطر الثاني هكذا (يعلنا 7 نار أوقدت بثقوب) .
(112) قريب قراه ما ينال عدوه ... له نبطًا عند الهوان قطوب
في الخامس ص 117 وكتب الشطر الثاني هكذا:
... ... ... ... (له نبط أبى الهوان قطوب) .
(113) وكنت لزاز خصمك لم أعرّد ... وقد سلكوك في أمر عصيب
ورد في الثاني عشر ص47 وفي الرابع عشر ص7 وكتب في كليهما بدل أعرد
أعود بواو وبدل أمر يوم. وورد في الثامن عشر ص12 وكتب صحيحًا إلا في
استبدال يوم بأمر.
(114) تريك سنة وجه غير مقرفة ... ملساء ليس بها خال ولا ندب
في الثالث عشر ص 116 وقد كتب بدل خال حال بحاء مهملة وصوابه بخاء
معجمة.
(115) وقفت على ربع لمية ناقتي ... فما زلت أبكي نحوه وأخاطبه
وأسقيه حتى كاد مما أبثه ... تكلمني أحجاره وملاعبه
في الرابع عشر ص 14 وكتب الشطر الأول من البيت الثاني هكذا:
وأسقيته حتى كاد مما أتيته
(116)
صداع وتوصيم العظام وفترة وغم مع الإشراق في الجوف لاتب
في الثالث والعشرين ص 25 وكتب الشطر الثاني هكذا:
وعي مع الأشواق في الجوف لاتب
وقبل البيت:
... فإن يك هذا من نبيذ شربته ... فإني من شرب النبيذ لتائب
(117) قوم إذا عقدوا عقدًا لجارهم ... شدو العِنَاج وشدوا فوقه الكَرَبا
في السادس ص 28 وكتب بدل العناج القناح والعناج للدلاء ما تعنج به من
حبل يجعل تحتها مشدودًا إلى العراقي يكون عونًا للوذم والكرب حبل يشد على
العراقي ثم يثنى ثم يثلث.
(118) لدن بهز الكف يعسل متنه ... فيه كما عسل الطريق الثعلب
في الثامن ص 92 وكتب بدل بهز: بهن وبدل فيه فيها.
(119) أمرتك الخيرة فافعل ما أمرت به ... فقد تركتك ذا مال وذا نشب
في التاسع ص 48 وكتب بدل نشب نسب بسين مهملة وصوابه بمعجمة
(120) ما إن رأيت ولا سمعت بمثله ... كاليوم طالي أنيق جرب
في السادس والعشرين ص 113 وكتب هكذا:
ما إن رأيت ولا سمعت به ... كاليوم طال أنيق حرب
(121) وفي كل حي قد خبطت بنعمة ... فحق لشأس من نداك ذنوب
في السابع والعشرين ص 8 وكتب الشطر الأول هكذا:
وفي كل يوم قد حبطت بنعمة
(122) كانوا كسالئة حمقاء إذ حقنت ... سلاءها في أديم غير مربوب
في الأول ص 47 وكتب بدل كسالئة: كسائلة، وبدل مربوب: مزبوب مع أن
فيها الشاهد.
(123) فلست لإنسي ولكن لملأك ... تنزل من جو السماء يصوب
في موضعين في الأول ص 113 وكتب هكذا:
فلست بإنسي ولكن ملائكًا ... تنزل من جو السماء بصوب
وفي الأول ص 152 وكتب الشطر الأول هكذا:
فلست بجني ولكن ملأكا
وكتب في الثاني تحدر بدل تنزل ولعله رواية.
(124) حتى إذا سلكوهم في قتائدة ... شلاًّ كما تطرد الجمالة الشردا
في أربعة مواضع:
(1) في الأول ص 150 وكتب فيه فيافدة بدل قتائدة، ويطرد بدل
تطرد.
(2) في الرابع عشر ص 7 وكتب هكذا.
حتى إذا أسلكوهم في قتائدة شلا ... كما تطرد الجمالة الشردا
(3) في الثامن عشر ص 21 وكتب هكذا:
حتى إذا أسلكوه في قنابذة ... سلا كما تطرد الحمالة الشردا
(4) في الرابع والعشرين ص22 وكتب كالثالث إلا أنه بدل أسلكوهم
سلكوهم.
(125) أسود شرى لاقت أسود خفية ... تساقوا على حرد دماء الأساود
في التاسع والعشرين ص 18 وكتب كرى بدل شرى. وفساقوا بدل ساقوا. وبدل
خفية حنية.
(126)
لا أرى الموت يسبق الموت شيء نغَّص الموت ذا الغنى والفقيرا
في الرابع عشر ص27 وكتب هكذا:
لا أرى الموت إن الموت شيء ... يعض الموت الغني والفقيرا
(127) كأن عذيرهم بجُنوب سِلّى ... نعام قاق في بلد قفار
في الرابع ص56 وكتب الشطر الأول هكذا:
كأن غديرهم بجنوب سلى
والعذير بالعين المهملة والذال المعجمة الصوت وهو يصف قومًا منهزمين
(128)
وشر المنايا ميت وسط أهله ... كذلك الفتى قد أسلم الحي حاضره
في الأول ص 107 وكتب الشطر الثاني هكذا:
كهلك القناة استسلم الحي حاضره
(129)
سألتاني الطلاق أن رأتاني ... قل مالي قد جئتماني بنكر
وَيْ كأن من يكن له نشب يُحبب ... ومن يفتقر يعش عيش مر
في العشرين ص 71 وفيه رأياني بدل رأتاني وكتب في الثاني يحب بدل يُحْبب
وكلها في الشطر الأول والصواب ما كتبنا.
(130) قد شربَتْ الأدُهَيْدِ هينا ... قُلَيِّصات وأبيكرينا
ورد في الثلاثين ص56 وكتب هكذا:
... قد رويت الألدهيد ... هينًا فليصاب وأبكرينا
الدَّهداه ماشية الإبل صغره وجمعه جمع سلامة وقليصات جمع سلامة لمصغر
قلوص وأبيكرينا صغر أبكرا جمع بكر ثم جمعه جمع سلامة.
(131) لعمر أبيها لا تقول ظعينتي ... إلا فرّ عني مالك بن أبي كعب
ورد في الصفحة 66 من الجزء السابع عشر وكتب هكذا:
لعمر أبيها لا تقول ظعينتي ... إلا ترعني مالك بن أبي كعب
(132) ألا لحا الله بني السعلات ... عمرو بن يربوع شرار النات
ليسوا أعِفَّاءَ ولا أكيات
هكذا أنشدها صاحب اللسان في مادة (ن وت) وقال: إنه يريد الناس وأكياس
وورد هذا الرجز في الجزء الثامن ص 146 هكذا:
ألا لحا الله بني السعلاب
عمرو بن يربوع لئام الباب
ليسوا بأعقاب ولا أكثاب
(133) ... ... وصاليات للصِّلى صُليّ
ورد في الرابع ص 170 وكتب بدل وصاليات والصاليات وهو غلط كما كتب
الصلا بالألف للصلى والبيت من أرجوزة عجاجية ويريد بالصاليات: الأثافيّ
وبالصلى الوقود.
(134) ... ... ... يحوذها وهو لها حوذي
من الأرجوزة السابقة وورد في الخامس ص 197 وكتب هكذا:
يحوذهن وله حوذي
ثم ذكر الطبري أن فيه رواية أخرى وقد كتبت بالشكل السابق تمامًا من غير فرق.
(135) وحاصن من حاصنات ملس ... من الأذى ومن قراف الوقس
ورد في الخامس ص5 وكتب فيه بدل مُلس ملمس وبدل قراف فراق وهما من
أرجوزة للعجاج يمدح الوليد بن عبد الملك والقراف: المداناة والوقس: الجرب.
(136) أخاف زيادًا أن يكون عطاؤه ... أداهم سودًا أومحد درجة سمرا
في الرابع ص 83 وكتب بدل أداهم دراهم وهو غلط، والأداهم: القيود.
(137) الله يعلم أنا في تلفتنا ... يوم الفراق إلى أحبابنا صور
في الثالث ص 33 وقد كتب بدل تلفتنا تلقينا وهو تحريف يخل بقوام البيت
وبدل أحبابنا جيراننا، ولعلها رواية وما ذكرناه رواية اللسان في مادة صور.
(138)
صرت نظرة لو صادفت جَوزَ دارع غدا والعواصي من دم الجوف تَنعر
في الثالث ص 34 وكتب بدل جوز جون وبدل الجوف الجون وكلاهما تحريف.
(139)
ولم يستريثوك حتى رميت من ... فوق الرجال خصالاً عُشارًا
في الرابع ص 147 وكتب بدل ولم يستريثوك فلم يسترثبوك: وهو تحريف.
(140) فما ألوم البيض إلا تسخرا ... لما رأين الشَّمَط القَفَندرا
في الأول ص 16 وكتب بدل رأين رأينا وهو تحريف ولحن.
(141) ألكني إليها عمرك الله يا فتى ... بآية ما جاءت إلينا تهاديا
ورد في موضعين:
الأول: في الأول ص 35 وكتب بدل الكنى اتكنى.
الثاني: في الأول ص 152 وكتب صحيحًا.
(142) يا ابن أمي ولو شهدتك إذ تد ... عو تميمًا وأنت غير مجاب
في التاسع ص43 وكتب بدل تدعو تميمًا تدعوهما وهو تحريف يخل بالوزن
والمعنى.
(143) أنت المصفى المهذب المحض في ... النسبة أن نصَّ قومك النسب
ورد في الأول ص 364 من أبيات الكميت الأسدي وقد كتب هكذا:
المصطفى المحض المهذب في ... النسبة أن نص قومك النسب
والشطر الأول مختل وصحته ما ذكرنا.
(144) قالت قتيلة ما له ... قد جللت شيبًا شواته
في التاسع والعشرين ص 42 وكتب هكذا:
قالت نبيثه ما له قد ... حالت شيبًا شواته
(145) إني ومن أين آبك الطرب ... من حيث لا صبوة ولا ريب
في الثاني ص 224 وكتب بدل آبك يأتيك والبيت مطلع كلمة الكميت التي منها
البيت المذكور في الشاهد 3
(146) ترى أرماحهم متقلديها ... إذا صدئ الحديد على الكماة
ورد في موضعين الأول في الأول ص 58 وكتب بدل أرماحهم أرياقهم
والثاني في التاسع عشر ص 35 وكتب بدل الكماة الكتاب وبدل صدئ صدأ
(147) إذا القُنبُضات السود طوفن بالضحى رقدن عليهن الحجال المسجف
ورد في التاسع عشر ص 35 وكتب بدل القنبضات القسمات وبدل رقدن وفدن
وأعقب بعدد 7، والقُنبُضة: المرأة الدميمة أو القصيرة. والبيت للفرزدق من كلمته
التي أولها:
عزفت بأعشاش وما كدت تعزف ... وأنكرت من حدراء ما كنت تعرف
ويصف ببيت الشاهد وما قبله وما يليه نساءه المترفات اللاتي يتغزل بهن.
(148) يقذفن كل معجل نشاج ... لم يكن جلدًا في دم أمشاج
في التاسع والعشرين ص 109 وكتب هكذا:
يطرحن كل معجل نشاج ... لم يك خلدًا في دم أمشاج
والبيت من أرجوزة لرؤبة ويصف النوق أنهن أجهدن حتى قذفن بما في
بطونهن والمعجل الذي لم تكمل مدة حمله والنشاج: الذي ينشج، والنشيج: الشهيق.
(149) كأن بقايا الأثر فوق متونه ... مدب الدبى فوق النقا وهو سارح
ورد في موضعين: الأول في الرابع عشر ص 51 وكتب هكذا:
كأن بقايا الأتن فوق متونه ... مدب الذي فوق النقا وهو سارح
والثاني في التاسع والعشرين ص98 وكتب صحيحًا، إلا أنه وضع البنا موضع النقاء وكتب الدبى بالألف.
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد الخضري
(لها بقية)

الجزء: 8 ¦ الصفحة: 948

الكاتب: محمد رشيد رضا سماع لبعض كبار التابعين من باب الأدبيات

قال شارح الإحياء عند نقل الغَزالي السماع عن جماعة من الصحابة والتابعين:
وحسبك منهم سعيد بن المسيب وبه يضرب المثل فى الورع وهو أفضل التابعين
بعد أويس وأحد الفقهاء السبعة وقد سمع الغناء واستلذ سماعه! ثم ذكر عن ابن عبد
البر بسنده أن سعيدًا مر ببعض أزقة مكة فسمع الأخضر يغني فى دار العاص بن
وائل وهو يقول:
تضوع مسكًا بطن نعمان إذ مشت ... به زينب فى نسوة خفرات
فضرب سعيد برجله الأرض فقال: هذا والله مما يلذ استماعه ثم قال سعيد:
وليست كأخرى أوسعت جيب درعها ... وأبدت بنان الكف فى الجمرات
وعلت بنان المسك وصفًا مرجلاً ... على مثل بدر لاح فى ظلمات
وفاضت تراءى يوم جمع فأفتنت ... برؤيتها من راح من عرفات
وأثبت الحافظ ابن عبد البر أن هذه الأبيات لسعيد لا للنميرى. أقول:
وقابلْ ما عاب سعيد من توسيع جيوب النساء وإبداء بنانهن بحال نسائنا اليوم، ويوم
جمع: يوم عرفة ثم ذكر شارح الإحياء عن الحافظ ابن طاهر بسنده أن عبد العزيز
بن عبد المطلب قاضي المدينة كان يتغنى بهذه الابيات فى مسجد الأحزاب:
فما روضة بالحزن طيبة الثرى ... يمج الندى جثجاثها وعرارها [1]
بأطيب من أردان عزة موهنا ... وقد أوقدت بالمندل الرطب نارها [2]
من الخفرات البيض لم تلقَ شقرة ... بالحسب المكنون صاف نجارها
فإن برزت كانت لعينك قرة ... وإن غبت عنها لم يغمك عارها
فقيل له: أصلحك الله أتغني بهذه الأبيات فى جلالك وشرفك؟ ! أما والله
لأحدثن بها ركبان نجد. قال الراوي: فوالله ما اكترث بي , وعاد يتغنى بهذه الأبيات:
فما ظبية أدماء حفافة الحشا ... تجوب بظلفيها بطون الخمائل [3]
بأحسن منها إذ تقول تدللاً ... وأدمعها تذرين حشوا لمكاحل
تمتع بذا اليوم القصير فإنه ... رهين بأيام الشهور الأطاول
قال: فندمت على قولي له وقلت أصلحك الله أتحدثني في هذا بشيء؟ فقال:
نعم حدثني أبي قال دخلت على سالم بن عبد الله بن عمر رضي الله عنهم
وأشعب يغنيه بهذا الشعر:
مغيرية كالبدر سنة وجهها ... مطهر الأثواب والعرض وافر
لها حسب ذاكٍ وعرض مهذب ... وعن كل مكروه من الأمر زاجر
من الخفرات البيض لم تلقَ ريبة ... ولم يستملها عن تقى الله شاعر
فقال له سالم زدني، فقال:
ألمت بنا والليل داج كأنه ... جناح غراب عنه قد نفض القطرا
فقلت أعطار ثوى فى رحالنا ... وما احتملت ليلى سوى ريحها عطرا
فقلت سالم أما والله لولا أن تداوله الرواة لأجزلت جائزتك فلك من هذا الأمر
مكان. اهـ. (1) الجثجاث: نبت واللفظ ثقيل والعرار: بهار أصفر قيل هو النرجس البري.
(2) موهنا: وقت وهن الليل وهو حين يدبر أو ما بعد نصفه أو بعد ساعة منه.
(3) حفافة الحشا: لينته، والحفاف: اللحم اللين تحت اللهاة.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 151

الكاتب: أبو زبيد الطائي وصف الأسد
لأبي زبيد الطائي

دخل أبو زبيد الطائي على عثمان بن عفان رضي الله عنه في خلافته فقال له
(أي عثمان) : بلغني أنك تجيد وصف الأسد , فقال له: لقد رأيت منه منظرًا،
وشهدت منه مخبرًا لا يزال ذكره يتجدد على قلبي. قال: هاتِ ما مر على رأسك
منه. قال: خرجت يا أمير المؤمنين في صيَّابة من أفناء قبائل العرب [1] ذوي
شارة حسنة ترتمي بنا المهاري بأكسائها القزوانيات [2] , ومعنا البغال عليها العبيد
يقودون عتاق الخيل نريد الحارث بن أبي شمر الغساني ملك الشام , فاخروَّط [3] بنا
المسير في حمارة القيظ [4] حتى إذا عصبت [5] الأفواه، وذبلت الشفاه، وشالت [6]
المياه، وأذكت الجوزاء المعزاء [7] وذاب الصيخد [8] وصرَّ الجِنْدَب [9] وضايقت
العصفور الضب في وجاره [10] قال قائلنا: أيها الركب غوروا بنا في ضوح [11]
هذا الوادي؛ فإذا وادٍ كثير الدغل [12] دائم الغلل [13] شجراؤه مغنة وأطياره مرنة،
فحططنا رحالنا بأصول دوحات كنهبلات [14] فأصبنا من فضلات المزاود [15]
وأتبعناها بالماء البارد، فإنا لنصف حر يومنا ومماطلته ومطاولته إذ صرّ [16]
أقصى الخيل أذنيه، وفحص الأرض بيديه، ثم ما لبث أن جال فحمحم [17] وبال
فهمهم [18] ثم فعل فعله الذي يليه واحد بعد واحد فتضعضعت الخيل، وتكعكعت
[19] الإبل، وتقهقرت البغال. فمِن نافرٍ بشكاله [20] وناهضٍ بعقاله [21] فعلمنا أن
قد أُتينا وأنه السبع لا شك فيه، ففزع كل امرئ منا إلى سيفه واستله من جربانه
[22] ثم وقفنا له زردقًا [23] , فأقبل يتظالع [24] في مشيته كأنه مجنوب أو في هجار
[25] لصدره نحيط [26] ولبلاعيمه [27] غطيط، ولطرفه وميض [28] ولأرساغه
نقيض [29] كأنما يخبط هشيمًا [30] أو يطأ صريمًا [31] وإذا هامة كالمجن، وخدّ
كالمسن، وعينان سجراوان [32] كأنهما سراجان يقدان [33] , وقصرة ربلة [34]
ولهزمة رهلة [35] وكتد مغبط [36] وزور مفرط [37] وساعد مجدول وعضد مفتول
وكف شثنة البراثن [38] إلى مخالب كالمحاجن [39] , ثم ضرب بذنبه فأرهج [40]
وكشر فأفرج عن أنياب كالمعاول [41] ، مصقولة، غير مفلولة، [42] وفم أشدق،
[43] كالغار الأخرق، ثم تمطَّى [44] فأسرع بيديه، وحفز [45] وركيه برجليه، حتى
صار ظله مثليه، ثم أقعى فاقشعرّ [46] ثم مثل فاكفهرّ [47] ثم تجهم فازبأر [48] . فلا
والذي بيته في السماء ما اتقيناه بأول من أخ لنا من بني فزارة، كان ضخم الجزارة
[49] فوهصه [50] ثم أقعصه [51] فقضقض متنه [52] وبقر بطنه، فجعل يالغ [53]
في دمه. فذمرت [54] أصحابى فبعد لأي [55] ما استقدموا , فكر مقشعر الزبرة [56]
كأن به شيهمًا حوليا [57] فاختلج [58] من دوني رجلاً أعجر ذا حوايا [59] فنفضه
نفضة فتزايلت أوصاله [60] وانقطعت أوداجه [61] , ثم نهم [62] فقرقر، ثم زفر
فبربر [63] ثم زأر فجرجر [64] ثم لحظ، فواللهِ لخِلت البرق يتطاير من تحت جفونه،
عن شماله ويمينه، فارتعشت الأيدي واصطكَّت [65] الأرجل وأطَّت [66] الأضلاع،
وارتجت الأسماع، وحمجت [67] العيون وانخزلت المتون [68] ولحقت الظهور
بالبطون ثم ساءت الظنون:
عَبوس شموس مصلخدّ خنابس [69] ... جريء على الأرواح للقرن قاهر
منيع ويحمي كل وادٍ يريده ... شديد أصول الماضغين مكابر
براثنه شثن وعيناه في الدجى ... كجمر الغضا في وجهه الشر ظاهر
يدل بأنياب حداد كأنها ... إذا قلص الأشداق عنها خناجر [70]
فقال عثمان رضي الله عنه: اكفف لا أُمَّ لك؛ فلقد أرعبت قلوب المسلمين
ولقد وصفته حتى كأني أنظر إليه يريد يواثبني! . (1) الصيابة بالتشديد: من الناس جماعتهم ولبابهم , وأفناء الناس: نُزَّاعهم من هنا وهنا.
(2) المهاري: جمع مهرية الإبل المنسوبة إلى مهرة وهي تسبق الخيل.
(3) اخروط المسير: طال وامتد.
(4) حمَّارة القيظ: شدة الحر.
(5) عصبت الأفواه: جف ريقها.
(6) يريد بشالت: قلت أو نفدت وهو من شالت الناقة: إذا قل لبنها , وأصله شول ذنبها للقاح وهو يكون عند قلة اللبن أو جفافه , وقالوا: شوّلت القربة والمزادة قال في التاج: ولا يقال شالت.
(7) المعزاء: الأرض الحزنة ذات الحجارة الصلبة , والجوزاء: برج تكون الشمس فيه صيفًا يريد أن شمس الجوزاء أشعلت الأرض.
(8) الصيخد: عين الشمس وقوله: ذاب مبالغة بأن الحر قد بلغ نهايته.
(9) صرَّ: صوَّت والجِندب (كدرهم) : صغير الجراد يلازم أشجار الزيتون والكَرْم في حر الصيف وهو لا يصر إلا عند ما يُحْمَى وطيس الحر.
(10) وجار الضب: جُحره وإذا اشتد لجأت العصافير إلى الظل ولو في الأوْجِرَة.
(11) قال في الأساس: أخذ في ضوح الوادي وأضواح الأودية: وهي محانيها ومكاسرها، أي حيث الظل وفي نسخة الأساس المطبوعة ضوج بالجيم وهو موافق لما في القاموس ولكن شارحه استدرك عليه الضوح في باب الحاء ناقلاً عن الأساس.
(12) الدغل: الشجر الكثيف الملتف والنبت الكثير المشتبك.
(13) الغلل: الماء الذي يجري بين الأشجار.
(14) الدوحة: الشجرة العظيمة، جمعه: دوح ودوحات وشجر كَنَهْبَل كسَفَرْجلَ: عظيم فهو وصف مؤكد.
(15) المزاود: أوعية طعام المسافرين.
(16) صر أذنيه: نصبهما للسماع.
(17) حمحم: صهل بقلق.
(18) همهم: ردد صوته من شدة الخوف.
(19) تكعكعت: أحجمت وتأخرت إلى الوراء.
(20) الشكال: حبل تشد به قوائم الدابة وهو خاص بالدواب.
(21) العقال: حبل يعقل به البعير في وسط ذراعه وهو خاص بالأباعر.
(22) جربان السيف: غمده.
(23) زردق كجعفر بزاي فراء، وبراء فزاي: الصف القيام من الناس، قال أبو الطيب - يصف فتك سيوف جيش ممدوحه بعدوهم -: لقد وردوا ورد القَطَا شفراتها / ومروا عليها رزدقًا بعد رزدق.
(24) يتظالع: يتغامز من الظلع وهو عرج قليل , والمجنوب: المصاب بذات الجنب.
(25) الهجار: حبل يشد في رسغ البعير إلى حقوه.
(26) النحيط: الزفير.
(27) البلاعيم: مجاري الطعام في الحلق.
(28) الوميض: لمعان البرق الخفيف.
(29) الرسغ: كقفل وبضمتين: الموضع المستدق بين الحافر وموصل الوظيف من اليد والرجل ومفصل ما بين الساعد والكف، والساق والقدم ومثل ذلك من كل دابة والنقيض: صوت المفاصل ومنها الأرساغ وكذا صوت الأصابع والأضلاع والرحال وما في معناها.
(30) الهشيم: النبات اليابس.
(31) للصريم معانٍ كثيرة أوجهها هنا: الأرض المحصود زرعها فهو يشبه صوت أرساغه بصوت خابط الهشيم وواطئ الصريم , والخبط: الوطء الشديد , والمجن: الترس , والمسن: ما يسن عليه يعني أن وجهه لا لحم عليه.
(32) سجراوان: مشوب بياضهما بحمرة.
(33) القصرة كبقرة: أصل العنق إذا غلظت.
(34) الربلة: الكثيرة اللحم.
(35) اللِّهْزِمة (كعكرمة) بالكسر: عظم ناتئ في اللحي تحت الأذن أو مجتمع اللحم بين الماضغ والأذن، ورهلة: مسترخية.
(36) الكتد: الكاهل أو مجتمع الكتفين ومغبط: محبوك أو مرتفع.
(37) الزور: وسط الصدر، ومفرط: ممتلئ وهو مجاز والأصل فيه أن يستعمل للغدير ونحوه فيقال: غدير مفرط أي ملآن ماءً.
(38) كف شثنة: غليظة، والبراثن جمع برثن كقنفد: هي من السباع كالأصابع من الإنسان.
(39) مخالب الأسد: أظافره، والمحاجن جمع مِحجن كمنبر: وهو العصا المنعطفة الرأس قوله ثم ضرب إلخ عطف على قوله فأقبل يتظالع إلخ.
(40) أرهج: أثار الغبار.
(41) المعاول: الفئوس العظيمة.
(42) مفلولة: مثلمة.
(43) أشدق: عظيم الشدقين.
(44) تمطى: تمدد وتبختر.
(45) حفز وركيه برجليه: دفعهما بهما وهو مُثنى ورك ككتف: هي ما فوق الفخذ.
(46) أقعى: جلس على أليتيه، ونصب فخذيه، واقشعر: ارتعد.
(47) اكفهر: كلح وعبس.
(48) الجهم الوجه: الغليظ السمج وتجهمه: قابله بوجه جهم، وازبأر: تنفش وتهيأ للشر.
(49) الجزارة كنخالة: أطراف الجزور وهي اليدان والرجلان والرأس.
(50) وهصه: رماه وضرب به الأرض.
(51) أقعصه: قتله مكانه وأجهز عليه.
(52) قضقض متنه: كسر ظهره وبقر بطنه: شقَّه.
(53) يالغ: يشرب بطرف لسانه.
(54) ذمره على الشيء: حثَّه عليه لائمًا أو معنِّفًا ليجد فيه.
(55) لأي: بطء.
(56) مقشعر الزبرة: منتصب شعر ما بين الكتفين وهي لبدته.
(57) الشيهم كبيرق: القنفذ العظيم، والحولي: الذي مر عليه الحول.
(58) اختلج: انتزع واجتذب.
(59) الأعجر: الممتلئ جدًا أو عظيم البطن , والحوايا: الأمعاء.
(60) تزايلت: تباينت وانفصلت , وأوصاله جمع وصل كنسر: وهي المفاصل أو مجتمع العظام.
(61) الأوداج: العروق التي تقطع بالذبح.
(62) نهم بمعنى نحم: أي تنحنح , وقرقر: هدر وزأر.
(63) زفر: أخرج صوته يمده بصوت , وبربر: صوت.
(64) زأر: صات من صدره , وجرجر: ردد صوته في حنجرته.
(65) اصطكت: اضطربت.
(66) الأطيط: صوت الرحل الجديد وما يشبهه وصوت الظهر والجوف عند الجوع , وأطَّت الإبل: أنَّت من التعب أو الحنين.
(67) التحميج: هو نظر الفَزِع المذعور والمتحير المبهوت، فالأول يكون بدوران الحدقة , والثاني يكون بإدامة النظر مع فتح العينين، وكلاهما يصح هنا.
(68) انخزلت المتون: أي انكسرت الظهور.
(69) المصلخدّ: المنتصب قائمًا، الشموس: الممتنع لا يمكِّن منه أحدًا، الخنابس: الكريه المنظر والقوي الشديد الثابت، وهو من أسماء الأسد.
(70) يدل بالشيء: يجترئ بسببه، يقال: أدلّ بقوته وسلطانه، وأدلت بحسنها وجمالها،
والأشداق: نواحي الفم، وقلصها: فرجها وزواها بنحو التكشير.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 214

الكاتب: محمد رشيد رضا لامية أبي طالب في الشِّعْب
لمّا أظهر النبي صلى الله عليه وسلم دعوة الإسلام عظم ذلك على قريش
فقصدته ومَن آمن به بالإيذاء بل ائتمروا به وأزمعوا على قتله فمنعه قومه بنو هاشم
وبنو المطلب فنابذتهم قريش وأخرجوهم من مكة إلى الشِّعب (وهو بالكسر:
الوادي) شِعب أبي يوسف فأمر النبي مَن كان بمكة من المؤمنين أن يهاجروا إلى
الحبشة وكان يثني على النجاشي بأنه لا يُظلم عنده أحد ودخل هو وقومه الشعب
فقطعت قريش عنهم الأسواق ومنعتهم الرزق وأجمعت على أن لا تناكحهم ولا تقبل
منهم صلحًا ولا تأخذها بهم رأفة حتى يسلموه للقتل وكتبوا بذلك صحيفة وعلقوها في
الكعبة وتمادَوْا على ذلك ثلاث سنين فاشتد البلاء على بني هاشم في الشعب وأخبر
النبي صلى الله عليه وسلم عمه أبا طالب أن الأَرَضَة لحست صحيفة قريش إلا ما
كان اسمًا لله قال: أربُّك أخبرك بهذا؟ قال: نعم. قال: فوالله ما يدخل عليك أحد ثم
خرج إلى قريش فقال: يا معشر قريش إن ابن أخي أخبرني ولم يكذبني قط أن هذه
الصحيفة التي في أيديكم قد سلط الله عليها دابة فلحست ما فيها فإن كان كما يقول
فأفيقوا فوالله لا نُسْلِمه حتى نموت، وإن كان يقول باطلاً رفعناه إليكم. فقالوا:
رضينا ففتحوا الصحيفة فوجدوها كما أخبر فما زادهم إلا بغيًا وقالوا: هذا سحر ابن
أخيك. فقال: يا معشر قريش علامَ نُحبس ونحصر، وقد بان الأمر وتبين أنكم
أهل الظلم والقطيعة، ثم دخل وأصحابه بين أستار الكعبة، وقال: اللهم انصرنا
على مَن ظلمنا وقطَّع أرحامنا واستحلّ ما يَحْرم عليه منا ثم انصرف إلى الشعب،
وقال هذه القصيدة. قال البغدادي في الخزانة: قال ابن كثير هي قصيدة بليغة جدًّا
لا يستطيع أن يقولها إلا مَن نُسبت إليه وهى أفحل من المعلقات السبع وأبلغ في
تأدية المعنى. اهـ.
ونحن نذكر منها ما ذكر في الخزانة وقيل هي أكثر من ذلك، وهو:
خليليَّ ما أُُذني لأول عاذل ... بصغواء في حق ولا عند باطل [1]
خليليَّ إن الرأي ليس بشركة ... ولا نَهْنَه عند الأمور البلابل [2]
ولما رأيت القوم لا وُدّ عندهم ... وقد قطعوا كل العُرَى والوسائل [3]
وقد صارحونا بالعداوة والأذى ... وقد طاوعوا أمر العدو المزايل [4]
وقد حالفوا قومًا علينا أظنة ... يعضون غيظًا حلفنا بالأنامل [5]
صبرَتْ لهم نفسي بسمراء سَمْحَة وأبيض عضب من تراث المقاول [6]
وأحضرت عند البيت رَهْطي وإخوتي ... وأمسكت من أثوابه بالوصائل [7]
قيامًا معًا مستقبلين رِتاجه ... لدى حيث يقضي خَلْفه كل نافل [8]
أعوذ برب الناس من كل طاعن ... علينا بسوء أو ملحّ بباطل [9]
ومن كاشح يسعى لنا بعيبة ... ومن ملحق في الدين ما لم نحاول [10]
وثور ومن أرسى ثبيرًا مكانه ... وراقٍ لبرّ في حراء ونازل [11]
وبالبيت حق البيت من بطن مكة ... وبالله إن الله ليس بغافل [12]
وبالحجر الأسود إذ يمسحونه ... إذا كنفوه بالضحى والأصائل [13]
وموطئ إبراهيم في الصخر رطبة ... على قدميه حافيًا غير ناعل [14]
وأشواط بين المروتين إلى الصفا ... وما فيهما من صورة وتماثل [15]
ومن حجّ بيت الله من كل راكب ... ومن كل ذي نذر ومن كل راجل [16]
فهل بعد هذا من معاذ لعائذ ... وهل من معيذ يتقي الله عادل [17]
يطاع بنا العِدَى وودّوا لو أننا ... تسد بنا أبواب تُرك وكابُل [18]
كذبتم وبيت الله نترك مكة ... ونَظْعَن إلا أمركم في بلابل [19]
كذبتم وبيت الله نُبْزَى محمدًا ... ولمّا نطاعن دونه ونناضل [20]
ونسلمه حتى نُصرّع حوله ... ونذهل عن أبنائنا والحلائل [21]
وينهض قوم في الحديد إليكم ... نهوض الرَّوَايا تحت ذات الصلاصل [22]
وحتى نرى ذا الضِّغْن يركب ردعه من الطعن فعل الأنكب المتحامل [23]
وإنا لعمر الله إنْ جدّ ما أرى ... لتلتبسن أسيافنا بالأماثل [24]
بكفي فتى مثل الشهاب سَمَيْدَع ... أخي ثقة حامي الحقيقة باسل [25]
وما ترك قوم لا أبا لك سيدًا ... يحوط الذِّمار غير ذَرْب موكل [26]
وأبيض يُستسقى الغمام بوجهه ... ثِمال اليتامى عصمة للأرامل [27]
يلوذ به الهلاّك من آل هاشم ... فهم عنده في رحمة وفواضل [28]
جزى الله عنا عبد شمس ونوفلاً ... عقوبة شر عاجلاً غير آجل [29]
بميزان قسط لا يخسّ شَعْرة ... له شاهد من نفسه غير عائل [30]
ونحن الصميم من ذؤابة هاشم ... وآل قُصَيّ في الخطوب الأوائل [31]
وكل صديق وابن أخت نعدّه ... لعَمْري وجدنا غِبَّه غير طائل [32]
سوى أن رهطًا من كلاب بن مرة ... براء إلينا من معقة خاذل [33]
ونِعم ابن أخت القوم غير مكذب ... زهير حسامًا مفردًا من حمائل [34]
أشمّ من الشمّ البهاليل ينتمي ... إلى حسب في حَوْمَة المجد فاضل [35]
لعمري لقد كُلّفت وَجْدًا بأحمد ... وإخوته دأب المحب المواصل [36]
فلا زال في الدنيا جمالاً لأهلها ... وزينا لمن ولاه ذبَّ المشاكل [37]
فمن مثله في الناس أي مؤمل ... إذا قاسه الحكام عند التفاضل [38]
حليم رشيد عادل غير طائش ... يوالي إلهًا ليس عنه بغافل [39]
فأيده رب العباد بنصره ... وأظهر دينًا حقه غير ناصل [40]
فوالله لولا أن أجيء بسُبّة ... تجر على أشياخنا في القبائل [41]
لكنا اتبعناه على كل حالة ... من الدهر جِدًّا غير قول التهازل [42]
لقد علموا أن ابننا لا مكذب ... لدينا ولا يعنى بقول الأباطل [43]
فأصبح فينا أحمد في أَرُومة ... يقصر عنها سورة المتطاول [44]
حدبتُ بنفسي دونه وحميته ... ودافعتُ عنه بالذرى والكلاكل [45] (1) الصغواء كالحمراء، وصف من الصغو وهو الميل، يقال: صغوت إليه وأصغيت، يقول: إن أذنه ليست بذات صغو إلى حديث أول عاذل أي لا تسمع قوله سماع قبول وإذا كان لرصانته ورويته لا يقبل قول اللائم الأول وهو الذي من شأنه أن يسترعي السمع ويستخف النفس للمفاجأة بما يلقي من القول فهو أجدر بأن لا يصغو للتعاذل الثاني ومن بعده.
(2) النهْنه كجعفر، الثوب الرقيق يشفّ عما وراءه فاستعاره للرأي المنير الذي يُظهر ما وراء الأمور من العواقب والبلابل - كالزلازل - الهموم والوساوس جمع: بلبلة أو بِلبال كزلزلة وزلزال ولعله يعني بالرأي رأي قريش الذي يشرحه في الأبيات التالية، يقول إنه ليس بالرأي الجيد الذي أثمره اشتراك العقلاء فيه ولا بالمنير الذي يكشف خبايا الأمور المهمة وعواقبها أو يريد أن الرأي الصواب في نفسه لا يكون عند الشدائد مشتركًا مقسمًا ولا رقيقًا يدرك الخصم مغبته ويجوز أن يريد بالنهنه: الضعيف والمراد أن الرأي عندئذ يجب أن يستقلّ به العاقل ويكتمه أو ينهض به.
(3) العُرَى بالضم جمع عُرْوة وهى كل ما يُتمسَّك به، الوسائل جمع وسيلة وهي كل ما يتقرب به يريد أنهم قطعوا الروابط التي كانت تربطهم في الماضي والوسائل التي يمكن أن تقرب بعضهم من بعض ليرتبطوا بها في المستقبل.
(4) صارحونا بالعداوة: جاهرونا بها حتى صارت صريحة خالصة من شوائب التأويل والمزايل المفارق المباين، والعدو المزايل تصعب مصالحته وموادته ولقاء الأعداء قد يذهب بالعداء.
(5) التحالف: التعاهد والتعاقد بين فريقين على النصرة والحماية وأظنّه جمع سماعي لظنِّين وهو المتهم من الظِّنة وهى بالكسر: التهمة.
(6) صبر نفسه: حبسها، والسمراء السمحة القناة اللدنة تسمح لحاملها بالهز والطعن والأبيض العضب: السيف القاطع والتراث: الإرث، والمقاول جمع مِقول كمنبر وهو الرئيس دون الملك ومثله القيل، وقيل يطلق على الملك وهو حينئذ مستعار لم يكن من آبائهم ملك.
(7) رهط الرجل: قومه، والوصائل: ثياب مخططة يمانية كانت الكعبة تكسى بها.
(8) الرتاج: الباب العظيم ويطلق أيضًا على الباب الصغير فيه والنافل: مؤدي النافلة وهى التطوع بالعبادة ويعني بحيث يقضي إلخ مقام إبراهيم.
(9) المُلحّ بالشيء: المواظب عليه وأصل معنى المادة اللصوق.
(10) الكاشح: العدو الباطن العداوة كأنه يطوي كشحه عليها في قلبه، وقالوا حاول الأمر: أراده وهو تفسير بالأعم، وقال في الأساس: طلبه بحيلة وهو الصواب.
(11) ثور وثبير وحراء جبال بمكة والراقي في حراء لأجل البر والنازل هو من يصعد فيه للتعبد زمنًا ثم ينزل وثور معطوف على رب الناس مُقْسَم به.
(12) البيت: الكعبة وقد يطلق ويراد به بلده كما في قوله تعالى: [هَدْياً بَالِغَ الكَعْبَةِ] (المائدة: 95) فقوله: حق البيت يزيل هذا التجوز ويعين أن مراده الكعبة نفسها وقوى ذلك بقوله: من بطن مكة.
(13) اكتنفوه: أحاطوا به والأصائل: جمع أصيلة لغة في الأصيل وهو ما بعد العصر إلى الغروب وجمع أصيل: آصال وفى قوله: الأسود زحاف يعيب مثله المولدون.
(14) موطئ إبراهيم في الصخر: مكان معروف فيه أثر قدم تناقلت العرب أن إبراهيم وطئ هناك حافيًا فأثرت قدمه فيه، والناعل لابس النعل ورطبة: حال من الصخر ولا يريد أنها كانت رطبة بطبعها بل كرامة له.
(15) أشواط بين المروتين هي مرات السعي بينهما واحدها: شوط وهو الجري إلى الغاية ويطلق لغة على الغاية والمراد بالمروتين الصفا والمروة على التغليب وهما عَلَمان بمكة يُسعى بينهما تنسكًا وقوله: إلى الصفا معناه منتهية هذه الأشواط إلى الصفا إذ به يختم السعي وتماثل: أصله تماثيل جمع تمثال فحذف الياء ليستقيم الوزن.
(16) ليس فيه قول غريب.
(17) الإشارة راجعة إلى ما عاذ به وهو رب الناس وتلك الأماكن المقدسة والأعمال الشريفة والعاملون: الناسكون وهم الحجاج فهو يقول: ليس بعد هذه الأشياء ما يعوذ ويلجأ إليه العائذ فهل يوجد معيذ عادل ومجير منصف يعيذني تعظيمًا لما عذت به؟ ! .
(18) العِدى: بالكسر والضم اسم جمع للعدوّ وفي رواية الأعداء وهو بالمد جمع عدو وقُصر للوزن وفي (التاج) بالمد وحذف حرف العطف من ودوا والتُّرْك وكابُل (بضم الباء) صنفان من العجم كذا في الخزانة وفي القاموس: (وكابل كآمل من ثغور صخارستان) أقول: كابُل عاصمة أفغانستان وهي ليست ثغرًا والمراد بسد أبواب ترك وكابل بهم أن لا يقبلهم العجم إن قصدوا إليهم فضلاً عن العرب أو أن ينفوا إليها فلا يعودوا.
(19) قوله: نترك مكة ونظعن جواب القسم بتقدير (لا) النافية أي لا نتركها ولا نظعن لكن أمركم بلابل ووساوس ورُوي (تلاتل) وهو جمع تلتلة بمعنى الاضطراب.
(20) يقال: أبزى فلان بفلان إذا غلبه وقهره فقوله: نُبْزى محمدًا: بُني الفعل فيه للمفعول ونزعت الباء من لفظ محمد، والأصل نبزى بمحمد وهو جواب للقسم بتقدير النفي كالذي قبله قاله في الخزانة وذكر البيضاوي في تفسير: [تَفْتَأُ تَذْكُرُ يُوسُف] (يوسف: 85) أن القسم إذا لم يكن معه علامة للإثبات كان على النفي واستشهد قبل ذلك على تقدير النفي في الآية بقوله:
فقلت يمين الله أبرح قاعدًا ... ولو قطعوا رأسي إليك وأوصالي
ومعنى بيت أبي طالب: والله لا نغلب ونقهر بمحمد، والحال أننا لما نطاعن أمامه بالرماح ونناضل خصومه بالسهام.
(21) نسلمه معطوف على نبزى أي: ولا نسلمه حتى نصرع حوله أي حتى نُطرح حوله مقتولين، والتصريع: الصَّرْع الشديد يقال: صرعه إذا ألقاه على الأرض، والذهول: النسيان العارض والحلائل: جمع حليلة وهن الأزواج.
(22) الروايا: جمع راوية وهو ما يستقى عليه من بعير وغيره، وذات الصلاصل القرب فيها بقايا الماء واحدتها صُلصُلة: بضم الصادين وهى بقية الماء في الإداوة والقربة يعني وحتى ينهض قوم إليكم مثقلين بالحديد تسمع له قعقعة كصلصلة الماء في المزادات والقرب.
(23) الضِّغْن بالكسر: الحقد والردع بالفتح: اللطخ والأثر من الدم وركب ردعه خرّ لوجهه على دمه، والأنكب: المائل إلى جهة، والمتحامل اسم فاعل من تحامل عليه: إذا ثقل عليه وجار يعني وحتى يخر الحقود على محمد مطعونًا يركب ردعه يفعل فعل الأنكب أي ذي النكب: وهو بالفتح داء يأخذ الإبل في مناكبها وتمشى منحرفة.
(24) جدّ الأمر: اشتد وعظم والتبس الشيء بالشيء: اختلط به في ملابسته إياه والأماثل: الأشراف، يقسم أنه إن اشتد أمر قريش الذي رآه منها ولم ترجع عن غيها فإن أسيافهم ستخالط رقاب أشرافها.
(25) الشهاب: شعلة النار والسَّميدَع بفتح السين والدال المهملتين: السيد الموطَّأ الأكناف: أي الممهد الجوانب التي تأوي إليها العفاة والقصاد، والحقيقة: ما يحق للرجل أن يحميه، والباسل: الشجاع الشديد يعني بصاحب الصفات النبي صلى الله عليه وسلم.
(26) يحوط: يرعى ويحمي، الذِّمار: ما يُتذمر له إذا نِيل، ويقولون: حامي الذمار وحامي الحقيقة لمن يمنع حرمه وقومه وكل ما يجب عليه أن يحميه والذِّرِب بفتح فكسر: الفاحش البذيء اللسان وسكن الراء هنا للضرورة، والمواكل: من يكل أمره إلى غيره عجزًا: أي كيف يترك قوم كرام يعرفون قيم الرجال مثل هذا الفتى الكامل ولا يتفانون في نصره.
(27) وأبيض معطوف على (سيدًا) في البيت قبله وفسروه هنا بالكريم ففي الخزانة قال السمين في عمدة الحفاظ: عبر عن الكرم بالبياض فيقال له: عندي يد بيضاء أي معروف وأورد هذا البيت والغمام: السحاب والثِّمال بالكسر: الغياث والملجأ يغيث قومه ويطعمهم عند الحاجة، والعصمة: ما يُعتصم به ويستمسك، والأرامل: جمع أرملة وهي من مات زوجها وهي فقيرة ويطلق على كل محتاجة لا تجد عائلاً وقال ابن السِّكِّيت: الأرامل المساكين رجالاً ونساءً، وقيل إطلاق الأرامل على الرجل غير قياسي وأصله من أرمل القوم: إذا نفد زادهم وانتفروا وهو مشتق من الرمل كأنه لم يعد له ملجأ سواه، كما يقال: ترب فلان وأترب إذا افتقر، وكما يقال: فقر مُدْقع من الدقْعاء وهي الأرض لا نبات فيها والتراب. حمل قوله يستسقَى الغمام بوجهه على الحقيقة، وقالوا: إنه لما تتابعت على قريش السنون استسقى عبد المطلب بالنبي صلى الله عليه وسلم وكان غلامًا فسُقوا رواه الطبراني وابن سعد ولولا الرواية لكان المتبادر أن الكلام كناية عن كونه صلى الله عليه وسلم مصدر الخير والبركة، وهذا المعنى شائع في الناس وكثيرًا ما سمعت العامة يقولون في ذي الوجه الحسن لا سيما إذا كان مهذبًا: إن رؤيته تكثر الرزق وفى ذي الوجه القبيح: إن رؤيته تقطع الرزق وربما قالوا وجهه فيهما.
(28) الهُلاَّك بالتشديد: جمع هالك وهو المعوز، والصعلوك: السيئ الحال يطلب فضل ذوي المال والفواضل: النعم العظيمة تغدق على الناس واحدتها فاضلة.
(29) عبد شمس شقيق جَدّ النبي صلى الله عليه وسلم، ويقال: إنهما ولدا توأمين وكان ولده أعداء بني هاشم في الجاهلية والإسلام ونوفل هو ابن خويلد بن أسد بن عبد العزى بن قصي قال في الخزانة: وكان من شياطين قريش قتله علي بن أبي طالب يوم بدر.
(30) القسط: العدل، ويخسّ: ينقص، والعائل: المائل أي جزى الله آل عبد شمس ونوفلاً الذين يعادوننا ويؤذوننا بميزان العدل الذي لا ينقص حبة شعير، ووصف هذا الميزان بأنه يشهد لنفسه بالقسط أو أن القسط نفسه يشهد له وأن هذا الشاهد لا يميل ولا يجور وما طلب أبو طالب جزاء القسط لأعدائه إلا وهو يعلم أنهم ظالمون.
(31) الصميم: الخالص من كل شيء، والذؤابة: الأشراف مستعارة من ذؤابة الشعر وهي الخصلة من شعر الرأس.
(32) الغِبّ بالكسر: العاقبة أي خاب أملنا في هؤلاء فليس لنا فيهم غناء.
(33) المعقة: العقوق،؛ وبراء بالكسر: جمع بريء ككريم وكرام وبالفتح مصدر يستوي فيه القليل والكثير، تقول: إنني براء من كذا وهم براء منه وبالضم مخفف من برآء ككرماء ووزنه فِعاء.
(34) زهير هو ابن أبي أمية المغيرة بن عبد الله بن عمر بن مخزوم وأمه عاتكة بنت عبد المطلب أخت أبي طالب والحسام: السيف الساطع، والحمائل: ما يحمل به السيف جمع حمالة وهي العِلاقة، وقيل: لا جمع له من لفظه والمفرد المجرد وقوله غير مكذوب حال ابن أخت القوم أي لا يكذب في صدقه وولائه وحسامًا منصوب على المدح.
(35) الأشم: ذو الشمم والسيد الكريم ذو الأَنَفَة وكانوا يتمدحون بشمم الأنف وهو ارتفاع في قصبته مع استواء أعلاه، والبهاليل: جمع بُهلول بالضم: وهو السيد الجامع للخير والضحَّاك، وقال ابن عباد: هو الحَيِيّ الكريم، وحومة الشيء: معظمه وجُلّه.
(36) كلفت بالتشديد والبناء للمفعول مبالغة كلفت بالشيء (كفرحت) : إذا أحببته وأولعت به وقوله: وجدًا معناه كلف وَجْد، وفسروا الوجد بالحزن وهو أعم؛ لأنه يشمل كل ما تجده في قلبك من التأثر الباطن ويفسر في كل مقام بما يناسبه ويعني بإخوة أحمد أولاده الذين ضمه إليهم بكفالته إياه وهم جعفر وعقيل وعلي عليهم الرضوان والسلام وقالوا: إن العم أب فأولاده إخوة وقوله: دأب المحب المواصل يعني به أنه دأب في ذلك أي جدّ فيه واستمر عليه كما يفعل المحب المواصل لرسوخه في الحب وتمكّنه في الوفاء.
(37) ذبّ المشاكل: دفعها والمشكل: ما يلتبس وجه الصواب فيه أو طريق تلافيه.
(38) قوله: أي مؤمل معناه: هو مؤمل عظيم فأي هذه هي الدالة على الكمال، والتفاضل: التغالب في الفضل وبه يظهر الأفضل.
(39) الطيش: النّزَق والخفة وهو ضد الحِلْم، وموالاة الإله اتخاذه وليًّا ناصرًا.
(40) قوله: حقه غير ناصل: معناه غير خارج من مقره ولا زائل ولا متغير يقال: نصلت اللحية من الخضاب: إذا زال وعادت بيضاء ويقال: سهم ناصل إذا خرج منه نصله أي حديدته.
(41) السُّبة: بالضم العار الذي يُسب به صاحبه، وتجر من الجريرة وهى: الجريمة والجناية.
(42) التهازل بمعنى الهزل فإن تفاعل قد يأتى بمعنى فعل كتوانيت بمعنى ونيت لكنه أبلغ من المجرد، كذا قال صاحب الخزانة، وأقول: إن التفاعل هنا على أصله فإنه يريد أنه لا يخاطب قريشًا بالهزل ليقابلوه بمثله أي ليس ممازحًا لهم ومتهازلاً معهم في قوله: وإنما يقول ذلك على سبيل الجد وهذا البيت هو جواب القسم في الذي قبله.
(43) قوله يُعنى بالبناء للمفعول يقال: عُني به إذا اشتغل به مهتمًّا معتنيًا واستعمل قليلاً بالبناء للفاعل فقالوا عَنِيَ كرضي، والأباطل: جمع الباطل وأصلها الأباطيل.
(44) نوّن أحمد لضرورة الشعر، والأرومة: بفتح فضم الأصل المتطاول في الأصل: هو الذي يتحدد ويطيل قامته لينظر إلى شيء بعيد أو مرتفع، واستُعمل بمعنى الترفع والتكبر وبمعنى الاعتداء؛ لأن المترفع والمعتدي على غيره يحاول أن يزيد في طَوْله (بالفتح) كما يحاول الذي يمد قامته وينصبها أن يزيد في في طُوله (بالضم) وسَوْرَة الشيء بالفتح: الزيادة فيه بحبسه فقالوا: سورة الخمر بمعنى حِّدتها وسورة المجد بمعنى ارتفاعه وأثره وعلامته وسورة السلطان بمعنى سطوته، والسورة بالضم: المنزلة والرفعة والشرف والفضل، وأصله ما طال وحسن من البناء وكل هذه المعاني للضبطين تظهر هنا، فالنبي صلى الله عليه وسلم هو الذي تقصر عن رفعة أرومته وشرف أصله ما للمترفعين والمعتدين من رفعة وشرف وسطوة وحِدّة.
(45) حدبت بنفسي دونه: أي حنيت نفسي أمامه كالأحدب لأمنع عنه الأذى يقال حدب عليه وتحدب بمعنى عطف وتعطف وأصله ما ذكرنا والذرى: أعلى الشيء جمع ذروة، والكلاكل: الصدور، أي دافعت بأشرف الأشياء وأعظمها ولقد صدق أبو طالب في قوله وكان مؤمنًا بالله تعالى وبنبيه ولكنه لم يذعن له بالفعل ولم يلتزم شريعته بالعمل ولكن فضله في حماية الإسلام ومَن جاء به لا تدانيها خدمة أحد في ذلك الوقت وقت العجز والضعف فجزاه الله خير الجزاء.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 462

الكاتب: عبد الحميد الزهراوي تتمة نقد كتاب التعليم والإرشاد

كلامه في العلوم
إن المؤلف تكلم في العلوم اللسانية والدينية ووصف من كتبها وعلمائها وحالها
الماضي والحاضر ما بعضه صواب وبعضه خطأ كبير.
وإذا ذهبنا نستقصي كل عباراته في هذه المواضع ونبين ما فيها تبعد علينا
المسافة وحسب القارئ أننا ذكرنا له نموذجًا من عباراته المملوءة غلطًا، فنوجز من
بعد في محاسبة المؤلف على كل ما في عباراته ونكتفي بحسابه على خطئه بالجملة.

الخطأ الخامس عشر
قد عرفت أن المؤلف ناقض نفسه في علم التوحيد فعدَّه مرة من العلوم
الضارة ومرة جعله ثاني المقصودين من كل العلوم، وقد أتاه هذا من أنه لم يفرق
بين علم التوحيد وعلم الكلام، وهو يعرف أن الاصطلاح والواقع فرَّقا بينهما. فعلم
التوحيد هو الذي يرشد إلى تلقين العقائد من غير فلسفة المتكلمين ولم يُجِد هذه
الطريقة إلا الذين نصر هو مذهبهم أعني أهل السنة أتباع السلف لا الأشاعرة الذين
احتكروا هذا اللقب، وقد أصاب هو فيما صنع من التنويه بمذهب السلف وأخطأ في
شدة انحائه على علم الكلام والمتكلمين، وهذا ما نحسبه عليه هنا ونناقشه فيه.
لا أنقل هنا عبارة من عباراته في هذا المعنى لما أسلفت من الاعتذار فليعلم
القارئ إجمالاً أن الكاتب بالغ في الحملة على علم الكلام والمتكلمين وأفاضت عليه
الخطابة ما أفاضت فصوَّر مسائل هذا العلم بصورة معاول لهدم الدين وصور أهله
قومًا نشيطين بالضرب بهذه المعاول. والخطابة إذا فاضت على قريحة تكبر وتصغر
وتوجد وتعدم، وبالجملة قد تطمس على صاحبها وسامعيه معالم الحقائق، ولا بأس
بأن يرجع القارئ إلى ما كتبه هذا الكاتب ليرى ما وصفنا وخذ رأينا في هذا العلم
وأهله.
إن الدين كما يعرف العارفون - ولا أقول كل أحد - هو مجموع نصوص
منقولة عن الرسول صلى الله عليه وسلم، بعضها قال الرسول: إنها من قول الله
وبعضها لم يقل فيها هذا القول، أما التي هي من قول الله فالمشهور أنها نُقلت كلها
نقلاً متواترًا على اختلاف في قراءتها وأن هذه المصاحف المعروفة تجمع بين دفتيها
كل ما قال الله لرسوله وأما الأقوال الأخرى فهي المعروفة بأنها أقوال الرسول نفسه،
وهي التي تجمعها كتب الحديث. فأما المصاحف فلا جدال بين المسلمين -
والحمد لله - في أن ما فيها هي أقوال الله وأما كتب الحديث ففيها جدال ويصدق
بعض العلماء منها ما يكذب البعض، ونفرض أن كل ما سماه المسمي صحيحًا
صار صحيحًا وأن الرسول صلى الله عليه وسلم قال ما أسنده إليه المسندون، فإنا
لا نريد فتح باب المناقشة بالنقل من حيث هو، بل نريد أن نقول: إن هذه
النصوص المنقولة كلها لا يمكن أن يسلم سامعوها من الاختلاف في فهمها؛ لأن في
الكلام حقيقةً ومجازًا وكنايةً وللكلام أساليب وفنون، والذي تكلم لم يعين ما أراد بكل
كلمة ولم ينصب رجلاً أو رجالاً لتعيين مراده فالاختلاف وقع لأنه لابد من وقوعه
والمنصف إذا زعم أنه ظفر بالحقيقة لا يسوغ لنفسه أن يسلب حق النظر من
مناظره.
الناس في زمن النبي صلى الله عليه وسلم فهموا من النصوص ما فهموا
وأكثرهم لم يسمعوا أكثرها، ولم يكن في وقتهم فراغ إلا لإقامة ما أمروا أن يقيموه،
بل كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا رأى فيهم تشوفًا إلى البحث ينهاهم. والذين
جاءوا من بعد وجَدوا في أنفسهم حاجة لتفهم بعض الأشياء فوقع البحث فيها قبل أن
تترجم الفلسفة اليونانية، والذين لا يعرفون هذا يظنون أنه لم يبتدع علم الكلام إلا
بعد أن ترجمت الفلسفة، كلا، بل هي أمور لابد منها لذلك ظهرت من القوم أنفسهم
بمقدار ما سمح الوقت بعد النبي صلى الله عليه وسلم، ومن ظن أن البحث في
مسائل الاعتقاد لم يكن في عصر النبي نفسه فهو لا يعرف التاريخ بل لا يعرف
القرآن.
وإذا جاز لنا أن نقول: إنهم أخطأوا في كل ما ذهبوا إليه من المذاهب لا
يجوز لنا أن نقول إنهم أخطأوا بما صنعوه من البحث والنظر والتفاهم؛ لأن الحاظر
على رجل وظيفة عقله وطبيعة فكره كالحاظر عليه وظيفة سمعه وبصره وطبيعة
حسه، وإذا كان مثل هذا الحظر يعاقب عليه القانون فمثل ذلك الحظر يعاتب عليه
العلم.
ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن صفات الله التي نقلت إليهم من أقوال الله
وأقوال رسوله تشبه صفات الإنسان كلها ورأوا في جملة ما نقل إليهم من الأقوال
قول الله في نفسه: {لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ} (الشورى: 11) ووجدوا هذا القول
يشهد له العقل فقالوا: إذا كانت صفات الله وأعضاؤه غير صفات الإنسان وأعضائه،
فلابد لهذه الكلمات التي وضعت لها من معانٍ غير المعاني التي نفهمها من صفاتنا
وأعضائنا. ضرورة أنها لا تخلو من معنى فالتمسوا لها معاني مما تساعد عليه اللغة،
ربما كانوا مخطئين في تفاسيرهم؛ لأنه لا يعرف الله حق المعرفة إلا هو ولكن
لا أرى في هذا الصنيع هدمًا للدين وهم لا يزالون يعترفون بأن الله صانع العلم
ومدبره ومرسل الرسل وشارع الأحكام.
ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن الكائنات كلها بإرادته وأعمال العباد من جملة
الكائنات فحاروا في هذه المسألة جملة وتفصيلاً وخاضوا في بحرها فلم يجدوا ساحلاً،
سار هذا مشرقًا وسار ذاك مغربًا وكلهم يلتمسون المخلص من هذه المحارة، وهي
أن الله هل يريد كفر الكافر وفجور الفاجر أم لا يريده؟ ! فإذا أراده وجب أن يكون
فلا يستطيع الكافر أن لا يكفر فكيف يحاسبه وإذا لم يرده فكيف يقع في ملكه ما لا
يريد؟
ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن النبي صلى الله عليه وسلم تكلم بصوت
وحرف، ثم قال: هذا كلام الله، فحاروا، هل كلام الله هذا الصوت الذي سمع من
فيّ الرسول أم شيء غيره يليق بتنزه الخالق عن الصوت؟ ! . فتناظروا وتنافروا
وكان ما كان.
ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن الله لا تدركه الأبصار ثم رأوا أن الوجوه إليه
ناظرة يوم القيامة فالتمسوا لنظر الوجوه إليه معنى يليق بتنزهه عن أن تدركه
الأبصار.
ماذا صنع المتكلمون؟ رأوا أن ذرات المادة التي تتركب منها الجسوم تتداخل
في جسوم أخرى، وأن لا علاقة لها بعالم الغيب كما للروح، ورأوا أن المعاد كائن
والجزاء واقع فاختلفوا هل تُجازَى الأرواح وحدها أو تركب الأرواح في أجسام
تصنع لها؟ ! وقال قائلون: بل تعاد كل تلك الذرات التي كانت الجسوم تتركب
منها على تداخلها في جسوم متعددة.
نحن قلنا: إن المتكلمين رأوا ما رأوا مما وصفنا، والحقيقة أن كثيرًا من
أفراد الأمة كانوا يسألون عن مثل هذا ولم يكن المتكلمون إلا أهل العلم الذين يُرجع
إليهم.
الخطأ السادس عشر
يقول صاحبنا (ص50) : (إنه لم يكن مخالفو الرسل ومكذبوهم يطعنون في
نفس الشرائع التي جاء بها الرسل) ، ونحن لا نحاسبه هنا على خطئه في الإيهام
بأنه يعرف كل الشرائع وكل المجادلات التي جرت بين الرسل مما قال الرسل
لأممهم، وما أجابهم الأمم به فإننا إذا حاسبناه على مثل هذا احتجنا أن نكتب كتابًا
أكبر من كتابه؛ لأن هذا الإيهام مع الحكم على الكل من غير استقراء ولو ناقصًا
يراهما القارئ أنَّى ساح في فدافد هذا الكتاب القاصية.
كلا، فإن المحاسبة على هذا في كل موضع تضيع علينا وقتًا هو أثمن من أن
يصرف في مثل هذا. ولكنا نحاسبه هنا على الخطأ في هذا المعنى وهو (أن
مخالفي الرسل ومكذِّبيهم لم يكونوا يطعنون في الشرائع التي جاء بها الرسل) فنقول
ولا نريد به إلا أن يحاسب المؤلف نفسه بعد هذه المرة حينما يكتب - إن القرآن
المجيد مملوء بما كانت الأمم تعترض به على أشخاص الرسل وعلى ما جاءوا به،
فاعتراضهم على أشخاص الرسل رد للأصل فيتبعه الفرع، واعتراضهم على ما
جاءوا به صريح في رد الشرائع نفسها. وابتعادًا عن التطويل، نورد من هذا شيئًا
قليلاً ثم نوصي المؤلف أن يقرأ المصحف الشريف.
إن اعتراضات الأمم على الحشر وكل الرسل جاءوا بالدعوة إلى الإيمان به
أكثر من أن يستوفيها كتاب كبير، فمن ذلك ما حكاه القرآن المجيد من قول بعضهم:
{هَلْ نَدُلُّكُمْ عَلَى رَجُلٍ يُنَبِّئُكُمْ إِذَا مُزِّقْتُمْ كُلَّ مُمَزَّقٍ إِنَّكُمْ لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ} (سبأ:
7) ومن ذلك قول بعضهم: {أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ} (المؤمنون: 82) .. إلخ، والكلام في القرآن عن إنكارهم البعث وتكذيبهم الرسل
فيه كثير جدًّا. واعتراضات الأمم على عبادة الخالق وحده وترك عبادة الأوثان -
ولم يجيء الرسل كلهم إلا لها - أشهر من أن تذكر، فمنهم قوم نوح: {وَلاَ تَذَرُنَّ
وَدًًا وَلاَ سُوَاعًا وَلاَ يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْرًا} (نوح: 23) ومنهم قوم إبراهيم:
{قَالُوا نَعْبُدُ أَصْنَامًا فَنَظَلُّ لَهَا عَاكِفِينَ} (الشعراء: 71) إلخ، ومنهم قوم شعيب:
{قَالُوا يَا شُعَيْبُ أَصَلاتُكَ تَأْمُرُكَ أَن نَّتْرُكَ مَا يَعْبُدُ آبَاؤُنَا أَوْ أَن نَّفْعَلَ فِي أَمْوَالِنَا مَا
نَشَاءُ} (هود: 87) ، ومقالات قريش في نبينا عليه الصلاة والسلام لا نذكرها؛
لأنَّا لا نظن المؤلف نسيها.
واعتراضات الأمم على ما كلفهم به رسلهم من الأخذ بأعمال البر كإعطاء
الأموال للفقراء وترك أعمال الشر كغصب الأموال وأكلها بالباطل معروفة أيضًا
كقول قوم شعيب: {أَوْ أَن نَّفْعَلَ فِي أَمْوَالِنَا مَا نَشَاء} (هود: 87) وقول العرب:
{إِنَّمَا البَيْعُ مِثْلُ الرِّبَا} (البقرة: 275) .
فماذا بقي من أقسام الشرائع مما لم تعترض الأمم به على رسلها وأي رسول لم
يقولوا فيه مجنون أو ساحر أو شاعر أو كذاب، أليست هذه الصفات التي كانوا
يعتقدون في الرسل من جملة ازدرائهم بما جاءوا به وتكذيبه من أصله؟
كلامه في أصول الفقه
الخطأ السابع عشر والثامن عشر
تكلم المؤلف على أصول الفقه فأسهب وأصاب في مواضع وأخطأ في مواضع
وإنما نعد له خطأين في النتيجة وهما:
(1) أن علم أصول الفقه إنما يحتاج إليه المجتهد فقط.
و (2) أنه غير لازم لهؤلاء المقلدين.
إن قصد أن المجتهد يحتاج إلى أصول الفقه على النحو الذي يعرفه الطلبة
وهو ما كان بصدده، فليس بصحيح. وإن قصد أن هؤلاء المقلدين لا يلزم لهم أن
يقرأوا علوم العربية وعلوم الحديث وهي التي يتألف منها علم أصول الفقه فقد شهد
نفسه أنه غير صحيح بدليل أنه حصر الفائدة كلها في تعلم العربية والفقه ولم ينهَ
عن علم الحديث.
فماذا يرى من بعد هذا في قراءة كتاب أو كتب تجمع شيئًا من علوم العربية
وعلوم الحديث، فتمرن هؤلاء المقلدين على ما تعلموه وتساعدهم على ما كلفوا أن
يحفظوه من فروع الفقه.
أنا لا أقول: إن التقيد بهذه الطرائق فيه الخير كل الخير، ولكني أقول: إن
تعلم هؤلاء المقلدين لأصول الفقه ولو على هذه الطرائق يخفف شيئًا من جهلهم الذي
يلازمهم بملازمتهم للفروع وحدها.
الخطأ التاسع عشر
وبما ذكرناه في الأصول يعرف المطلع عليه أن المؤلف أخطأ في تعظيم شأن
علم فروع الفقه حتى قال (ص133) : إننا في حاجة تامة لقراءة كتب الفقه.
الخطأ العشرون والحادي والعشرون
والثاني والعشرون
يحض المؤلف على قراءة كتب فروع الفقه ثم لا يرى التقيد بمذهب من
المذاهب الأربعة صالحًا بل يراه ضارًّا وهو يكره - كما نكره - هذه الكتب التي
للمتوسطين والمتأخرين ويحب - كما نحب - تلك الكتب التي للمتقدمين، وفي
مجموع كلامه في هذا الباب نجد الصواب كثيرًا ولكنا رأيناه يخطئ في ثلاثة أشياء:
(1) في تنويهه بكتب الفروع وهو يعرف أن الذين سموا بالأئمة كانوا
يكثرون من الرجوع عما يفتون به، وأن الدين يكره تعظيم الأحبار إلى هذه
الدرجة، وهو أن تكون أقوالهم شرعًا لكل زمان وكل مكان مع أن الرب الأعلى كان
ينسخ بعض شرائعه ببعض.
و (2) في ترجيحه التعب بمراجعة كتب الأئمة كلهم والبحث في المفاضلة
بين نصوصها على التعب في ورود الشريعة من مواردها.
و (3) في ترجيحه التقييد والأغلال التي كانت للعلم على فكه وإطلاقه وهو
يعرف أن من محاسن ديننا الشريف رفع الآصار والأغلال.
إن المؤلف في هذا الباب كاد يدرك الحقيقة ولكن تراءى له ما يخيف فنفر كما
ينفر الظبي في الفلاة رأى شبحًا مخيفًا! .. تراءى للمؤلف أن الاجتهاد يوسع دائرة
الخلاف بين المسلمين ونحن في حاجة إلى الاتفاق، فسأبين له ولغيره هنا أن هذا
الحذر ليس في موضعه.
إن الدين فنون كثيرة تجمعها أربعة أقسام:
(1) العقيدة و (2) العبادة و (3) الأحكام القضائية و (4) الآداب.
أما العقيدة، فمهما أراد المسلمون اليوم أن يختلفوا لا يأتون بشيء واحد زائد
على ما وقع فيه الاختلاف وقد أسلفنا أن هذا من طبيعة الفكر مع طبيعة النص وأنه
لا يجوز الحظر فيه إنما وظيفتنا فيه أن نتواصى بتحري الحق بالإخلاص وأن
نناظر بالتي هي أحسن.
وأما العبادة فلا تحتمل الاجتهاد ونظر العقل وإنما مبلغ الناس فيها أن يبحثوا
فيما صح عن النبي تقريره بقول أو عمل، وكذلك لا يخشى مهما اختلفوا أن لا
يزيدوا على خلاف الأئمة إذا اتقوا الابتداع بزيادة أو نقص، والمشهورون من أهل
النظر والاجتهاد اليوم لا يجوزون لأنفسهم الزيادة أو النقص في العبادة عن نظر
واجتهاد لأنهم لا يجوزونهما هنا بل يقفون مع النقل فقط وللعلماء منهم معرفة حسنة
بما نقل.
وأما الأحكام القضائية وهي التي ينظر في مثلها القضاة والحكام فهي محل
الاجتهاد والخلاف فيها لا يؤثر إذا اختارت الحكومات جماعات من صالحي العلماء
يجمعون لهم الأحكام من الكتاب والسنة والقياس والنظر ويصير حكم ما يكتبونه
كحكم كتب الفقه التي يمارسها الناس اليوم.
وأما الآداب فالمعروف بيّن والمنكر بين وبينهما أمور مشتبهات لا يعلمهن
كثير من الناس يرجع فيها إلى المتبحرين في علوم النفس والاجتماع.
أرأيتك من بعد هذا التفصيل تجد في نفسك حرجًا من ترجيح ورود الشريعة
من مواردها على ورودها في فتاوى الأئمة التي كانوا يرجعون عنها؟
الخطأ الثالث والعشرون
وقد بالغ صاحبنا في حصر الفائدة في علم الفقه حتى زعم أن كل علوم
العربية وسائل له لا ثمرة لها قط إلا أن تساعد على تعلمه، وقد سبقه في مثل هذا
الخطأ كثيرون لا يحصون فوقع فيما وقعوا فيه حين قلدهم، والصحيح أن لعلوم
العربية ثمرات أخرى يعرفها أقل الناس معرفة وترى مواطنينا المسيحيين أكثر
نشاطًا منا في تعلم هذه العلوم، ولم يقصدوا قط أن يحفظوا بها فقه أبي حنيفة وابن
إدريس ومالك وابن حنبل.
الخطأ الرابع والعشرون والخامس والعشرون والسادس والعشرون
(كلامه في العلوم التي أراد الشيخ محمد عبده إدخالها إلى الأزهر) :
ومن أكبر خطأ صاحب هذا الكتاب إنكاره على الشيخ محمد عبده ما قصد
إليه من إدخال بعض العلوم الضرورية إلى الأزهر كقليل من الجغرافيا والحساب
وحسن الخط والتاريخ، وله في هذا الباب جملة من الخطيئات نلخصها في ثلاثة
أشياء:
(1) في أن هذه العلوم تعيق عن تحصيل علوم العربية والدين.
و (2) في أن خلو الأزهر من هذه العلوم خير له ولطلبته.
و (3) في أن إدخال هذه العلوم كانت من أكبر أغلاط المرحوم الشيخ.
كنت لا أظن أن يقوم شاب من شبان هذا العصر يعيد أقوال بعض الشيوخ
التي قيلت في وقت إدخال العلوم فعجبت أشد العجب لما وقفت لصاحبنا الذي نحن
بصدده على هذا الرأي! .
لو أعطيت لقلمي ما يعطيه الخطباء والشعراء لألسنتهم وأقلامهم لأبكيت
السامعين في رثائى لهذه الأمة التي لا يزال فيها شبان هم كالشيوخ يكابرون في
مسائل هي والشمس في الظهور سواء.
العلوم العربية وحدها - يا أيها الأخ - لا تهيئ للإنسان أفكارًا يستطيع أن
يعيش بها في هذا المجتمع أرقى من الخروف! .
وهي - مع علوم الدين - لا تحتاج من الزمان اثنتي عشرة سنة وقليل من
الجغرافيا والحساب والتاريخ وحسن الخط وكلها ضروريات لا تعيق عن تحصيلها
بل تعين، ولا تشين صاحبها بل هي تزين وعدمها يشين.
كنت أظنك تعرف أن مئات من الشبان درسوا في مدارس الأميركان
والجزويت يعرفون العربية أحسن مما يعرفها الشيوخ في هذه المدرسة التي يشرفها
الناس كلما عبروا عنها ويعرفون مع العربية لغة أو لغتين أو أكثر من لغات أوربا
ويعرفون مع هذه اللغات كل الفنون التي تعد مبادئ وهم مع هذا كله لا يقرأون في
المدارس إلا بضع سنين فترى أن تعدد هذه العلوم مع حسن الترتيب في الدروس لم
يمنعهم من تحصيلها كلها ومنهم من يتعلم معها علوم الدين المسيحي فلا تعيقه.
لو ناقشت على ما وراء العبارة لقلت لك: إن ما تخفيه من إرادة دفع العيب عن
الذين يجهلون هذه العلوم ظاهر لم يحجب عن أحد فلا تجشِّم نفسك التعب إنه لا
يعاب أحد من الشيوخ بجهله مثل هذا من العلوم وإنما يعاب بإصراره على جهله
وبمكابرته في أوضح الواضحات.
أما تحامل المؤلف على الشيخ محمد عبده فكان ينبغي أن لا نعده مع الخطأ؛
لأن الخطأ هو الذي يقع من المرء عن ذهول أو عدم معرفة وليس ما كتبه في الشيخ
محمد عبده من هذا القبيل، بل هو شيء متعمد، نجده يعد من أغلاطه الكبرى
إدخاله هذه العلوم وقد عرفت ما في هذا القول من مكابرة الواضحات ثم نجده ينزل
نفسه في منزلة أستاذ عظيم في كل الفنون العصرية يميز بين من يعرفها وبين من
لا يعرفها فيحكم على الشيخ محمد عبده بأنه ما كان يعرف هذه العلوم التي قد أدخلها
وإن عرف شيئًا فدون القليل وأقل من الطفيف ثم نجده يقول: إنه كان ذا تفريط
وقليل اهتمام بالعلوم الدينية (لا تنس قوله أيضًا: قضى حياته بإحيائها) ثم نجده
يقول فيه: إنه كان يحابي بإعطاء الشهادات لغاية في نفسه؛ لأن الغاية عنده تبرر
الواسطة.
هذا قول المؤلف وهذه أحكامه في أعظم نابغة وأعظم مصلح من المسلمين في
عصرنا، فعسى أن يتأمل في ذلك لعله يحاسب نفسه.
الخطأ السابع والعشرون والثامن والعشرون والتاسع والعشرون والثلاثون
ومن بعد هذا كله نجد المؤلف قد عظم من شأن الأزهر والحالة هذه تعظيمًا
مملوءًا بالخطأ، وهذا دأب من لم ينظر للواقع قبل الحكم، نجده قال:
(1) إن الأزهر أقدم وأعظم مدرسة إسلامية على وجه الكرة الأرضية.
و (2) إنه لا يدانيه في شيء من أوصافه جامع بني أمية في دمشق ولا
جامع الزيتونة في تونس ولا جامع السلطان محمد الفاتح في الآستانة ولا مدرسة
عليكره في الهند بل هو خير منها كلها! .
و (3) إنه توفر فيه من المزايا ما لم يتوفر في غيره من المدارس، ولذلك
كان قبلة الآمال ومحط الرحال وكانت منزلته في العلوم الشرعية كمنزلة الدولة
العثمانية من حيث السياسة الإسلامية.
و (4) إن لنا فيه من الآمال ما ليس لنا في غيره من المدارس.
وفي كل هذا خطأ.
أما أن الأزهر أقدم مدرسة إسلامية فغير صحيح، وإنما بُني الأزهر مسجدًا
وبعد ذلك بقرون كثيرة صار البعض يلقي فيه دروسًا وكان هذا دأب أهل العلم في
كل المساجد. وأما أنه لا يدانيه في شيء من أوصافه جامع بني أمية وجامع
الزيتونة وجامع السلطان محمد الفاتح ومدرسة عليكره فصحيح إن قصد الأوصاف
الرديئة من القذارة وعدم النظام وتعلم الأطفال فيه ونوم الطلبة في حلقة دروس
الأساتذة إلى آخره، وأما إن قصد أنه مصلى للمسلمين فكل المساجد مصلى لهم،
وإن قصد أنه يتلقى فيه العلم كثيرون فالفرق بين أن تحشر الناس على الصورة
المعهودة في الأزهر وبين أن يتلقوا في مدارس متفرقة يوجب التفضيل لغيره عليه
على أن مسجد الفاتح يفضله بهذا المعنى أيضًا مع تنزهه عن القذارة ونوم الناس فيه،
وأما أنه خيرها كلها فلم أفهمه! ! .
وأما أنه توفر فيه من المزايا ما لم يتوفر في غيره من المدارس فلم أفقهه! !
وأما أن منزلته في العلوم الشرعية كمنزلة الدولة العثمانية من حيث السياسة
الإسلامية فلم أدركه! ! ! .
وأما أنه قبلة الآمال ومحط الرحال وأن لنا فيه من الآمال ما ليس لنا في غيره
من المدارس فلم أعرفه! ! ! .
أبشروا أيها المسلمون في مشارق الأرض ومغاربها، فإن الأزهر سوف
يُخرج لكم جيوشًا من الصعيد يعرفون النحو والصرف والبيان وفقه أبي حنيفة وابن
إدريس ومالك وابن حنبل على الطريقة الجديدة التي وضعها له مؤلف كتاب التعليم
والإرشاد! .
أبشروا فإن هذه الجيوش المتعلمة هذه العلوم وحدها ستزحزح عنكم ما
تكرهون وتأتيكم بكل ما تحبون! ! ! .
وبعد: فبقيت مواضع أخرى تركناها لقلة الفائدة من ذكرها، في جملتها
حملاته على المدارس النظامية وعلى أساتذتها وتلاميذها معًا، ولا نتعرض للخطأ
القليل الذي وقع في الكتاب من حيث اللغة والتعبير، فإننا نترك مثل هذا لغيرنا وقد
انتهى ما أردنا النظر فيه.
فنسأل الله أن يأخذ بيدنا عن معاثر الفهم ومزالق البيان.

الجزء: 9 ¦ الصفحة: 860

الكاتب: محمد توفيق صدقي كلمة إنصاف واعتراف
محمد توفيق صدقي

يرى الناقد البصير أن ما كتبته في هذه المسألة ينحصر في بحثين، بحث في
السنة القولية وبحث في السنة العملية، ثم يرى أن الرادّين عليّ لم يأتوا بشيء في
المبحث الأول يشفي عليلاً أو يروي غليلاً. وأن أستاذنا الكبير ومصلح الإسلام
العظيم السيد محمد رشيد يوافقني في هذا البحث، بل هو مرشدي الأول. وأما
البحث الثاني (السنة العملية) فالشطط الوحيد الذي ارتكبته فيه على ما أرى؛ هو
إنكاري وجوب ما فهم الصحابة من النبي صلى الله عليه وسلم أنه دين واجب ولم
يكن مذكورًا في القرآن، ولكن أجمع عليه المسلمون سلفهم وخلفهم؛ عملاً واعتقادًا
بدون أدنى اختلاف بينهم. وأهم ذلك في الحقيقة مسألة ركعات الصلاة، وأرى أن
ما كتبه صاحب المنار الفاضل في هذه المسألة كافٍ في الرد عليّ، فأنا أعترف
بخطأي هذا على رؤوس الأشهاد وأستغفر الله تعالى مما قلته أو كتبته في ذلك،
وأسأله الصيانة عن الوقوع في مثل هذا الخطأ مرة أخرى. وأصرح بأن اعتقادي
الذي ظهر لي من هذا البحث بعد طول التفكر والتدبر هو أن الإسلام هو القرآن وما
أجمع عليه السلف والخلف من المسلمين عملاً واعتقادًا أنه دين واجب وبعبارة أخرى
أن أصلَي الإسلام اللذين عليهما بني هما الكتاب والسنة النبوية بمعناها عند السلف؛
أي طريقته صلى الله عليه وسلم التي جرى عليها العمل في الدين. ولا يدخل في ذلك
عندي السنن القولية غير المجمع على اتباعها، ولا ما كان ذا علاقة شديدة بالأحوال
الدنيوية كبعض الحدود ومقادير زكاة المال والفطر والأصناف التي تؤخذ منها؛
وغير ذلك مما لم يذكر في الكتاب العزيز. فأبيح بعض التصرف في أمثال هذه
المسائل إذا وجد عندنا مقتض، وبهذا التقرير تزول جميع الإشكالات التي أوردتها
في مقالتيّ السابقتين، نسأل الله تعالى الهداية في القول والعمل، والصيانة من
الشطط والزلل.
... ... ... ... ... ... ... ... ... الدكتور
... ... ... ... ... ... ... ... محمد توفيق صدقي
... ... ... ... ... ... ... الطبيب باسبتاليات سجن طره
(المنار)
نحمد الله أن ظهر صدق قولنا في الرجل وأنه معتقد، ويذعن لما يظهر له أنه
الحق.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 140

الكاتب: رضاء الدين بن فخر الدين تشبيه كتاب الإحياء بالقرآن

حضرة السيد منشئ المنار محمد رشيد رضا أفندي سلمه الله وعافاه.
يزعمون أن الإمام النووي قال في حق الإحياء: كاد الإحياء أن يكون قرآنا،
ونقله الشيخ عبد القادر العيدروس باعلوي في كتابه (الأحياء في فضائل الإحياء)
المطبوع في هامش الإحياء. ولا شك أن الإحياء كتاب عزيز، قلما يكون له مثيل.
ولكن القرآن هو الكتاب الوحيد الذي لا يأتيه الباطل، من بين يديه، ولا من خلفه.
وكيف يقاس كلام المخلوق على كلام الخالق؟ ونحن نستغرب جدًّا صدور القول من
النووي وإن كان غير معصوم من الخطأ، وقد كنت طالعت في زمان مضى شرح
مسلم لهذا الإمام الجليل. ولكن لا (اتخطر) أني رأيت فيه ما يقرب من هذا القول،
وليس عندنا من سائر تأليفاته شيء، ولذلك جئنا نستفسر رأيكم في هذا الأمر،
وهل القول المذكور منقول من النووي بالسند الصحيح؛ أو رأيتموه في آثاره
المتداولة في تلك الأصقاع بأنفسكم، ويا حبذا لو كتبت هذا في المنار، فلعلنا نستفيد
منه ويستفيد غيرنا، ولكم في ذلك جميل الثناء وكثير الإكرام.
... ... ... ... ... عضو الجمعية الشرعية ببلدة أوفا سابقا
... ... ... ... ومحرر جريدة (وقت) ببلدة أورنبورغ حاليًا
... ... ... ... ... ... ... رضاء الدين بن فخر الدين
(المنار)
ليست عبارة النووي - رحمه الله تعالى -بالمكان الذي وضعتموها فيه وإن
صحت نسبتها إليه، فإنها لا تدل على مساواة كتاب الإحياء لكتاب الله، ولا كونه
يقاس به، وإنما هي عبارة يقصد بمثلها المبالغة، واعتبر بحديث أنس عند أبي
نعيم في الحلية (كاد الفقر أن يكون كفرا، وكاد الحسد أن يغلب القدر) فأنت ترى
أن الحديث لا يمكن حمله إلا على المبالغة المعهودة في الأسلوب العربي بمثل هذا
التعبير، وضعف سنده لا ينافي مجيئه على أساليب العرب وقوانين البلاغة،
فمعنى العبارة المعزوة إلى النووي أن كلام الإحياء يؤثر في القلوب ويرغبها في
الهداية، بحيث أن يقال فيه بلسان المبالغة إنه قريب من القرآن في ذلك.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 235

الكاتب: محمد رشيد رضا بدعة غريبة في مصر

يقولون: إن مصر بلاد العجائب وأي العجائب أغرب مما يحدث في مصر
يقوم شيخ عالم كالشيخ حسن علي الدمياطي ينكر بعض البدع والخرافات التي
فشت في المسلمين، فيقيم عليه النكير العلماء وأنصارهم من العوام، ويعاقب بمنع
رزقه الذي يستحقه شرعًا من الأوقاف، ومنعه من تعليم المسلمين وإرشادهم سنة
كاملة.
ويقوم شيخ آخر كالشيخ عبد الرحمن عليش فيبتدع بدعة جديدة في الإسلام
هي من أغرب البدع وأنكرها، فلا يلقى من العلماء إنكارًا ولا من الأمة نفارًا، وما
أظن أن أحدًا سبق هذا الشيخ إلى وقف المساجد على الأموات من غير المسلمين؛
لأجل الصلاة على أرواحهم. وكيف وإن وقفها على أموات المسلمين أنفسهم من
البدع التي لا يعرفها كتاب الإسلام، ولا تقبلها سنة نبيه عليه الصلاة والسلام.
اسم الشيخ عليش الكبير- رحمه الله - مشهور في مصر وفيما جاورها من
البلاد؛ بما كان عليه من التحمس والتشدد في الدين، على كونه من أشهر علماء
الأزهر المعمرين، وقد بلغ من تحمسه أنه لما بلغه أن السيد محمد السنوسي
- رحمه الله تعالى - يقول بالاجتهاد أخذ حربة وقصد إليه ليطعنه بها لما كان بمصر
وأنه لما وشى إليه أحد أولاده بالشيخ محمد عبده - رحمه الله - عندما كان يقرأ
العقائد النسفية (وهو مجاور بالأزهر) ، قائلا: إنه رجَّح مذهب المعتزلة على
مذهب الأشعري ثار عليه وعلى أستاذه الأفغاني، وكان طول حياته حربًا لحكيم
الإسلام وللأستاذ الإمام وللسيد السنوسي، وإن هؤلاء الثلاثة لأعظم مسلمي هذا
العصر أثرًا في الإسلام.
ما أبعد الفرق بين الشيخ عليش في تحمسه الديني وغيرته على الإسلام في
مذاهبه وتقاليده وبين أولاده وأحفاده الذين لم يرثوا منه علمًا ولا خُلُقًا، فهم أول من
مثَّل الإسلام أمام الإفرنج في معرض الهزء والسخرية؛ إذ جمعوا لهم بعض
الزعانف المنتسبين إلى الطريق، وجعلوا يرقصون ويذكرون؛ ليصورهم الإفرنج
في تلك الحالة، ويثبتون صورهم في الكتب مبينين أن رقصهم على تلك الصفة
الشنيعة من عبادات الإسلام.
ثم بلغنا في العام الماضي أن الشيخ عبد الرحمن عليش قد وقف قطعة أرض
بحارة الجوار القريبة من الأزهر بنى فيها مسجدًا باسم همبرتو الأول ملك إيطاليا لتقام
الصلوات فيه عن روح الملك المتوفى ويكون تذكارًا له، وسلمه لحكومة إيطاليا، وهي بدعة غريبة لا يعرف لها نظير في الإسلام.
وفي تلك السنة رفع الشيخ محمد عبد ربه قضية على الشيخ عبد الرحمن
عليش بأن له حقًّا في الأرض التي بني فيها المسجد، فهي أرض مغصوبة. فكان
مما قدمه المحامي عن الشيخ عبد الرحمن عليش إلى المحكمة من الأوراق التي
يسمونها المستندات ما يأتي بنص الحافظة التي حفظها له المحامي وغلطها اللغوي:
عدد
ترجمة مُوَقَّع عليها بإمضاء مترجم أول الوكالة السياسية الإيتالية بمصر محمد
بيك علي علوي مؤرخه في 16 مارس سنة 1906 تفيد أن الشيخ عبد الرحمن عليش
المدعى عليه بناء مسجد، وأعطاه للحكومة الإيتالية ورقة باللغة الأجنبية ترجمة
المشروح أعلاه.
خطاب باسم الشيخ عبد الرحمن عليش مؤرخ في 21 فبراير سنة 1906، يفيد
تشكر قنصل إيتالية بالنيابة عن الوزارة الخارجية الإيتالية لحضرة الشيخ عبد
الرحمن عليش؛ نظير تبرعه بقطعة أرض من أملاكه للحكومة الإيتالية؛ ليقام
عليها مسجد تقام فيه الصلوات الخمس على روح الملك.
(3)
فقط ثلاثة أوراق لا غير تقدموا لمحكمة السيدة زينب بحافظه بإمضاء محمد
زكي عبد المجيد المحامي بمصر 22 -3 سنة 1906
ترجمة نمرة 1 حافظة
الوكالة السياسية الإيتاليه تعترف: أن الشيخ عبد الرحمن عليش الكبير بَنَى
في حارة الجوار بخط الأزهر جامعًا باسم جلالة الملك همبرترالأول وتذكارًا له،
والجامع المذكور أعطاه للحكومة الإيتالية هذه الترجمة طبق الأصل.
16 - 2 سنة 899 - قنصل جنرال دولة ... ... مترجم السياسة بمصر
... ... ... إيتالية والوكيل السياسي ... محمد علي علوي
... ... ... بمصر المستر سلفاخس
... ... ... ... راحي
... ... ... ... ختم القنصلية

(المنار)
ويلي هذا صورة كتاب شكر من عميد دولة إيطاليا بمصر للشيخ عبد الرحمن
عليش. وكتبت جريدة الأخبار في هذا الشهر شيئًا في هذه المسألة، علم منه أن
حكومة إيطاليا مغبوطة بموالاة الشيخ عبد الرحمن عليش لها وموادته إياها، وأنهم
أخذوا عنه صورة شمسية عرضوها في بعض جرائدهم. وعظَّمت شأنه جريدة
الأخبار تبعًا لهم، فجعلته من العلماء الذين لهم الشأن والنفوذ وما هو منهم في
شيء ولا نفوذ له، بل لا يكاد يعرف.
وقد نمى إلينا أن إيطاليا تستعين بموالاة هذا الشيخ لها، وبما تعظِّم من شأنه
بالباطل على تأييد نفوذها فيمن استولت عليهم من المسلمين، وفيمن تطمع
بالاستيلاء عليهم كأهل طرابلس الغرب وأهل اليمن، فإن لها يدًا خفية في فتنة
اليمن، ولها طمع في تلك الولاية تغذيه وتنميه في نفسها إنكلترا فيما يقال.
ولكن أجهل المسلمين لا يعتد بشيخ يقف مسجدًا؛ لتصلى فيه الصلوات الخمس
على روح ميت غير مسلم، بل ولا ميت مسلم، بل ولا نبي من الأنبياء، فإن
الصلوات الخمس عند المسلمين لا تكون إلا خالصة لله وحده. وأما الصلاة على
الأنبياء التي يخصون بها الأنبياء فهي الدعاء بمثل: اللهم صل على محمد، أو صلى
الله عليه وسلم عند ذكره. فهل يعتد به أهل اليمن أو طرابلس وفيهم العلماء
والعارفون؟؟
ليس ما فعله عبد الرحمن عليش من التساهل الديني الذي يجعلونه التعصب
الذميم، بل هو من تساهل الجهل والتهاون والعبث بالدين. وقد يفهم جهلة العوام
ولو بعد حين أن نسبة المسجد إلى همبرتو، كنسبة غيره إلى بعض الأولياء
كالدسوقي والبدوي والحنفي، ولا يبعد أن يبنى له فيه قبر للملك يزار، ويضمه
إليه عباد القبور.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 398

الكاتب: محمد رشيد رضا الجنة والنار

(س38) من محمد أمين أفندي فوزي صاحب جريدة العجائب بمصر.
حضرة الأستاذ الفاضل صاحب مجلة المنار الغراء.
تحيات وتسليمات، وأرجو الجواب على السؤال الآتي تحت إمضائي.
هل الجنة والنار حقيقيتان؟ وإن كانتا كذلك فأين مقرهما؟ أفيدونا
ولحضرتكم الثواب.
(ج) إذا أردتم بالسؤال كونهما ثابتتين أم لا، فالجواب أنهما ثابتتان قطعًا،
وما أراكم تريدون هذا، وقد قرأتم الآيات الصريحة في ذلك.
وإن أردتم هل مدلولهما على معناهما حقيقي كما يفهم من اللفظ أم لا؟
- وهو ما يغلب على الظن - فالجواب أنه ليس المراد منهما ما يفهمه العربي من
اللفظ، بل لكل منهما حقيقة شرعية أخرى، يؤخذ وصفها من مجموع ما
ورد فيها من النصوص، ويقال بالإجمال: إن الجنة دار الجزاء الحسن على
الإيمان الصحيح والأعمال الصالحة، لا بستان كبساتين الدنيا، والنار دار الجزاء
على الكفر والأعمال السيئة، لا مجرد ما نسميه نارًا. أما مقرهما فهو في غير هذا
العالم؛ أي: في عالم الغيب، فلا فائدة في البحث عنه، فنحن نؤمن بهما إيمانًا غيبيًّا؛ اتباعًا لما جاء به الرسول عن الله تعالى، لا نزيد على ذلك ولا ننقص
منه، ولا نُشَبِّه عالم الغيب بعالم الشهادة، بل نفوِّض ذلك إلى الله تعالى.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 442

الكاتب: محمد رشيد رضا نموذج من إنجيل برنابا

(الهوامش التي علاماتها حروف مأخوذة من النسخة الطليانية، يظهر أن
واضعها يزعم أنها لما وافق هذا الإنجيل فيه القرآن. والهوامش التي علاماتها أرقام
بين أقواس فهي لما وافق فيها العهد العتيق والعهد الجديد. وهي من النسخة
الإنكليزية) [أ1] .

الفصل السادس عشر [ب1]
التعاليم العجيبة التي علمها لتلاميذه بخصوص الارتداد عن الحياة الشريرة
وجمع يسوع ذات يوم (تلاميذه وصعد إلى الجبل [1] 2 فلما جلس هناك دنا
منه التلاميذ، ففتح فاه وعلمهم قائلاً: 3 عظيمة هي النعم التي أنعم بها الله [ت1]
علينا، فترتب علينا من ثم أن نعبده بإخلاص قلب 4 وكما أن الخمر الجديدة
توضع في أوعية جديدة [2] هكذا يترتب عليكم أن تكونوا رجالاً جددًا إذا أردتم أن
تعوا التعاليم الجديدة التي ستخرج من فمي 5 الحق أقول لكم، كما أنه لا يتأتى
للإنسان أن ينظر بعينه السماء والأرض معًا في وقت واحد، فكذلك يستحيل عليه
أن يحب الله والعالم [ث1] .
6 لا يقدر رجل أبدًا أن يخدم سيدين [3] أحدهما عدو للآخر [ج1] ؛ لأنه إذا
أحبك أحدهما أبغضك الآخر. (7) فكذلك أقول لكم حقًّا: إنكم لا تقدرون أن
تخدموا الله والعالم؛ (8) لأن العالم موضوع في النفاق والجشع والخبث [4] 9 لذلك
لا تجدون راحة في العالم، بل تجدون بدلاً منها اضطهادًا وخسارة 10، إذًا فاعبدوا
الله، واحتقروا العالم؛ 11 إذ مني تجدون راحة لنفوسكم [5] 12 أصيخوا السمع
لكلامي؛ لأني أكلمكم بالحق.
(13) طوبى للذين ينوحون على هذه الحياة؛ لأنهم يتعزون [6] .
(14) طوبى للمساكين [7] الذين يعرضون حقًّا عن ملاذ العالم؛ لأنهم
سيتنعمون بملاذ ملكوت الله.
(15) طوبى للذين يأكلون على مائدة الله [8] ؛ لأن الملائكة ستقوم على
خدمتهم.
(16) أنتم مسافرون كسياح 17 أيتخذ السائح لنفسه على الطريق قصورًا
وحقولاً، وغيرها من حطام العالم، 18 كلا ثم كلا، ولكنه يحمل أشياء خفيفة ذات
فائدة وجدوى في الطريق 19 فليكن هذا مثلاً لكم 20، وإذا أحببتم مثلاً آخر فإني
أضربه لكم؛ لكي تفعلوا كل ما أقوله لكم.
(21) لا تثقلوا قلوبكم بالرغائب العالمية، قائلين: من يكسونا [9] أو من
يطعمنا، 22 بل انظروا الزهور والأشجار مع الطيور التي كساها وغذاها الله [أ2]
ربنا بمجد أعظم من كل مجد سليمان، 23 والله [ب2] الذي خلقكم ودعاكم إلى خدمته
هو قادر أن يغذيكم، 24 الذي أنزل المن [10] من السماء [ت2] على شعبه إسرائيل في
البرية أربعين سنة، وحفظ أثوابهم من أن تعتق أو تبلى، [11] 25 أولئك الذين
كانوا ست مائة وأربعين ألف رجل [12] خلا النساء والأطفال 26 الحق أقول لكم: إن
السماء والأرض تهنان [13] بيد أن رحمته لا تهن للذين يتقونه.
[أ3] 27 أغنياء العالم هم على رخائهم جياع وسيهلكون. [14] 28 كان غني
ازدادت [15] ثروته، فقال: ماذا أفعل يا نفسي 29 إني أهدم إهرائي؛ لأنها صغيرة
وأبني أخرى جديدة أكبر منها، فتظفرين بمناك يا نفسي) 30 إنه لخاسر؛ لأنه في
تلك الليلة توفي. 31 ولقد كان يجب عليه العطف على المسكين، وأن يجعل
لنفسه أصدقاء من صدقات أموال الظلم في هذا العالم؛ لأنها تأتي بكنوز في عالم
السماء. 32 وقولوا لي من فضلكم: إذا وضعتم دراهمكم في مصرف عشار،
فأعطاكم عشرة أضعاف وعشرين ضعفًا، أفلا تعطون رجلاً كهذا كل مالكم 33.
ولكن الحق أقول لكم: إنكم مهما أعطيتم وتركتم لأجل محبة الله فستسر دونه
مائة ضعف مع الحياة الأبدية [16] [ب3] 34 فانظروا إذًا كم يجب عليكم أن تكونوا
مسرورين في خدمة الله.
الفصل السابع عشر [ت3]
عدم إيمان التلاميذ ودين (المؤمن) الصحيح
1 ولما قال يسوع ذلك أجاب فيلبس: إننا لراغبون في خدمة الله. ولكننا
نرغب أيضًا أن نعرف الله [17] لأن أشعيا النبي قال: (حقًّا إنك لإله [ث3] محتجب.
[18] 3 وقال الله لموسى عبده: (أنا الذي هو أنا) [19] .
4 أجاب يسوع: يا فيلبس، إن الله صلاح بدونه لا صلاح 5 إن الله موجود
بدونه لا وجود، 6 إن الله حياة بدونها لا أحياء [أ4] 7 هو عظيم حتى إنه يملأ
الجميع وهو في كل مكان، 8 هو وحده لا نِدَّ له، 9 لا بداية ولا نهاية له [ب4] .
ولكنه جعل لكل شيء بداية، وسيجعل لكل شيء نهاية [ت4] 10 لا أب ولا أم له،
11 لا أبناء ولا إخوة ولا عشراء [ث4] له 12 ولما كان ليس لله جسم فهو لا يأكل
ولا ينام، ولا يموت ولا يمشي ولا يتحرك. 13 ولكنه يدوم إلى الأبد بدون شبيه
[ج4] بشري 14؛ لأنه غير ذي جسد وغير مركب وغير مادي وأبسط البسائط، [ح4]
15 وهو جواد لا يحب إلا الجود، 16 وهو مقسط حتى إذا هو قاص أو صفح فلا
مرد له. 17 وبالاختصار أقول لك يا فيلبس: إنه لا يمكنك أن تراه وتعرفه على
الأرض تمام المعرفة 18. ولكنك ستراه في مملكته إلى الأبد، حيث يكون قوام
سعادتنا ومجدنا 19، أجاب فيلبس: ماذا تقول يا سيد حقًّا لقد كتب في أشعيا أن الله
أبونا [20] فكيف لا يكون له بنون؟
20 أجاب يسوع: إنه في الأنبياء مكتوب أمثال كثيرة، لا يجب أن تأخذها
بالحرف بل بالمعنى؛ 21 لأن كل الأنبياء البالغين مائة وأربعة وأربعين ألفًا الذين
أرسلهم [أ5] الله إلى العالم، قد تكلموا بالمعميات بظلام 22. ولكن سيأتي بعدي بهاء
[21] كل الأنبياء والأطهار [ب5] ، فيشرق نورًا على ظلمات سائر ما قال الأنبياء 23؛
لأنه رسول الله [ت5] 24. ولما قال هذا تنهد يسوع وقال 25: ارأف بإسرائيل أيها
الرب إلاله [ث5] وانظر بشفقة على إبراهيم وعلى ذريته؛ لكي يخدموك بإخلاص
قلب.
26 فأجاب تلاميذه: ليكن كذلك أيها الرب الإله [ج5] .
27 وقال يسوع: الحق أقول لكم إن الكتبة والعلماء قد أبطلوا شريعة [22] الله
بنبواتهم [ح5] الكاذبة المخالفة لنبوات أنبياء الله [خ5] الصادقين 28؛ لذلك غضب الله
على بيت إسرائيل وعلى هذا الجيل القليل الإيمان 29، فبكى تلاميذه لهذه الكلمات،
وقالوا: ارحمنا يا الله [23] [د5] ترأف على الهيكل والمدينة المقدسة، ولا تدفعها
إلى احتقار الأمم لكي لا يحتقروا عهدك 30. فأجاب يسوع: وليكن كذلك أيها
الرب إله آبائنا [ذ5] .
* * *
الفصل الثامن عشر [أ6]
يوضح هنا اضطهاد العالم لخدمة الله وأن حماية الله تقيهم
1وبعد أن قال يسوع هذا قال: لستم أنتم الذين اخترتموني [24] ، بل أنا
اخترتكم؛ لتكونوا تلاميذي [25] ، فإذا أبغضكم العالم تكونون حقًّا تلاميذي 3 لأن
العالم كان دائمًا عدو عبيد خدمة الله، 4 تذكروا الأنبياء الأطهار الذين قتلهم العالم
5، كما حدث في أيام إيليا [ب6] : إذ قتلت إيزابل عشرة آلاف عشرة نبي، حتى
بالجهد نجا إيليا المسكين وسبعة آلاف من أبناء الأنبياء [26] الذين خبأهم رئيس
جيش أخاب 6، أواه من العالم الفاجر الذي لا يعرف الله 7 إذًا لا تخافوا أنتم [27] ؛
لأن شعور رؤوسكم محصاة؛ كي لا تهلك 8. انظروا العصفور الدروي والطيور
والأخرى التي لا تسقط منها ريشة بدون إرادة الله 9. أيعتني [ت6] الله بالطيور أكثر
من اعتنائه بالإنسان الذي لأجله خلق كل شيء؟ 10 أيتفق وجود إنسان أشد اعتناء
بحذائه منه بابنه 11؟ كلا ثم كلا 12 أفلا [ث6] يجب عليكم بالأولى أن تظنوا أن الله
لا يهملكم وهو المعتني بالطيور 13. ولكن لماذا أتكلم عن الطيور , بل لا تسقط
ورقة شجرة بدون إرادة الله [ج6] .
14 صدقوني؛ لأني أقول لكم الحق: إن العالم يرهبكم إذا حفظتم كلامي
15؛ لأنه لو لم يخش فضيحة فجوره؛ لما أبغضكم. ولكنه يخشى فضيحته، ولذلك
يبغضكم ويضطهدكم [أ7] 16. فإذا رأيتم العالم يستهين بكلامكم فلا تحزنوا، بل
تأملوا كيف أن الله - وهو أعظم منكم - قد استهان به أيضًا العالم حتى حسبت حكمته
جهالة 17، فإذا كان الله يحتمل [ب7] العالم بصبر. فلماذا تحزنون أنتم يا تراب
وطين الأرض 18؟ فبصبركم تملكون أنفسكم [28] ، 19 فإذا لطمكم أحد على خد ,
فحولوا له الآخر ليلطمه [29] 20 لا تجازوا شرًّا بشر [30] ؛ لأن ذلك ما تفعله شر
الحيوانات كلها 21. ولكن جازوا الشر بالخير [ت7] ، وصلوا لله؛ لأجل الذين
يبغضونكم [31] 22، النار لا تطفأ بالنار بل بالماء. لذلك أقول لكم: لا تغلبوا الشر
بالشر بل بالخير [32] ، 23 انظروا الله [ث7] الذي جعل شمسه تطلع على الصالحين
والطالحين [33] , وكذلك المطر 24. فكذلك يجب عليكم أن تفعلوا خيرًا مع الجميع؛
لأنه مكتوب في الناموس: كونوا قديسين؛ لأني أنا إلهكم قدوس [ج7] [34] كونو أنقياء؛
لأني أنا نقي، وكونوا كاملين؛ لأني أنا كامل [ح7] [35] 25 الحق. أقول لكم: إن
الخادم يحاول إرضاء سيده , فلا يلبس ثوبًا ينفر منه سيده 26. وأثوابكم هي
إرادتكم ومحبتكم 27 , احذروا إذًا من أن تريدوا أو تحبوا شيئًا غير مُرْضٍ لله [خ7]
ربنا 28 أيقنوا أن الله يبغض بهرجة وشهوات العالم؛ لذلك ابغضوا أنتم العالم.
((يتبع بمقال تالٍ)) (أ1) الحمد لله.
(ب1) سورة ترك الدنيا.
(ت1) نعمة الله كبر.
(ث1) مثلاً في بني آدم عينان لكن لا يمكن أن ينظر إلى السماء والأرض في حالة واحدة وكذلك لا يمكن أن تجمع محبة الله ومحبة الدنيا في حالة واحدة منه.
(ج1) لا يمكن العبد أن يخدم سيدين عدوين أحدهما الآخر وكذلك لا يمكن أن يخدم العهد الدنيا والله تعالى منه.
(1) ت 5: 1.
(2) مت 9: 17.
(3) مت 6: 24 ولو 16: 13.
(4) 1 يو 5: 19.
(أ2) الله رازق وخالق الله سلطان.
(ب2) الله قدير الله رازق.
(ت2) منوا وسلوان ذكر منه.
(5) مت 11: 29.
(6) مت 5: 4.
(7) مت 5: 3.
(8) مت 5: 6.
(9) مت 6: 25.
(10) ث 8: 3 - 16.
(11) ث 8: 4.
(12) خر 12: 37 عدد 1: 46 و 11: 21.
(أ3) أقول لك هذا الكلام حق , ينهدم السماء والأرض. وأما من يخاف الله , لا ينقطع رحمة الله عليه أبدًا منه.
(ب3) أقول لكم الحق ما أعطيتم في سبيل الله من الأشياء، أعطى كم الله في مقابلته مائة خيرًا منه.
(ت3) هذا سورة إخلاص.
(ث3) الله خفي.
(13) مر 13: 31.
(14) يبع 5: 1.
(15) لو 3: 16 20.
(16) مت 19: 29.
(17) يوم 14: 6.
(18) اش 45: 15.
(19) خر 3: 14.
(أ4) الله واحد لا كفء له، حق سبحانه وتعالى، خيرًا لا خير إلا هو وكذلك حيوته وذاته منه.
(ب4) الله أكبر، الله قديم وباق.
(ت4) لا أوّ لله (لا أول لله) ولا آخر له، أما خلق لكل شيء أولاً وآخرًا.
(ث4) الله تعالى لا أبًا له، ولا أم له، ولا ولد له، ولا أخ له، ولا شريك له، ولا بدن له،
لأجل هذا، لا يأكل ولا ينام ولا يموت، ولا يذهب ولا يتحرك. لكن قائم أبدًا، منزه من كل مخلقات، ولا مركب له، ولا يتركب من الأشياء. لكن لطيف بالذاة منه.
(ج4) الله قائم وباق، وسبحان ولطيف، وخير ذو انتقام، وغفور منه.
(ح4) الله لا تدركه الأبصار منه.
(20) أش 63: 16 و 64: 8.
(أ5) الله مرسل.
(ب5) قال عيسى ابن مريم: سيجيء من بعدي نور الأنبياء والأولياء منه.
(ت5) رسول الله.
(ث5) الله الرحمن الله كريم.
(ج5) الله سلطان.
(ح5) الله قهار.
(خ5) اليهود ويحرفون الكلم من بعد مواضعه منه , هذا وبعده النصار هذا أنا شهيد، وهذا الكتاب يحرفون أكلم في الإنجيل.
(د5) الله الرحمن.
(ذ5) سلطان له آبائنا.
(21) مر 7: 13.
(22) مر 7: 13.
(23) دا 9: 16.
(أ6) سورة توكيل.
(ب6) في زمان إلياس يقتل اليهود عشرة آلاف أنبياء؛ بغير الحق منه.
(ت6) الله وكيل وحفيظ.
(ث6) الله رب.
(ج6) لا يسقط ورق من الشجر إلا بإرادة الله تعالى منه.
(24) يو 15: 16.
(25) يو 15: 19.
(26) 1 مل 18: 4 و 13 (العدد هناك مائة ولعل ما هنا هو المراد بما في و1 مل 19: 18. (27) مت 10: 28-30 ولو 12: 51-57.
(أ7) الدنيا لا تحب عباد الله الأخيار؛ لأنها خافت أن يكشف وأوشاقبها: يكشفوا شقاوتها؟ وتقصد للعباد أن تصيب البلاء والضرر منه.
(ب7) الله صبر (صبور؟) الله عليم.
(ت7) مثلاً لا يدفع النار (بالنار) ، كذلك لا يدفع الشر (بالشر) منه.
(ث7) الله رازق.
(ج7) الله ولي وقدوس وكاميل.
(ح7) يقول الله تعالى في التورية: يا بني إسرائيل كونوا وليًّا فإني ولي، وكونوا طاهرًا فإني طاهر، وكونوا كاميلا فإني كاميل منه.
(خ7) الله سلطان.
(28) لو 21: 19.
(29) مت 5: 39.
(30) ابط 2: 9.
(31) مت 5: 44 ولو 6: 28.
(32) رو 12: 21.
(33) مت 5: 48.
(34) لا 19: 2.
(35) مت 5: 48.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 495

الكاتب: محمد رشيد رضا سؤالان أو أسئلة من جاوه

عتق جميع العبيد
والإذن بتزويج المعتوقات
أرسل إليّ بعض أهالي سليبس هذان السؤالان، والتمس مني إرسالهما إليكم؛
لكي تنشروهما في المنار مع الجواب. وهما الأول في الإعتاق والإذن بالتزويج
بصيغة الجمع.
(س 45، 46) إنه لما استولت حكومة هولندا على جزيرة سليبس،
وأخذت سلطان بوني أسيرًا، كان لديه أرقاء كثيرون، وكذلك أهالي تلك الجهة لديهم
كثير من الأرقاء، فلما استولت هولندا على تلك النواحي، هرب أولئك المماليك،
وتركوا مالكيهم، فما قولكم رضي الله عنكم - فيمن أعتق أرقاءه بصيغة الجمع،
قائلاً: (إني أعتقت جميع مماليكي، وجعلتهم أحرارًا لوجه الله ذكورًا وإناثًا. وإذا
أذن المعتق بتزويج معتوقاته) قائلاً: إني أذنت لكل من يتولى عقود الأنكحة من
قضاة المسلمين أن يزوج كل معتوقة لي عند عدم وليها الشرعي، على من تريد،
فهل يكفي في كل الإعتاق والإذن بالتزويج صيغة الجمع أم لا؟ أفيدونا، ولكم الأجر
والثواب.
الثاني من صلى بالناس الجمعة
في مرض النبي صلى الله عليه وسلم
(س47) لما كان رسول الله صلى الله عليه وسلم في مرضه الذي توفي به
فمن صَلَّى بالناس الجمعة التي وقعت في حال مرضه صلى الله عليه وسلم؟ ومن
الذي خطب بهم الخطبة؟ أفيدونا مأجورين.

الجواب عن السؤالين الأولين
يصح العتق بصيغة الجمع، ويتناول كل فرد، لا نعلم في ذلك خلافًا. وأما
الإذن بالتزويج، ففيه تفصيل: فإذا أرادت المعتقة أن تتزوج في بلد ليس لها فيه
ولي غير مولى العتاقة، وقامت البينة عند القاضي على ذلك الإذن، كان له أن
يزوجها، وإذا لم تقم عنده بينة طلبه، ليزوج هو.
وأما إذا كان المولى غائبًا ولا ولي سواه، فللقاضي أن يزوج سواء كان هناك
إذن أم لا، الولاية له حينئذ.
(الجواب عن السؤال الآخر)
قالوا: إن النبي صلى الله عليه وسلم مرض مرض الموت في أواخر صفر أو
أوائل ربيع الأول، وقالوا: إن المرض قد اشتد على رسول الله صلى الله عليه
وسلم ثلاث ليال، وقالوا: إنه توفي حين اشتد الضحى من يوم الإثنين، وقالوا: إن
أبا بكر رضي الله عنه هو الذي كان يصلي بالناس بأمره عليه الصلاة والسلام؛ في
المدة التي لم يكن يستطيع الخروج فيها، وقالوا: إنه خرج في صبيحة يوم الاثنين،
وأبو بكر يصلي الصبح بالناس فضحك؛ سرورًا برؤيتهم، وكادوا يفتنون في
صلاتهم فرحًا به؛ إذ ظنوا أنه عوفي، وأراد أبو بكر أن يتأخر؛ ليتم صلى الله
عليه وسلم الصلاة بالناس، فأشار إليه بأن يمضي في صلاته.
وقال بعضهم: إن أبا بكر صلى في الناس سبع عشرة صلاة، ولم أر أحدًا
قال إن منها صلاة الجمعة. ورأيت في الإحياء: أن ابتداء الأذان لأبي بكر رضي
الله عنه بالصلاة بالناس كان في أول ربيع الأول، فإذا كانت وفاته صلى الله عليه
وسلم في الثاني عشر منه كما هو المشهور، فالصلوات التي أمَّ أبو بكر بها الناس
كانت متفرقة، ومنها الليالي التي اشتد بها المرض، فلا عجب إذا كان صلى الله
عليه وسلم هو الذي صلى بالناس آخر جمعة من أيام حياته الشريف.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 534

الكاتب: محمد رشيد رضا نموذج من إنجيل برنابا
(2)

الفصل السبعون [أ1]
(1) انصرف يسوع من أورشليم بعد الفصح، ودخل حدود قيصرية
فيلبس [1] .
(2) فسأل تلاميذه بعد أن أنذره الملاك جبريل بالشغب الذي نجم بين
العامة، قائلاً: (ماذا يقول الناس عني؟) .
(3) أجابوا: (يقول البعض: إنك إيليا، وآخرون إرميا، وآخرون
أحد الأنبياء) .
(4) أجاب يسوع: (وما قولكم أنتم في؟) .
(5) أجاب بطرس: (إنك المسيح ابن الله) .
(6) فغضب حينئذ يسوع، وانتهره بغضب، قائلاً: (اذهب وانصرف
عني [2] لأنك أنت الشيطان، وتحاول أن تسيء إلي) .
(7) ثم هدد الأحد عشر قائلاً: (ويل لكم إذا صدقتم هذا؛ لأني ظفرت
بلعنة كبيرة من الله على كل من يصدق هذا) .
(8) وأراد أن يطرد بطرس.
(9) فتضرع حينئذ الأحد عشر إلى يسوع لأجله، فلم يطرده.
(10) ولكنه انتهره أيضًا قائلاً: (حذار أن تقول مثل هذا الكلام مرة أخرى؛
لأن الله يلعنك) .
(11) فبكى بطرس وقال: (يا سيد، تكلمت بغباوة فاضرع إلى الله أن
يغفر لي) .
(12) ثم قال يسوع: (إذا كان إلهنا لم يرد أن يظهر نفسه لموسى
عبده، ولا لإيليا الذي أحبه كثيرًا، ولا لنبي ما، أتظنون أن الله يظهر نفسه
لهذا الجيل الفاقد الإيمان؟
(13) بل، ألا تعلمون أن الله قد خلق بكلمة [أ2] واحدة كل شيء من العدم،
وأن منشأ البشر جميعهم من كتلة طين؟ .
(14) فكيف إذًا يكون الله شبيهًا بالإنسان؟
(15) ويل للذين يدعون الشيطان يخدعهم) .
(16) ولما قال يسوع هذا ضرع إلى الله لأجل بطرس، والأحد عشر
وبطرس يبكون ويقولون: (ليكن كذلك، أيها الرب المبارك إلهنا [ب1] ) .
(17) وانصرف يسوع بعد هذا، وذهب إلى الجليل إخمادًا لهذا الرأي الباطل
الذي ابتدأ أن يعلق بالعامة في شأنه.
***
الفصل الحادي والسبعون [ت1]
(1) ولما بلغ يسوع بلاده [3] ذاع في جهة الجليل كلها أن يسوع النبي قد
جاء إلى الناصرة [3أ] .
(2) فتفقدوا عندئذ المرضى بجد، وأحضروهم إليه متوسلين إليه أن
يلمسهم بيديه [3ب] .
(3) وكان الجمع غفيرًا جدًّا حتى أن غنيًّا مصابًا بالشلل لما لم يمكن
إدخاله في الباب، حُمِل إلى سطح البيت الذي كان فيه يسوع، وأمر القوم برفع
السقف ودلي على ملاء أمام يسوع.
(4) فتردد يسوع دقيقة ثم قال: (لا تخف أيها الأخ؛ لأن خطاياك قد غفرت
لك) .
(5) فاستاء كل أحد لسماع هذا وقالوا: (من هذا الذي يغفر الخطايا) .
(6) فقال حينئذ يسوع: (لعمر الله، إني لست بقادر على غفران الخطايا
ولا أحد آخر. ولكن الله وحده يغفر [أ3] .
(7) ولكن كخادم لله، أقدر أن أتوسل إليه لأجل خطايا الآخرين.
(8) لهذا توسلت إليه لأجل هذا المريض، وإني موقن بأن الله قد استجاب
دعائي.
(9) ولكي تعلموا الحق، أقول لهذا الإنسان: (باسم إله [ب2] آبائنا إبراهيم
وأبنائه قم مُعافى) .
(10) ولما قال يسوع هذا قام المريض معافى، ومجَّد الله.
(11) حينئذ توسل العامة إلى يسوع ليتوسل إلى الله لأجل المرضى الذين
كانوا خارجًا.
(12) فخرج حينئذ يسوع إليهم ثم رفع يديه، وقال:
(13) (يا أيها الرب إله الجنود، الإله الحي، الإله الحقيقي، الإلة القدوس
الذي لا يموت [ت2] ألا فارحمهم.
(14) فأجاب كل أحد (آمين) .
(15) وبعد أن قيل هذا وضع يسوع يديه على المرضى، فنالوا جميعهم
صحتهم.
(16) فحينئذ مجدوا الله قائلين: (لقد افتقدنا الله بنبيه، فإن الله أرسل لنا
نبيًّا عظيمًا) .
***
الفصل الثاني والسبعون [أ4]
(1) وفي الليل تكلم يسوع سرًّا مع تلاميذه قائلاً:
(2) الحق أقول لكم، إن الشيطان يريد أن يغربلكم كالحنطة [4] .
(3) ولكني توسلت إلى الله لأجلكم، فلا يهلك منكم إلا الذي يلقي الحبائل لي.
(4) وهو إنما قال هذا عن يهوذا؛ لأن الملاك جبريل قال له كيف كانت ليهوذا
يد مع الكهنة، وأخبرهم بكل ما تكلم به يسوع.
(5) فاقترب الذي يكتب هذا إلى يسوع بدموع قائلاً: (يا معلم قل لي، من
هو الذي يسلمك؟) .
(6) فأجاب يسوع، قائلاً: (يا برنابا، ليست هذه الساعة هي التي تعرفه فيها. ولكن يعلن الشرير نفسه قريبًا؛ لأني سأنصرف عن العالم) .
(7) فبكى حينئذ الرسل قائلين: (يا معلم، لماذا تتركنا؟ لأن الأحرى بنا أن
نموت من أن تتركنا) .
(8) أجاب يسوع: (لا تضطرب قلوبكم ولا تخافوا) [5] .
(9) لأني لست أنا الذي خلقكم، بل الله الذي خلقكم يحميكم [ب3] .
(10) أما من خصوصي؛ فإني قد أتيت لأهيئ الطريق لرسول الله [ت3] الذي
سيأتي بخلاص للعالم.
(11) ولكن احذروا أن تُغشوا؛ لأنه سيأتي أنبياء كذبة [6] كثيرون، يأخذون
كلامي وينجسون إنجيلي.
(12) حينئذ قال اندراوس: (يا معلم اذكر لنا علامة لنعرفه) .
(13) أجاب يسوع: (إنه لا يأتي في زمنكم، بل يأتي بعدكم بعدة سنين،
حينما يبطل، ولا يكاد يوجد ثلاثون مؤمنًا.
(14) في ذلك الوقت يرحم الله العالم فيرسل [أ5] رسوله الذي تستقر على
رأسه غمامة بيضاء، يعرفه أحد مختاري الله وهو سيظهره للعالم.
(15) وسيأتي بقوة عظيمة على الفجار، ويبيد عبادة الأصنام من العالم. ...
(16) وإني أسر بذلك؛ لأنه بواسطته سيعلن ويمجد الله، ويظهر صدقي.
(17) وسينتقم من الذين سيقولون أني أكبر من إنسان.
(18) الحق أقول لكم: إن القمر سيعطيه رقادًا في صباه، ومتى كبر هو
أخذه [7] بكفيه.
(19) فليحذر العالم أن ينبذه لأنه سيفتك بعبدة الأصنام.
(20) فإن موسى عبد الله [ب4] قتل أكثر من ذلك كثيرًا، ولم يبق يوشع
على المدن التي أحرقوها، وقتلوا الأطفال.
(21) لأن القرحة المزمنة يستعمل لها الكي.
(22) وسيجيء بحقٍّ أجلى من سائر الأنبياء، وسيوبخ من لا يحسن
السلوك في العالم.
(23) وستحيي طربًا أبراج مدينة آبائنا بعضها بعضًا.
(24) فمتى شوهد سقوط عبادة الأصنام إلى الأرض، واعترف بأني بشر
كسائر البشر، فالحق أقول لكم: إن نبي الله [ب] حينئذ يأتي.
(المنار)
وفي موضع آخر من هذا الإنجيل، بيان سبب تسمية سيدنا عيسى إلهًا وابن الله
وهو أن الرومانيين الذين كانوا يحكمون اليهود يومئذ، رأوا آياته عليه السلام في
إبراء البرص وغيرهم من المرضى، فقالوا: هذا إله إسرائيل قد افتقد شعبه،
كعادتهم في إطلاق اسم الإله على كثير من المخلوقات ... إلخ.
((يتبع بمقال تالٍ)) (أ1) سورة اللعنة على النصار.
(1) قابل هذا بما في مت 16: 13 -20.
(2) مت 16-23.
(أ2) خلق الله كل شيء في كلام واحد بلا شيء منه.
(ب1) يا الله سلطان.
(ت1) سورة اليغفر.
(3) مر 2: 1-12.
(3أ) قال عيسى أقسنت (أقسمت) بالله الحي أنا لا أقدر أن أغفر ذنبا من ذنوب، لا يغفر الذنوب إلا الله منه.
(ب2) بإذن الله.
(ت2) سلطان الله حي حق ولي وباق.
(أ4) سورة العلامة رسول الله.
(ب3) الله خالق وحافظ.
(ت3) رسول الله.
(4) لو 22: 31.
(5) يو 14: 27.
(6) مت 24: 11.
(أ5) الله مرسل.
(ب4) رسول الله.
(7) الآية المبهمة في القرآن سورة 54.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 621

الكاتب: محمد رشيد رضا نموذج من إنجيل برنابا
(3)

الفصل الرابع والتسعون [أ1]
(1) ولما قال يسوع هذا عاد فقال: (إني أشهد أمام السماء وأُشْهِد كل
ساكن على الأرض، أني بريء من كل ما قال الناس عني؛ من أني أعظم من بشر.
(2) لأني بشر مولود من امرأة، وعرضة لحكم الله [ب1] ، أعيش كسائر
البشر عرضة للشقاء العام.
(3) لعمر الله [ت1] الذي تقف نفسي بحضرته، إنك أيها الكاهن لقد أخطأت
خطيئة عظيمة بالقول الذي قلته.
(4) ليطف [ث1] الله بهذه المدينة المقدسة حتى لا تحل بها نقمة عظيمة لهذه
الخطيئة) .
(5) قال حينئذ الكاهن: (ليغفر لنا الله [ج1] . أما أنت فصل لأجلنا) .
(6) ثم قال الوالي وهيرودس: (يا سيد، إنه لمن المحال أن يفعل بشر ما
أنت تفعله؛ فلذلك لا نفقه ما تقول) .
(7) أجاب يسوع: إن ما تقوله لصدق، إن الله يفعل صلاحًا بالإنسان،
كما أن الشيطان يفعل شرًّا.
(8) لأن الإنسان بمثابة حانوت من يدخله برضاه يشتغل ويبيع فيه.
(9) ولكن قل لي أيها الوالي وأنت أيها الملك، أنتما تقولان هذا لأنكما
أجنبيان عن شريعتنا؛ لأنكما لو قرأتما العهد وميثاق إلهنا [1] ، لرأيتما أن موسى
حول بعصاه البحر دمًا، والغبار براغيث، والندى زوبعة، والنور ظلامًا.
(10) أرسل الضفادع والجرذان على مصر فغطت الأرض، وقتل الأبكار، وشق البحر وأغرق فيه فرعون.
(11) ولم أفعل شيئًا من هذه.
(12) وكل يعترف بأن موسى إنما هو الآن رجل ميت.
(13) أوقف [2] يوشع الشمس وشق الأردن وهما مما لم أفعله حتى الآن.
(14) وكل يعترف بأن يوشع إنما هو الآن رجل ميت.
(15) وأنزل إيليا النار من السماء [3] عيانًا، وأنزل المطر [4] ، وهما مما لم
أفعله.
(16) وكل يعترف بأن إيليا إنما هو بشر.
(17) كثيرون آخرون من الأنبياء والأطهار وأخلاء الله فعلوا بقوة الله
أشياء لا تبلغ كنهها عقول الذين لا يعرفون إلهنا [أ2] القدير الرحيم المبارك إلى
الأبد) .
***
الفصل الخامس والتسعون [ب2]
(1) وعليه فإن الوالي والكاهن والملك، توسلوا إلى يسوع أن يرتقي مكانًا
مرتفعًا ويكلم الشعب تسكينًا لهم.
(2) حينئذ ارتقى يسوع أحد الحجارة الاثنى عشر، التي أمر يوشع الاثني
عشر سبطًا؛ أن يأخذوها من وسط الأردن عندما عبر إسرائيل من هناك، دون أن
تبتل أحذيتهم [5] .
(3) وقال بصوت عال: (ليصعد كاهننا إلى محل مرتفع حيث يتمكن من
تحقيق كلامي)
(4) فصعد من ثم الكاهن إلى هناك.
(5) فقال له يسوع بوضوح يتمكن كل واحد من سماعه (قد كتب في عهد
الله الحي [ت2] [6] وميثاقه أن ليس لإلهنا بداية [ث2] ولا يكون له نهاية [ج2] ) .
(6) أجاب الكاهن: (لقد كتب هكذا هناك) .
(7) فقال يسوع: (إنه كتب هناك أن إلهنا [ح2] قد برأ كل شي بكلمته [خ2] [7]
فقط) .
(8) فأجاب الكاهن: (إنه لكذلك) .
(9) فقال يسوع: (إنه مكتوب هناك أن الله لا يُرى [أ3] وأنه محجوب [ب3]
عن عقل الإنسان؛ لأنه غير متجسد [ت3] وغير مركب، وغير متغير [ث3] ) .
(10) فقال الكاهن: (إنه لكذلك حقًّا) .
(11) فقال يسوع: (إنه مكتوب هناك، كيف أن سماء السموات لا تسعه [8]
لأن إلهنا غير محدود [ج3] .
(12) فقال الكاهن: (هكذا قال سليمان النبي يا يسوع) .
(13) قال يسوع: (إنه مكتوب هناك أن ليس لله حاجة؛ لأنه لا يأكل،
ولا ينام، ولا يعتريه نقص [ح3] ) .
(14) قال الكاهن: (إنه لكذلك) .
(15) قال يسوع: (إنه مكتوب هناك أن إلهنا في كل مكان وأن لا إله
سواه [خ] الذي يضرب ويشفي، ويفعل كل ما يريد [9] ) .
(16) قال الكاهن: (هكذا كتب) .
(17) حينئذ رفع يسوع يديه وقال: (أيها الرب إلهنا [د3] هذا هو إيماني
الذي آتي به إلى دينونتك، شاهدًا على كل من يؤمن بخلاف ذلك) .
(18) ثم التفت إلى الشعب وقال: (توبوا؛ لأنكم تعرفون خطيئتكم من
كل ما قال الكاهن، إنه مكتوب في سفر موسى عهد الله إلى الأبد.
(19) فإني بشر منظور، وكتلة من طين تمشي على الأرض، وفانٍ كسائر
البشر.
(20) وإنه كان لي بداية وسيكون لي نهاية، وإني لا أقدر أن أبتدع خلق
ذبابة) .
(21) حينئذ رفع الشعب أصواتهم باكين وقالوا: (لقد أخطأنا إليك أيها
الرب إلهنا [أ4] فارحمنا [ب4] ) .
(22) تضرع كل منهم إلى يسوع ليصلي لأجل أمن المدينة المقدسة؛
لكيلا يدفعها الله في غضبه؛ لتدوسها الأمم [ت4] .
(23) فرفع يسوع يديه وصلى لأجل المدينة المقدسة ولأجل شعب الله
وكل يصرخ: (ليكن كذلك آمين) .
***
الفصل السادس والتسعون [ث4]
(1) ولما انتهت الصلاة قال الكاهن بصوت عال: (قف يا يسوع لأنه
يجب علينا أن نعرف تسكينًا لأمتنا) .
(2) أجاب يسوع: (أنا يسوع ابن مريم [ج4] من نسل داود، بشر مائت
ويخاف الله، وأطلب أن لا يعطى الإكرام والمجد إلا لله) .
(3) أجاب الكاهن: (إنه مكتوب في كتاب موسى أن إلهنا سيرسل لنا
مسيَّا [ح4] الذي سيأتي ليخبرنا بما يريد الله، وسيأتي للعالم برحمة الله.
(4) لذلك أرجوك أن تقول لنا الحق: هل أنت مسيَّا [خ4] الله الذي
ننتظره؟) .
(5) أجاب يسوع: (حقًّا، إن الله وعد هكذا. ولكني لست هو؛ لأنه خلق
قبلي، وسيأتي بعدي [10] .
(6) أجاب الكاهن: (إننا نعتقد من كلامك وآياتك على كل حال أنك نبي،
وقدوس الله.
(7) لذلك أرجوك باسم اليهودية كلها وإسرائيل أن تفيدنا حبًّا في الله، بأيَّة
كيفية سيأتي مسيَّا) .
(8) أجاب يسوع: (لعمر الله [أ5] الذي تقف بحضرته نفسي، أني لست
مسيَّا الذي تنتظره كل قبائل الأرض، كما وعد الله أبانا إبراهيم [11] قائلاً: بنسلك
أبارك كل قبائل الأرض.
(9) ولكن عندما يأخذني الله من العالم، سيثير الشيطان مرة أخرى هذه الفتنة
الملعونة، بأن يحمل عادم التقوى على الاعتقاد بأني الله، وابن الله.
(10) فيتنجس بسبب هذا كلامي وتعليمي، حتى لا يكاد يبقى ثلاثون
مؤمنًا.
(11) حينئذ يرحم الله العالم، ويرسل رسوله الذي خلق كل الأشياء لأجله.
(12) الذي سيأتي من الجنوب بقوة [ب5] وسيبيد الأصنام وعبدة الأصنام.
(13) وسينتزع من الشيطان سلطته على البشر.
(14) وسيأتي برحمة الله لخلاص الذين يؤمنون به.
(15) وسيكون من يؤمن بكلامه مباركًا) .
***
الفصل السابع والتسعون [ت5]
(1) (ومع أني لست مستحقًّا أن أحل سير حذائه [12] قد نلت نعمة
ورحمة من الله لأراه) .
(2) فأجاب حينئذ الكاهن مع الوالي والملك قائلين: لا تزعج نفسك يا يسوع
قدوس الله؛ لأن هذه الفتنة لا تحدث في زماننا مرة أخرى.
(3) لأننا سنكتب إلى مجلس الشيوخ الروماني المقدس بإصدار أمر ملكي
أن لا أحد يدعوك فيما بعد: الله أو ابن الله) .
(4) فقال حينئذ يسوع [أ6] : (إن كلامكم لا يعزيني؛ لأنه يأتي ظلام حيث
ترجون النور.
(5) ولكن تعزيتي هي في مجيء الرسول الذي سيبيد كل رأي كاذب فيَّ
وسيمتد دينه ويعم العالم بأسره؛ لأنه هكذا وعد الله أبانا إبراهيم.
(6) وإن ما يعزيني هو أن لانهاية لدينه [ب6] لأن الله سيحفظه [ت6]
صحيحًا) .
(7) أجاب الكاهن: (أيأتي رسل آخرون بعد مجيء رسول الله [ث6] ؟) .
(8) فأجاب يسوع: (لا يأتي بعده أنبياء صادقون مرسلون من الله.
(9) ولكن يأتي عدد غفير من الأنبياء الكذبة، وهو ما يحزنني.
(10) لأن الشيطان سيثيرهم بحكم الله [ج6] العادل، فيتسترون بدعوى
إنجيلي) .
(11) أجاب هيرودس: (كيف أن مجيء هؤلاء الكافرين يكون بحكم الله
العادل؟) .
(12) أجاب يسوع: (من العدل أن من لا يؤمن بالحق لخلاصه يؤمن
بالكذب للعنته (13) لذلك أقول لكم [ح6] : إن العالم كان يمتهن الأنبياء
الصادقين دائمًا وأحب الكاذبين، كما يشاهد في أيام ميشع وأرميا [13] لأن الشبيه
يحب شبيهه [خ6] ) .
(13) فقال حينئذ الكاهن: (ماذا يسمى مسيّا؟ وما هي العلامة التي
تعلن مجيئه [أ7] ؟) .
(14) أجاب يسوع: (إن اسم مسيَّا [ب7] عجيب؛ لأن الله نفسه سماه لما
خلق نفسه، ووضعها في بهاء سماوي (15) قال الله: (اصبر يا محمد [ت7] لأني
لأجلك [ث7] أريد أن أخلق [ج7] الجنة والعالم، وجمًّا غفيرًا من الخلائق التي أهبها لك،
حتى إن من يباركك يكون مباركًا، ومن يلعنك يكون ملعونًا.
(16) ومتى أرسلتك [ح7] إلى العالم أجعلك رسولي للخلاص، وتكون
كلمتك صادقة، حتى إن السماء والأرض تهنان. ولكن إيمانك لا يهن أبدًا.
(17) إن اسمه المبارك محمد) .
(18) حينئذ رفع الجمهور أصواتهم قائلين: (يا اللهم، أرسل [خ7] لنا
رسولك [د7] يا محمد [ذ7] تعال سريعًا لخلاص العالم!) .
***
الفصل الثامن والتسعون [ر7]
(1) ولما قال هذا انصرف الجمهور مع الكاهن، والوالي مع هيرودس،
وهم يتحاجون في يسوع وتعليمه.
(2) لذلك رغب الكاهن إلى الوالي أن يكتب بالأمر كله إلى رومية إلى
مجلس الشيوخ، ففعل الوالي كذلك.
(3) لذلك تحنن مجلس الشيوخ على إسرائيل، وأصدر أمرًا أنه
ينهى ويتوعد بالموت كل أحد يدعو يسوع الناصري نبي اليهود - إلهًا أو ابن الله.
(4) فعلق هذا الأمر في الهيكل منقوشًا على النحاس ... إلخ. (أ1) سورة المؤمنين.
(ب1) الله حكيم.
(ت1) الله حي.
(ث1) استغفر الله.
(ج1) بلاء على فرعون وغرق ذكر منه.
(1) خر7.
(2) بش 10: 12 -14.
(أ2) الله قدير على كل شيء والرحمن.
(ب2) سورة لا إله إلا الله.
(ت2) الله حي.
(ث2) الله قديم.
(ج2) الله باق.
(ح2) الله خلق.
(خ2) خلق: الله كل شيء في كلام واحد منه.
(3) 1 مل 18: 38 و 39.
(4) امل 18: 41.
(5) يش 4: 8.
(6) مز 90: 2.
(7) مز 33: 6.
(أ3) الله لا تدركه الأبصار.
(ب3) الله خفي.
(ت3) لا بدن له.
(ث3) لا يخلف الله منه.
(ج3) الله عظيم.
(ح3) الله غني.
(خ3) قال عسى لا غير إله إلا إله أنا منه.
(د3) الله سلطان.
(8) امل 8: 27.
(9) تث 32: 39.
(أ4) الله سلطان.
(ب4) أستغفر الله.
(ت4) الله قهار.
(ث4) سورة المبشر.
(ج4) قال عيسى أنا عيسى بن مريم.
(ح4) الله مرسل روسل (رسول) .
(خ4) رسول.
(10) يو: 1: 15.
(أ5) بالله حي.
(ب5) في لسان لاتن لود إبليس.
(ت5) سورة محمد رسول الله.
(11) تك 22: 18.
(12) مر 1: 7.
(أ6) قال عيسى صفائنا جئة رسول الله؛ لأنه إذ جاء في الدنيا، يرفع اعتقاد السوء من أهل الدنيا لنا، ودينه يضبط جمع للدنيا لدينا منه.
(ب6) دين رسول الله أبدي؛ لأنه تعالى يحفظ دينه منه.
(ت6) الله حافيظ.
(ث6) رسول الله خاتم الأنبياء.
(ج6) حكم الله عادل.
(ح6) وإلى بني آدم.
(خ6) الجنس مع الجنس منه.
(13) ؟ أر 26: 18.
(أ7) جات طائفة من اليهود عيسى، يسألون عن اسم النبي الذي يبعث في آخر الزمان فقال عيسى: إن الله تعالى خلق النبي في آخر الزمان، ووضعه في قنديل من نور وسماه محمدًا. قال يا محمد اصبر لأجلك خلقًا كثيرًا وهبت لك كله، فمن رضي منك فأنا راض منه، ويبغضك فأنا بريء منه، فإذا أرسلت يفوق كلامك على كل الكلام، وشريعتك باق إلى أبد الآبدين.
(ب7) رسول.
(ت7) محمد.
(ث7) الله محب ووهاب.
(ج7) الله خالق.
(ح7) الله مرسل.
(خ7) الله مرسل.
(د7) رسول الله.
(ذ7) يا محمد.
(ر7) سورة طاعم (طعام) .

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 651

الكاتب: محمد رشيد رضا مصائب الأمة الإسلامية بفقد رجالها

(وفاة ذكاء الملك)
ما نفضت الأمة الإسلامية يديها من غبار دفن النواب محسن الملك المصلح
العظيم في الهند ولا رقأت دموعها عليه إلا وفاجأها نعي ذكاء الملك، العالم
الاجتماعي والكاتب البليغ وداعية الإصلاح المؤثر صاحب جريدة (تربيت)
الفارسية التي كانت تصدر في طهران عاصمة الفرس. وافاه الأجل المحتوم في
رمضان، وتأخر نعيه عنَّا وسنترجمه في الجزء الآتي أو ما بعده. وقد علم القراء
أن حسن باشا عاصم توفي على إثره في أول شوال، وتلاه حسن باشا عبد الرزاق،
وكلاهما من رجال الإصلاح وأركان النهضة في مصر.
***
(إبراهيم بك اللقاني)
مازلنا بعد ذلك نتمثل بقول الشاعر: (تكسرت النصال على النصال) أيامًا،
وإذا بالمنية قد أقصدت بسهم آخر نابغة النابغين وأفصح الخطباء وأبلغ المنشئين
العالم القانوني صديقنا إبراهيم بك اللقاني المحامي الشهير وهو أرقى تلاميذ السيد
جمال الدين بعد الأستاذ الإمام، وكان له في تلك النهضة الجمالية المقالات الرائعة،
والخطب النافعة. ولكن الأمراض حالت بين الأمة وبين مساعدته لها بالإصلاح في
هذه السنين حتى وافاه الأجل المحتوم، فكان أكبر عزاء أهل العلم والأدب عنه أنه
كان من تبريح مرض السل به لا راحة له في الحياة، ولا نفع للأمة منه، ولا أنس
للأصدقاء به.
وسنذكر شيئًا من ترجمته في جزء آخر
***
(الشيخ علي حسين)
ثم لم نلبث بعد دفن هذا الصديق الكريم إلا أيامًا حتى بُغتنا بوفاة صديقنا الشيخ
علي حسين أحد مساعدي التفتيش في نظارة المعارف بعد إلمام مرض السل (الذي
اغتال اللقاني قبله) به زمنًا قصيرًا فيما نعلم وهو في شرخ الشباب ومقتبل العمر.
تخرج في مدرسة دار العلوم، واشتغل بالتعليم في المدارس زمنًا ثم بتفتيش
الكتاتيب في الأرياف، ثم في العاصمة. وكان من حزب الإصلاح الديني
الاجتماعي، ثابتًا في رأيه، بصيرًا في أمره، هادئًا ساكنًا في عامة أحواله، كثير
البحث في الأمور العامة، والتتبع للحوادث السياسية، فلو سألته عن حوادث حرب
الدولة العلية واليونان أو حرب روسيا واليابان مثلاً لسردها عليك سردًا منتظمًا،
وذكر لك آراء وميول الجرائد والدول فيها، كأنما يقرأ من تاريخ مدون. وكان
صادق الحديث، صادق الود، دقيق النقد إلا أنه قليل البشاشة، قليل الحركة
والرياضة. وكنت أنتقد منه هذا وأكثر عذله عليه. ولا ريب أنه هو الذي أعده
للمرض الذي اغتاله، وإذا أراد الله أمرًا هيأ أسبابه.
عني أخوه الكبير (لأمه) الشيخ محمد المهدي المدرس بمدرسة القضاء
الشرعي بتمريضه، ولا عناية الوالد الرحيم بالولد البار النجيب، وبذل من وقته
وماله في خدمته ما لم يفده إلا الأجر وحسن الذكر دون ما كان يحرص عليه من
صحته وعافيته؛ فتوفاه الله تعالى في بيته فجهزه الجهاز الشرعي، وبعد تشييعه
ودفنه أوعز إلى بعض الجرائد فنشرت عنه أنه لا يقيم الاحتفال المعتاد المعروف
بالمأتم؛ لأنه ليس من السنة، وإنما هو من العادات التي أوهمت بعض الجرائد
العامة أن القيام بها ثلاث ليال من السنة، فرأى الشيخ المهدي موت أخيه فرصة
يعلم الناس بها قولاً وعملاً أن ذلك ليس من السنة في شيء. والعمل أبلغ من القول
ومنه الكف وترك القادر. وقد توهم بعض الناس بذلك أنه لا يقبل تعزية الناس
ويعدها بدعة وهو توهم باطل، فقد عزيناه في داره، فلا زال مؤيدًا للسنَّة في أقواله
وأفعاله.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 879

الكاتب: محمد رشيد رضا نادي دار العلوم الخديوية

اتخذ المتخرجون في مدرسة دار العلوم المعروفة الآن (بمدرسة المعلمين
الناصرية) ناديا علميًّا أدبيًّا يتعارفون فيه ويتعاونون على ترقية شئونهم الاجتماعية،
ويبحثون عن أقوم الطرق وأقربها لتعليم العربية وفنونها وتدريس آدابها وإحياء
العلوم بها على النحو الآتي كما في المادة الثانية من قانون النادي:
(1) التنقيب عن الكتب النافعة والسعي في نشرها.
(2) تنقيح وتصحيح ما تدعو إليه الحاجة من الكتب المفيدة.
(3) تأليف كتب سهلة فيما لم يدون فيه مؤلفات قريبة التناول.
(4) وضع أسماء عربية للمسميات الحديثة التي ليس لها أسماء عربية
معروفة.
(5) البحث في ألفاظ العامة ورد ما له أصل عربي منه إلى أصله،
والتنبيه على الدخيل فيها.
(6) الاصطلاح على طريقة لكتابة الألفاظ الأعجمية بحروف عربية.
(7) تسهيل فن رسم الحروف.
(8) تأليف رسائل في الآداب والأخلاق.
(9) محاضرات علمية وأدبية.
وقد عرف القراء من الجزء الماضي ومن هذا الجزء أن النادي بدأ عمله
بالبحث في مسألة أسماء الأجناس ومصطلحات العلوم الأعجمية، وإنا لنرجو من
رجال هذا النادي العاملين ما لا نرجو من غيرهم؛ فإنهم أمة وسط في الشعب
المصري الذي جمد بعض المتعلمين فيه على التقاليد العتيقة حتى في كيفية التعليم
وأولع بعضهم بالتقاليد الحديثة حتى ما كان منها مقطعًا لروابط الأمة الاجتماعية،
ولست أعني بهذا تفضيل كل واحد منهم على كل واحد من غيرهم؛ وإنما أعني
أنهم بتربيتهم وتعليمهم وسطٌ بين طرفين يوجد في كل منهما أفراد أقرب إلى
الاعتدال، وأبعد عن الجمود والتفرنج من كثير ممن هم في الوسط، ولكن طالب
الإصلاح والترقي يعد في مجموع الأزهريين غريبًا، كما أن من ينكر شرب الخمر
وترك الصلاة من المتعلمين في سائر المدارس يعد في مجموعهم غريبًا، وإن كان
الكثيرون منهم يصلون ولا يسكرون.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 951

الكاتب: محمد رشيد رضا فاجعة أدبية

قد توفي إلى رحمة ربه فيلسوف إيران وأديبها الشهير ذكاء المُلْك طاب
ثراه عصر يوم السبت 11 رمضان، فكان موته ثلمة في بناء العلم والأدب وهيهات
أن يفخر الإيرانيون في وقت قريب بمثله.
اشتغل المرحوم سبعين سنة بخدمة الوطن خدمة خالصة وإحياء موات أدبيات
اللغة الفارسية بحرارة الشبيبة وتجارب الشيخوخة، وإذا كان الإيرانيون بجهل
جاهليهم وعدم مساعدة حكومتهم المستبدة لم يعرفوا قيمته، ولم يوفوه حقَّه من
الإجلال كما كان حظ أمثاله من العظماء، فإنهم قد أبقوا ذلك تراثًا لخلفهم الذين يرجى
أن يقدروا أمثاله قدرهم. ولكن الإفرنج قد قدروه قدره في حياته بالتنويه بفضله
والتعريف به لقومهم حتى إن الفرنسيين لقبوا هذا الرجل بفيكتور هوغو الشرق.
ونحن في هذا العدد نذكر خلاصة من ترجمة هذا الفيلسوف المعظم، وإن أمهل
الزمان نقوم بما يجب علينا لهذا الرجل الكامل المحترم.
مختصر ترجمة المرحوم طاب ثراه
هو المرحوم ميرزا محمد حسين خان المخلص بفروغي [1] الملقب بذكاء
الملك ولد في منتصف ربيع الثاني سنة 1255 بمدينة أصفهان وتوفي يوم السبت
11 رمضان سنة 1325 بطهران فيكون عَمَّرَ سبعين سنة و5 أشهر ووالده هو
المرحوم الآقا محمد مهدي المعروف بأرباب من مشاهير أصفهان، وكان على
اشتغاله بالتجارة على حظٍ عظيم من العلم والفضل لاسيَّما علوم التاريخ والجغرافية
والهيئة؛ فإن له فيها تصانيف عديدة وقد سافر إلى الهند وأقام فيها طويلاً وعاشر
فضلاء الإنكليز وأخذ حظًّا عظيمًا من العلوم الحديثة والسياسة، ولمَّا رجع إلى
أصفهان قبل خمسين سنة أراد أن يظهر معارفه؛ ولكن الأذهان في ذلك الزمن لم
تكن مستعدة لقبول هذه النفائس الثمينة، فَأَكَبَّ على تحسين حال الزراعة والتجارة
في أصفهان، وكان يمكنه أن يفيد بلاده بأكثر مما أفادها؛ ولكن عموم الجهل يومئذٍ
حال دون ذلك.
أما فقيدنا ذكاء الملك فإنه بعد أن حَصَّلَ علوم العربية وأدبياتها ومبادي سائر
العلوم سافر من أصفهان إلى العراق العربي لأجل تكميل تلك المبادي فمكث هناك
طائفة من الزمان ثم عاد إلى أصفهان، وكان والده قد عاد من الهند فكانت نتيجة
تآلف الأب والابن بما كان أتقنه كل منهما ظهور نهضة جديدة في العلم والسياسة؛
فكان ما تولد في دماغه يومئذٍ من قوة النهضة العلمية هو ما نراه الآن في أدمغة
شباننا، فأخذ يتتبع بشغف عظيم دواوين الشعراء وكتبهم الأدبية ليشحذ بها غِرَار
استعداده الفطري للشعر حتى كان شعره في الخامسة والعشرين مساويًا لشعر أساتذة
هذا الفن.
وسافر للمرة الأولى إلى شيراز وطن الشيخ السعدي فنشبت عامئذٍ حرب
أمريكا الشهيرة، وقل ورود القطن إلى معامل أوربا، فانتهز الفقيد هذه الفرصة
فاشترى بجميع ما يملكه قطنًا وسافر به إلى الهند؛ ولكن ساورته الأنواء الشديدة في
البحر فاضطر إلى إلقاء بضاعته كلها في البحر كغيره وعاد إلى شيزار بِخُفَّيْ حُنَيْن.
ثم سافر سائحًا إلى كرمان ويزد والعراق العجمي وركمان شاه وهمدان
والعراق العربي وغيرها من الأقطار، فلبث في سياحته هذه أربع عشرة سنة وكان
في كل مكان موضع الحفاوة والإكرام من العظماء والأمراء مثل محمد حسين خان
وكيل الملك وإمام قلى ميرزا عماد الدولة وأولاده وسائر أهل الكمال والذوق.
ثم ملّ السياحة واتخذ طهران مقامًا له فصحبه المرحوم محمد حسين خان اعتماد
السلطنة [2] وجعله مساعدًا له في الترجمة وتحرير الجريدة الرسمية، ولما
كانت الجريدة الرسمية قليلة الفائدة حثَّه صاحب الترجمة على إنشاء جريدة (اطلاع)
الباقية إلى الآن [3] وكان يساعده في تحرير النشرات والرسائل والكتب العلمية.
ونعني أن اعتماد السلطنة كان يهيئ مواد التأليف من الكتب وغيرها وصاحب
الترجمة هو الذي يكتبها بقلمه. وكنت تراه دائمًا متململاً متألمًا لبلاء أبناء وطنه
بالمستبدين، وكان يفكر دائمًا في الإصلاح لا يبرح ذلك من مخيلته قط.
ومن الشواهد على ذلك أنه من نحو عشرين سنة كانت دبت عقارب السعاية
فيه إلى الشاه ناصر الدين بسبب ظهور بوادر هذه الأفكار الإصلاحية فأتعبوه طائفة
من الزمن؛ أي حبسوه مدة مديدة إلى أن تولى المرحوم الشاه مظفر الدين فأفرج
عنه، ولما استنشق نسيم الحرية أنشأ جريدة (تربيت) وهي كما لا يخفى أول
جريدة حرة أسست في عاصمة إيران.
ومن خدمة هذه الجريدة أنها ولَّدت في نفوس الإيرانين الرغبة في قراءة
الجرائد وكانوا إلى ذلك العهد ينفرون منها لركاكة عبارتها. وذلك بما جذبهم به من
انسجام عبارته وبلاغة أسلوبه. ومنها أنه كان في زمن الاستبداد ينشر فيها جميع
الأفكار الحرة بأسلوب لا يؤاخذه عليه القانون. وفي الجملة أنه قضى عشر سنين في
نشر جريدته كان فيها عرضة لإيذاء الأعداء والمحبين.
وفي العام الماضي أصابه مرض شديد فحلّ قواه، وقد شفي منه إلا أن
صحته لم تعد كما كانت قبله، ولما كان هو الذي يتولى تحرير الجريدة وإنشاءها
اضطر في آخر السنة إلى إبطالها.
ومن خدمته أيضًا اشتغاله بالتدريس والتعليم في مدرسة العلوم السياسية سبع
سنين وثلاث سنين أخرى في إدارتها، ولو جمعت دروسه في تلك المدرسة من
المسائل الأدبية والمعاني والبيان والبديع ومختارات الشعر وغير ذلك لكان مؤلفًا
كبيرًا.
وكان للفقيد مؤلفات كثيرة طبع منها:
(1) تاريخ ساسانيان.
(2) ترجمة كتاب السياحة حول الأرض في ثمانين يومًا.
(3) كلية هندي.
(4) عشق وعفت.
(5) ريحانة الأفكار.
(6) قصة جورج الإنجليز.
وله كتب أخرى مترجمة من اللغات الأجنبية، وله شعر كثير ولكن أكثره
مفقود والباقي منه يدخل في ديوان كامل. (1) فروغي: معناه الضوء وهذا هو لقبه الأدبي الشعري الذي اختاره لنفسه، ويعرف عندهم بالمخلص بوزن جعفر ويشتقون منه كما رأيت.
(2) هو وزير المطبوعات ورئيس دار الترجمة الخاصة الهمايونية يومئذٍ، وكان من العلماء العصريين، وله تصانيف شهيرة منها (مرآة البلدان) عدة مجلدات.
(3) جريدة شبه رسمية تصدر بنفقة الحكومة.

الجزء: 10 ¦ الصفحة: 955

الكاتب: محمد رشيد رضا مصافحة السوريين للمصريين

يوجد في مصر الأوربي من إنكليزي وفرنسي , إلخ والأمريكي والهندي
والفارسي والأرمني , والمغربي من تونسي , وجزائري , ومراكشي , والعثماني
من تركي , وكردي , وعربي , ومِن العرب: الحضرمي, واليمني , والحجازي ,
والعراقي , والسوري. ولم نَرَ صنفًا ممن ذكرنا وممن لم نذكر من الأصناف أقرب
إلى المصري من السوري , فهو جار له في بلاده , وموافق له في لغته وأكثر
عاداته مع كونه عثمانيًّا مثله , ولكننا على هذا كله لم نَرَ المصري في مناظرة أو
منافسة مع صِنْف من أصناف البشر الذين تضمهم بلاد مصر إلا مع السوري فما هو
سبب ذلك؟
يرى من دقق النظر أن السبب في هذا هو ذلك القرب نفسه , فإن السوري لما
كان صنوًا للمصري امتزج به امتزاج الماء بالراح , وشاركه في عامة شئونه من
مأكله ومشربه ولهوه وجدِّهِ وهزْلِه , فما من سوري في هذا القطر إلا وله من
الأصدقاء المصريين مثل ما له من السوريين، أو أكثر. ومن طبيعة المنافسة أن
تكون بين الخلطاء ما لا تكون بين البعداء، فالأفراد ينافسون إخوتهم وأقاربهم
وجيرانهم , وأهل البلد ينافسون أقرب البلاد إليهم , وكذلك أهل المديريات فأهل
الأقطار فأهل الممالك.
قد كانت المنافسة الأولى بين المصريين والسوريين في أعمال الحكومة , ثم
ضعفت أو تلاشت , وخلفتها المنافسة في الصحافة أو السياسة. كانت بين المقطم
والمؤيد , ثم بين المقطم واللواء. وحقيقة هذه المنافسة أنها منافسة أفراد لا أصناف؛
إذ رأي المقطم في السياسة ليس هو رأي السوريين , وإنما هو رأي أصحابه وأول
من قارعهم فيه صاحب جريدة الأهرام من السوريين.
ولكن اللواء كان يرد عليهم من حيث إنهم سوريون ودخلاء , فكان ذلك من قبيل
تعليق الحكم بالمشتق وهو كما قال علماء الأصول يؤذن بعلية ما منه الاشتقاق.
أعني أن رد اللواء على أصحاب المقطم من حيث هم منسوبون إلى سوريا ودخلاء
في مصر يفيد أن علة ما يرميهم به من خيانة مصر هو كونهم سوريين. فلو كان
الأمر كما يدعي - وهو ليس كذلك - لكان كل سوري خائنًا لمصر , أو لَكَان
مجموع السوريين كذلك. وهذا باطل؛ لأنه مبني على أصل باطل , ولكنه
سرى في أوهام كثير من الناس لا سِيَّمَا الأغرار.
وهذا ما عناه حافظ بقوله:
لولا أناس تغالوا في سياستهم ... منا ومنهم لما لمنا ولا عتبوا
ونحمَدُ الله أن كلاًّ من المقطم واللواء اللذين يعنيهما حافظ قد رجع - مع إصراره على أنه كان حسن النية - عن الخطة التي كانت تعد غُلوًّا , وكادت تجعل المنافسة بين جريدتين سببًا للتعادي بين شعبين كل منهما صنو للآخر وشريك له في كل مقومات الحياة حتى أوشك أن يصدق في ذلك ما قيل من أن سوء التفاهم كثيرًا ما يكون أضر من سوء القصد.
لقد حسن في هذه الفرصة ما قام به سليم أفندي سركيس من تأليف جمعية من
خيار السوريين علمًا وأدبًا , وجمع طائفة من النقود منهم ومن غيرهم من السوريين
بالاكتتاب؛ لأجل دعوة جماعة من خيار المصريين علمًا وأدبًا إلى الاحتفال باسم
السوريين لإكرام حافظ أفندي إبراهيم الشاعر المصري الشهير.
ولما كان الغرض من هذه الحفلة موادة السوريين للمصريين كانت الخُطَب
والقصائد التي أشرنا إليها في الجزء الماضي ممثلة لذلك أحسن تمثيل , وقد وقع ذلك
موقعه الذي يستحقه؛ فأثنت الصحافة المصرية كلها كالصحف السورية على سليم
أفندي سركيس , وأيدت الغرض من الاحتفال بالكَلِم الطيب في التأليف بين
العنصرين اللذين هما بمنزلة الأخوين.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 230

الكاتب: محمد رشيد رضا حكم صور اليد والصور الشمسية

(س3) من الشيخ محمد بسيوني في (سنبس برنيو) .
حضرة علامة الزمان , فريد العصر والأوان سيدي المرشد السيد محمد رشيد
رضا صاحب المنار الغراء , نفعني الله بعلومه آمين.
وبعد تقديم واجبات التحيات والاحترام , فالمرجو من تفضيلات سيدي الجواب عن السؤال الآتي صورته , وهذا هو: ما قولكم - دامَ فضلُكم - في صورة مشتغلة باليد وصورة متخذة بالفوتغراف هل الفرق بينهما متحقق أم لا؟
وما تقولون فيمن قال: إن الصورة التي اتخذت بالفوتغراف ليس فيها فعل
صورة , بل هي حبس صورة كحبس الصورة التي في المرآة؛ فلا يحرم
ولكن يحرم وضع هذه الصورة في البيت لمشابهتها الأصنام , فهل هذا القول
صحيحٌ أم لا؛ أفيدوني سيدي , ولكم من الله جزيل الأجر والثواب.
(ج) صانع الصُّوَر مصوّر , سواءٌ صنعها بيده أو بالآلة الشمسية
(الفوتغرافية) . وصورة الشيء هي صورته سواءٌ صورت باليد أو بالآلة , لا فَرْقَ
بينهما شرعًا ولا عُرْفًا. وأمّا قولُ مَن قال: إنه يحرم وضْع الصور في البيت
لمشابهتها الأصنام , فهو مبنيٌّ على أصْل صحيحٍ , وهو أن سبب النهي عن
التصوير وعن اتخاذ الصور هو منْعُ تلك الشعائر الوثنية؛ أي: تعظيم الصور أو
عباداتها؛ ولذلك أمر النبي - صلى الله عليه وسلم - عائشة بِهَتْكِ القرام (الستار)
الذي كان مُعَلَّقًا في بيتها لمشابهته الصوَر التي كانت في الكعبة، فلما هتك واتخذت
منه وسادةً كان صلى الله عليه وسلم يستعملها ولا يرى في ذلك بأسًا.
وحديث القرام أخرجه البخاري في صحيحه وغيرُه. وإذا كان القائل
يعترِف بأن عِلّة تحريم التصوير واتخاذ الصور هي ما ذكر , فأي فرق يبقى عنده بين
ما سمّاه فعل الصورة وحبس الصورة؟ القصد من الأمرين واحد , وفي كل
منهما عمل اختياري للمصور , فإذا فرضنا أن قومًا عبدوا شخصًا أو حيوانًا أو
غيره كما عبد بعض البابية الرجل الملقب ببهاء الله , فهل يجوز عند ذلك القائل
للمصور المسلم أن يصور لهم معبودهم بالآلة الشمسية؛ ليعظموها , ويعبدوها بِنَاءً
على أن فِعْلَهُ حبس تلك الصورة لا فعل لها؟ إن هذا قول لا وَجْهَ له فيما نرى ,
واللهُ أعلمُ.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 277

الكاتب: محمد رشيد رضا حديث من زار قبر والديه يوم الجمعة

(س7) من الشيخ أحمد شرف الدين بالأزهر:
حضرة الأستاذ السيد رشيد رضا المحترم.
سلامٌ على حضرتكم ورحمة الله. أما بعد.
فقد جمعني وجماعة من أكابر علماء الأزهر الشريف مجلس، فسمعت منهم
حديثًا لم أسمَعْهُ مِن قَبْلُ , وحيثُ لم أَرَ عليه بلاغة سيد العرب والعجم صلى الله
عليه وسلم ولحضرتكم سَعَة اطلاع على السّنّة الصحيحة أردْتُ عرْضَه على مسامع
سيادتكم حتى إذا كان صحيحًا أيَّدْتُمُوه ونشرتم ذلك بمناركم المضيء , وإن كان
ضعيفًا أو غير حديث أَوْضَحْتُمْ سَبِيلَه ولكم الفضل , والحديث هو: قال صلى الله
عليه وسلم: (مَنْ زَارَ قَبْرَ وَالِدَيْهِ يَوْمَ الجُمُعَةِ فَكَأَنَّمَا حَجَّ، ومَنْ زَارَ أَحَدَهُمَا فَقَدْ أَتَى
بِعُمْرَة) وإذا صَحَّ هذا فلا لَوْمَ إذًا على مزاحمة النساء للرجال في زيارة القبور؛
لأن كلاًّ يريد أن يحج.
(ج) الحديث ظاهِرُ الوَضْعِ , ولم أَرَ مَن خَرَّجَهُ بِهَذَا اللفظِ , وقد عَلِمْت أنّ
مِن علامات الحديث الموضوع بناء الثواب الكبير على العمل القليل. وقال في
الفوائد المجموعة: حديث (مَن زار قبْر والديه أو أحدهما يومَ الجمعة غُفِرَ له)
في إسنادِهِ وَضَّاعٌ , وله شاهِدٌ في إسنادِه ضَعْفٌ. ورُوِيَ: (مَن زار قبر أبيه أو أُمّه
أو عَمّته أو خالته أو أحَد أقاربه كُتِبَ له حجّة مبرورة) ولا أَصْلَ له. اهـ
ولعله يَعْنِي بحديث الشاهد: (مَن زار قبر والديه أو أحدهما في كل يوم
جمعة غُفِرَ له وكُتِبَ بَرًّا) لِمَا فيه من الزيارة. عزاه في الجامع الصغير إلى الحكيم
الترمذي , عن أبي هريرة وَعلَّمَ عليه بالضعف , وفي إسناده محمد بن النعمان
مجهول , وشيخه يحيى بن العلاء الرازي البجلي متروك , بل قال الإمام أحمد: إنه
كان يَضَعُ الحديثَ؛ فهو موضوعٌ لا ضعيفٌ، ولا شَكَّ عندي في أنّ كل ما رُوِيَ
في هذا المعنى موضوع , اختلقه المختلقون بعد اعتياد الناس زيارةَ قبور الأقربين
في أيام الجُمَعِ , ولم يكن ذلك من سُنّة النبي صلى الله عليه وسلم ولا أصحابه
في شيء.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 351

الكاتب: أحمد ترجمان البرهان الصريح
في بشائر النبي والمسيح عليهما السلام

بمنِّهِ تعالى سننشر كتابًا فيه بشائر النبي والمسيح عليهما السلام , منها للنبي
عليه السلام وأُمّته من نبوة أشعيا ص 40 عدد 3 , وص 4 عدد 2 و25 , وص 43
عدد 16 , ونبوة دانيال ص 2 و7 و9 الوارد فيها ختام النبوة والحساب من حرب
أدريانوس ملك الرومان لليهود سنة 132 , وانتهاء المُدّة سنة 622 , وهي سنة
الهجرة والإذن بالفتح والجهاد.
ونبيّن فيه صحة الترجمة في مواضع منها في التكوين بشأن سيدنا إسماعيل
ص 16 عدد 12 (إنسانًا وحشيًّا) . قال العالم الإسرائيلي: الترجمة إنسان
بري (يسكن البرية) يده في الكل , ويد الكل فيه , ولفظه العبراني: بيري آدام؛
أي: آدم بري , ويده في الكل المراد به: سيدنا محمد عليه السلام؛ لأنه من
إسماعيل.
وفي مزمور 80 عدد 17 وابن آدم الذي اخترته أي: نبينا ابن إسماعيل عليهما السلام؛ لأنه سُمِّيَ إسماعيل آدم، وفي التكوين من قول الرّبِّ للخليل (ص 21 عدد 13 وابن الجارية أيضًا اجعله أُمَّة لأنه نَسْلك) والأصل العبراني أن نسلك هو
ولفظه (كي زرعخاهو) أي إنه هو زَرْعُك.
وفي المسيح عليه السلام (وخلق الرب له من غير أب) من نبوة أرميا:
(ص 31 عدد 22 خلق الربّ شيئًا حديثًا في الأرض أنثى تحيط برجل)
وفي الشروح أن هذا في المسيح وتأييد نبوة أرميا هذه في القرآن الشريف من سورة آل عمران وفي نبوة أشعيا ص 49 المختصة بالمسيح يحكى بالوحي ما يكون للمسيح , وفيها أن له مجيئين , والأصل العبراني لها عدد 5، قال: الرب جابلي من البطن عبدًا له لإرجاع يعقوب , فيضم إليه إسرائيل. ولم ترجع بني إسرائيل كما في عدد 4 أمّا أنا فقلت عبثًا ولمجيئه الثاني عدد 6 قال: سهل أن
تكون لي عبدًا لتقيم أسباط يعقوب , ورد محصوري إسرائيل , وأجعلك نورًا لأمم
لتكون خلاصي إلى أقصى الأرض.
ثم أكد ذلك في عدد 8-13 وفي عدد 6 (وأجعلك) قالوا بدلها فقد جعلتك. وما
ذكر في أعمال الرسل ص 13 عدد 47 خلاف الأصل العبراني أيضًا؛ لأن رسالته
كانت لبني إسرائيل ونبوة ميخا ص 5 عدد 3 و4 تؤيد أن له مجيئين كنبوة أشعيا هذه
ص 49 , وتؤيدها أيضًا نبوة أشعيا ص 11 التي هي لمجيئه الثاني؛ لأن فيها
يرفع راية الأمم، ويجمع بني إسرائيل من أربعة أطراف الأرض , وهذا معنى ما ورد
في نبوة أشعيا ص 49 عدد 6 لِتكونَ خلاصي إلى أقصى الأرض؛ أي: خلاص
بني إسرائيل , كما في ص 12 من نبوة أشعيا أيضًا المتممة لِص 11 , وهذا في
آخر الأيام كما في نبوة هوشع ص 3 عدد 5 ونبوة أشعيا ص 49 تؤيد مجيء
المسيح مجيئه الأول قبل انتهاء تسلط اليهود على الشعب في أرض فلسطين كما في
عدد 7 والرب يحميه منهم كما في عدد 3 (في كنانته أخفاني) وعدد 8 (وحفظتك)
وقد قلعت اليهود من أرض فلسطين سنة 132 , ثم لَمّا دخلَ الإسلام صاروا في
حماه.
ومنها في نبوة أشعيا ص 53 عدد 8 (أنه ضرب من أجْل ذنب شعبي)
والأصل (ضربة لهم) ولفظ لهم بالعبراني (لاموا) لأن الكلام في الشعب الذين
أخذوا لِبَابِلَ وحضروا منها , والنبي أرميا بين كثيرًا منه في مراثيه , وفي عدد 10
(فسر) والأصل فأراد , وفي عدد 10 أيضًا (أن جعل نفسه ذبيحة إثم يرى نسلاً)
ولم يكن في الأصل العبراني لفظ ذبيحة والكلام في الشعب؛ لأنه ذكر يرى نسلاً ,
وفي مزمور 22 عدد 16 ثقبوا يديَّ , والأصل (كأسد يديَّ) مع أنهم اعترفوا في
كتبهم باعتماد الأصل العبراني، والمسيح أيد نبوات الأنبياء كما في إنجيل مَتَّى ص 5
عدد 17 ولم يؤيد التواريخ.
ونبين في الكتاب بعض الآثار المصرية والآشورية التي تؤيد التواريخَ
الإسلامية الصحيحةَ , ونذكر نبْذَةً في فضائل الإسلام، ونطلب منه تعالى العَوْن
في البدء والختام.
(تنبيه)
في نبوة أشعيا ص 41 عدد 25 (أنهضته من الشمال) , وقبل وضع الحركات
التي وضعت بعد قرون كان ينطق بها (أنهضته من مخبأه) وهو الغار، وعلى وضع
الحركة قام نبينا - عليه السلام - من الشمال , وهي المدينة شمال مكة، ودخل مكة شرقًا , والكلام في مساكن قيدار كما يأتي , وفي ص 42 عدد 11 ذكر مساكن قيدار وفي عدد 13 (خروج الرب كرجل حروب) إشارة للجهاد وقيدار بن إسماعيل كما في التكوين ص 25 عدد 13.
(يا أخت هارون) ورد أنهم كانوا يسمون بالأنبياء والصالحين قبلهم حديث
صحيح , وفي نبوة حزقيال ص 37 عدد 24 سمي المسيح داود , ونبوة زكريا
ص 12 و13 تمت في يهوذا المكابي وأخيه يوناثان.
وموجود بلد اسمها سامره (شمرون بالعبراني) قبل دخول بني إسرائيل
الأرض كما في سفر يشوع 12: 20، وفي آثار توتمس الثالث وجود يهود بِفِلَسْطِين
قبل دخول بني إسرائيل.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... أحمد ترجمان

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 377

الكاتب: محمد رشيد رضا نادي دار العلوم

لا يجهل أحد من المتعلمين في مصر أن أهل نادي دار العلوم هُمْ عماد النهضة
العلمية العربية في هذا العصر، وسيكونون بعد اجتماع شملهم بهذا النادي أنفع للبلاد،
وأقدر على القيام بأعباء التعليم والإرشاد.
فتحوا باب البحث في التعريب والترجمة فأفادوا ما أفادوا. ثم فتحوا باب
البحث في مسألة الرِّبَا عندما اشتدت العسرة المالية , وزعم كثير من الناس أن
المسلمين لا يمكن أن يحفظوا ثروتهم، ويجاروا غيرهم في الارتقاء إلا إذا تعاملوا
بالربا، وأنشأوا المصارف (البنوك) المالية. وأن الدين إذا كان يمنعهم من كل ما
يعرف عندهم بالربا فهو لا يوافق مصالحهم الاقتصادية والسياسية في هذا العصر.
خطب غير واحد من أعضاء النادي ومِن غيرهم في الربا , فكانت خطبهم
ينابيعَ للفوائد النقلية والاجتماعية والاقتصادية. وقد سلك كل واحد منهم مسلكًَا أَنَارَ
فيه المسألةَ مِن بعض جهاتها كما فعلوا في مسألة التعريب والترجمة , ولم يتصد
منهم أحد للكلام فيها من جميع الوُجُوه إلا الرئيس في خطبة الختام. وقد ألقى
صاحب هذه المجلة (المنار) كلمات وجيزة في ذلك أدمجناها في التفسير من هذا
الجزء ولم يكن بحث كل خطيب في الموضوع من بعض الوجوه عجزًا عن سائرها
وإنما كان ذلك هو المجلي للمسألة، والمقرب للصواب من الأفهام.
ثم بحثوا في مسألة الزواج , والعادات في الْخِطْبَة , والاحتفال في العرس
فأجادوا، وأفادوا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 379

الكاتب: محمد رشيد رضا القانون الأساسي والخط السلطاني به

ننشر هنا أهم موادّ هذا القانون في حقوق العثمانيين ليتدبرها القراء منهم
فيعرفوا قيمتهم، وأنهم ليسوا عبيدًا لحكامهم. ثم ترجمة الخط السلطاني في الحاجة
إلى هذا القانون.
المادة 9 - إن جميع العثمانيين متمتعون بحريتهم الشخصية بشرط أنْ لا
يعتديَ أحدٌ على حقوق غيره.
10 - إن الحرية الشخصية مصونة من جميع أنواع التعدي، ولا يجوز
مجازاة أحد بأي وسيلة كانت إلا بالأسباب والأوجه التي يعينها القانون.
11 - إن دين الدولة العثمانية هو الإسلام ومع مراعاة هذا الأساس وعدم
الإخلال براحة الخلق والآداب العمومية تجري جميع الأديان المعروفة في الممالك
العثمانية بحرية تحت حماية الدولة مع بقاء الامتيازات المعطاة للجماعات المختلفة
كما كانت عليه.
12 - إن المطبوعات هي حرة في ضمن دائرة القانون.
14 - يسوغ لكل فرد من أفراد التبعة العثمانية أو الجملة منهم الشكوى إلى
جهة الاختصاص من مخالفة القوانين والنظامات أو من أفعال المأمورين.
17 - إن العثمانيين جميعهم متساوون أمام القانون، كما أنهم متساوون كذلك
في حقوق وظائف المملكة ما عدا الأحوال الدينية والمذهبية.
21 - كل أحد أمين على ماله وملكه الذي تحت تصرفه , ولا يؤخذ من أحد
ملكه ما لم يثبت لزومه للنفع العام وحينئذ يدفع ثمنه الحقيقي سلفًا وفقًا للقانون.
23 - لا يسوغ إجبار أحد على الحضور إلى محكمة غير المحكمة المنسوب
هو إليها قانونيًّا وفقًا لقانون أصول المحاكمة الذي تقرر وضعه.
24 - المصادرة والتسخير والجريمة من الأمور الممنوعة، وإنما يستثنى من
ذلك التكاليف والأحوال التي تعين في أوقات الحرب بحسب الأحوال.
25 - لا يجوز أن يؤخذ من أحد بارة واحدة باسم ويركو ورسوم أو بصفة
أخرى ما لم يكن ذلك موافقًا للقانون.
26 - إن التعذيب وكل أنواع الأذى ممنوع منعًا باتًّا كليًّا.
* * *
ترجمة الخط الشريف السلطاني
بالقانون الأساسي
وهو خطاب السلطان لمدحت باشا الصدر الأعظم باعتماد القانون وأمره
بتنفيذه.
وزيري سمير المعالي مدحت باشا:
إن التدنيات العارضة منذ أزمان على قوة دولتنا العَلِيّة قد نشأت من الانحراف
عن الطريق المستقيم في إدارة الأمور الداخلية أكثر مما نشأت من الغوائل الخارجية,
ومن ميل الأسباب الكافلة أمنية التبعة من حكومتهم المتبوعة إلى الانحطاط؛ فلذا
كان والدي الماجد المرحوم عبد المجيد خان أعلن مقدمة للإصلاحات خط التنظيمات
الذي منح به جميع الرعية الأمن على نفوسهم وأموالهم وأعراضهم وناموسهم موافقة
لأحكام الشرع الشريف المقدسة , وما عشناه إلى الآن في ضمن دائرة الأمن , وما
وفقنا به اليوم إلى وضع وإعلان هذا القانون الأساسي الذي هو ثمرة الآراء والأفكار
المتداولة بالحرية المستندة على تلك الأمنية إنما هو من جملة آثار تلك التنظيمات
الخيرية فلذلك أردد خاصّة في هذا اليوم المسعود اسم المرحوم المشار إليه وموفقيته
وأصفه بعنوان محيي الدولة , ولا ريبَ بأنه لو كان الأوان الذي تأسست فيه
التنظيمات المذكورة موافقة لاستعداد زماننا هذا وإلجاءاته لَكَان المرحومُ المشار إليه
وضع يومئذ أحكام هذا القانون الأساسي الذي نشرناه الآن وأنفذه , ولكن جناب الحق
علق حصول هذه النتيجة المسعودة الكافلة بالتمام سعادة حال مِلَّتنا وأرجأها إلى عهد
سلطنتنا فنقدم بِنَاءً على هذه الدلالة لجناب الرب الكريم الحمد والشكر العظيم.
على أن التغييرات التي وقعت بالطبع في أحوال داخلية دولتنا العَلِيّة
والتوسيعات التي حصلت في مناسباتها الخارجية أوصلت عدم كفاءة شكل إدارة
الحكومة لدرجة البداهة , وَلَمّا كان أقصى مقاصدنا الخيرية إزالة الأسباب المانعة
للآن من الاستفادة الواجبة من الثروة الطبيعية لمملكتنا وأمتنا , ومن قابليتهما
الفطرية وتقدم صنوف الرعية في طرق الترقّي بالتعاون والاتحاد اقتضى لأجل
الوصول إلى هذا المقصد أن يوضع للحكومة أساس مأمون منتظم , وهذا أيضًا
يتوقف على تأمين هذه الفوائد وتقريرها , بمعنى أن قوة الحكومة تحافظ على
حقوقها المقبولة والمشروعة , وعلى منع الحركات غير المشروعة، أعني بها
منْع ومحو ضروب الخطآت , وسوء التصرف المتولدة من الحكم الاستبدادي الفردي
أو حكم الأفراد القلائل ليستفيد جميع الأقوام المركبة هيئتنا منهم نعمة الحرية
والعدالة والمساواة بلا استثناءٍ ذلك الحق والمنفعة الحريّان بالهيئة الاجتماعية المدنية.
ولما كان ربط القوانين والمصالح القائمة بقاعدتي الشورى والحكومة المقيدة
المشروعتين , والثابت خيرهما مما تحتاج إليه هذه الأصول أوعزنا في خطنا الذي
أذعنا به جلوسنا إلى وُجوب تأليف مجلس عمومي، وحيثُ إن القانون الأساسي
الذي وجب تنظيمه في هذا المطلب قد وضع بالمذاكرة في الجمعية المخصوصة التي
تعينت مُرَكَّبَةً مِن متحيزي الوزارة وصدور العلماء , ومن سائر رجال وعمال دولتنا
العلية , وجرى عليه التصديق في مجلس وكلائنا بعد إمعان نظر التدقيق , وكانت
المواد المندرجة فيه إنما هي متعلقة بحقوق الخلافة الإسلامية الكبرى , والسلطنة
العثمانية العظمى , وحرية العثمانيين ومساواتهم , وصلاحية الوكلاء والمأمورين
ومسئوليتهم , وبما للمجلس العمومي من حق الوقوف وباستقلال المحاكم الكامل ,
وبصحة ميزانية المالية , وبالمحافظة على مركز الحقوق في إدارة الولايات واتباع
أصول المأذونية , وكان جميع ما ذكر مطابقًا لأحكام الشرع الشريف ولاحتياجِ
الملك والملة , وقابليتهما في يومنا هذا , وكانت أخص آمالنا في مطلب سعادة العامة
وترقياتها مُساعِدةً لهذا الفكر الخيري وموافقة له - فاستنادًا على عون الله ومدد
روحانية رسول الله صلى الله عليه وسلم قد قبلنا هذا القانون الأساسي وأرسلنا به
لطرفكم بعد أن صادقنا عليه فبادروا لإعلانه في جميع أنحاء الممالك العثمانية
وأطرافها؛ ليكون دستورًا للعمل إلى ما شاء الله وباشروا بإجراء أحكامه منذ اليوم
متخذين أسرع التدابير لتنظيم ما تقرر فيه وتسطر من النظامات والقوانين كما هو
مطلوبنا القطعي , ونسأل جناب الحقّ المتعالي أن يجعل مساعي المجتهدين في
سعادة حال ملكنا ومِلَّتِنا مظهرًا للتوفيق في كل الأعمال.اهـ في 7 ذي الحجة
سنة 1293.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 424

الكاتب: محمد رشيد رضا احترام المسلم لشعائر غَيْرِه الوطنية والدينية

(س13 و14) من ج. ا. بمصر.
جناب الأستاذ العالم الشيخ رشيد رضا المحترم.
حَبَّذَا لو تكرّمتم بإبداء معلوماتكم السديدة , وآرائكم المفيدة عن السؤالين الآتيين،
وما ذلك إلا حبًّا في الإفادة والاستفادة.
1- هل يجوز لأحد المسلمين أن يراعي شعائر الدولة التابع لها أم لا؟
مثلاً إذا فرض وجود بعض المسلمين التابعين لدولة مسيحية كروسيا وغيرها،
هل يتحتم على الرعايا المسلمين في مثل هذه الأحوال أن يُجَارُوا الشعب في
شعائرهم مع وجود المغايرة في الاحتفالات الدينية، بمعنى هل يليق بهم أن يقوموا
بالاحترام اللازم للقيصر أو للحاكم إذا مرّ في الشوارع , أو قابلوه في محله كما تفعل
الرعية التي على دين ملكها أو حاكمها. وهل يتشارك المسلمون في إقامة الاحتفالات
التي تقوم بها الدولة التابعون لها كاحتفالها بعيد ملكها أو بعيد وطني , أو يجب تجنب
مثل هذا الاحترام وهذه الاحتفالات بغير الملوك المسلمين.
2- هل يجوز للمسلم احترام شعائر غيره الدينية أم لا؟
مثلاً إذا أراد أحد المسلمين دخول كنيسة مسيحية أو ما شاكلها , وطلب منه
رفع عمامة أو مجاراة الشعب في عوائده الدينية، هل له أن يفعل هذا أم يمتنع.
هذا ما أردنا الاستفهام عنه من عالم خبير مثلكم، فنرجو الإجابة، إما عموميًّا
في مجلتكم الزاهرة، أو خصوصيًّا باسمي، والسلام.
(ج) أما الاحتفالات والشعائر الوطنية , فيباح للمسلم أن يشترك فيها مع
أهل وطنه ما لم تشتمل على محرم في الإسلام , كشرب الخمر على اسم الملك الذي
يسمونه النخب.
وأما الشعائر الدينية فلا يجوز للمسلم أن يشارك غير المسلمين فيها كأن يصلي
معهم كصلاتهم الخاصة بهم , كالتي تكون منهم في الكنيسة وهم مكشوفو الرؤوس
متوجهون إلى قبلتهم، وإن لم يقل قولاً يحظره الإسلام. فالمحظور في هذا المقام
يرجع إلى أمرين:
أحدهما: الإتيان بما هو ممنوع في الإسلام , كتعظيم صور الأنبياء
والصالحين , أو طلب الخير أو دفع الشر منهم.
وثانيهما: العمل الديني الخاص بغير المسلمين , بحيث لو عمله المسلم لعده
رائيه منهم، هذا ما اتفق عليه الفقهاء فيما نعلم , ولعلنا نفصل القول في ذلك بعد.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 519

الكاتب: محمد رشيد رضا البرنامج السياسي لجمعية الاتحاد والترقي

نشرت جرائد الآستانة هذا البرنامج ليكون محورًا تدور عليه سياسة الدولة،
فأحببنا نقله عنها لقراء المنار، وهذه ترجمته بالحرف:
1- جعل الوزارة مسئولة بصورة مطلقة أمام مجلس المبعوثان، وعلى ذلك
تعد الوزارة مستقيلة إذا لم تحُز أكثر الأصوات في المجلس.
2- لا يكون مجلس الأعيان (الشيوخ) مقيدًا بالمادة 62، ولا يزيد عدد
أعضائه عن ثلث أعضاء مجلس المبعوثان، ويعين السلطان ثلث أعضائه،
وتنتخب الأمة ثلثيه لمدة معينة.
3- سيطلب أن يكون لكل من بلغ سن العشرين من الذكور حق الانتخاب
للدرجة الأولى، سواء أكان من أصحاب الأملاك أو لم يكن، بشرط أن يكون من
رعايا الدولة، ماعدا الذين سقطوا من الحقوق المدنية، فليس لهم هذا الحق.
4- سيطلب إضافة مادة صريحة صراحة تامة للقانون الأساسي، تبيح الحرية
في إنشاء جمعيات سياسية، بشرط أن تراعي في ذلك المادة الأولى من القانون
الأساسي.
5- سيطلب وضع قوانين خاصة، لوجوب تنفيذ قانون توسيع السلطة الإدارية
في الولايات الوارد ذكرها في المادة 108 من القانون الأساسي، بشرط أن لا تحل
الرابطة الموجودة الآن في إدارة الولايات.
6- يتوقف تعديل وتبديل التقسيمات الإدارية في الولايات الآن، على رأي
مجلس المبعوثان، وإنما يجب الإسراع في بعض التعديلات من حيث قرب القرى
والنواحي أو بُعْدها باعتبار مواقعها مما يسهل إدارة الأمور.
7- إن لغة الدولة هي التركية، وستكون جميع مخابرات الحكومة بهذه اللغة.
8- أن يكون لمجلس المبعوثان حق وضع القوانين من غير قيد، بشرط أن
يطلب ذلك عشرة من أعضاء المجلس على الأقل.
9- كل شخص له أن يتمتع بالحرية التامة والمساواة مع كل الرعايا بصرف
النظر عن جنسه ومذهبه، وهو مكلف بما يكلف به كل عثماني، بصرف النظر عن
جنسه ومذهبه، وبما أن كل الرعايا العثمانيين متساوون أمام القانون ولهم الحق في
وظائف الحكومة، فكل فرد تتوفر فيه شروط الكفاءة يوظف في الحكومة بحسب
مقدرته وكفاءته، كما أن الرعايا غير المسلمين ينتظمون في سلك الجندية.
10- الأديان حرة، وستبقى الامتيازات الدينية المعطاة للطوائف المختلفة على
ما كانت عليه.
11- سيطلب تنظيم القوى الحربية والبَحْرية حَسَب ما يقتضيه الزمان والمكان
ومركز الدولة السياسي بين الدول، وسيطلب تقليل مدة الخدمة العسكرية، بشرط أن
لا تضر بتمرين الجيش واستكماله لأسباب القوة.
12- إلغاء الفقرة الأخيرة من المادة 113 الواردة في القانون الأساسي المنافية
للحرية الشخصية.
13- اقتراح وضع قوانين تعين حقوق العمال وأصحاب الأعمال المتقابلة.
14- سيطلب التذرع بالوسائل الموصلة إلى توزيع الأراضي على الفلاحين،
بشرط أن لا يخل ذلك بحقوق تصرف ملاك الأراضي المعترف بها قانونًا، وأن
تسهل السبيل لاقتراض الفلاحين النقود بأرباح قليلة.
15- سيطلب قبول أصول (التخميس) في أمور الأعشار بصفة مؤقتة،
بشرط أن تبنى على أساس صحيح وتجرب في الحال، وفي الجهات القابلة لمثل
هذه التجربة، وتطبق فيما بعد أصول (قاداسزو) بالتدريج.
16- التعليم حر ألبتة، فكل عثماني له أن ينشئ المدارس حسب القانون
الخاص بذلك، كما ورد في القانون الأساسي.
17- كل المدارس تكون تحت إشراف الدولة، والأمل صيرورة تربية الرعايا
العثمانيين كلهم على نسق واحد ونظام تام، فتنشأ مدارس مختلطة حرة عمومية تفتح
أبوابها لكل العناصر، ويكون فيها التدريس حرًّا، وتعليم اللغة التركية في القسم
الابتدائي إجباريًّا، والتعليم الابتدائي مجانًا في المدارس الرسمية، وأما التدريس
الثانوي (الإعدادي) والعالي، فإنه سيكون في المدارس العمومية الرسمية المارّ
ذكرها، بشرط أن يكون التعليم باللغة التركية، ويتسرع بالوسائل الجدية لوضع
بروغرامات تتكفل بالمصلحة، وإيجاد معلمات ومعلمين أَكْفَاء، وتنشأ مدارس
للتجارة والصناعة والزراعة، لترقية أحوال الدولة الاقتصادية، أما المدارس المنوط
بها تعليم الدين بصورة خاصة، فإنها مستثناة مما ذكر.
18- توجه العناية إلى ترقية أحوال الأمة والمملكة الزراعية والاقتصادية
والعمرانية، ويتوسل إلى ذلك بالأسباب المؤدية إلى المطلوب.
19- سيقترح تعديل انتخاب المبعوثان، وجعله موافقًا لهذا البرنامج، بحيث
لا يبقى أقل ملاحظة من قِبَل الحكومة تعرقل سير الانتخابات عن السير بكل حرية.
20- سيقترح أن يكون لكل عثماني حائز الأوصاف المطلوبة الحق في ترشيح
نفسه لعضوية مجلس المبعوثان في أي بلد من البلاد العثمانية.
21- يمكن تعديل مواد هذا البرنامج حَسَب ما تقتضيه أحوال الزمان، وبقرار
اجتماع عمومي، ويمكن أيضًا إلغاء بعض المواد أو إضافة مواد أخرى عليه.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 638

الكاتب: محمد رشيد رضا إصلاح التعليم الديني في الآستانة

هذا ملخص مطالب طلاب دار الفنون في الآستانة من نظارة المعارف، وقد
ذكرت جرائد الآستانة أن طلبهم قد أجيب:
1- تدريس التفسير الشريف بتقرير معاني القرآن الحكيم الظاهرة وأسباب
نزوله، وبيان الناسخ والمنسوخ، وتطبيق ذلك على القوانين الفلسفية.
2- تدريس الحديث الشريف، وأن تكون مدة تدريس البخاري أربع سنين.
3- تدريس أصول الحديث، مع تراجم رواته وطرق أسانيده.
4- تدريس أصول الفقه، وبيان قواعده الكلية، وتقرير تعاليمه وتفرعاته،
وتدريس الفروق في القواعد والأصول بين المذاهب الأربعة.
5- تدريس الفقه مع بيان القواعد الفقهية والفروع، ومأخذ ذلك من الأدلة
الشرعية الأربعة، مع إيضاح الحكمة الشرعية في ذلك وفلسفة الأحكام.
6- تدريس التاريخ الإسلامي.
7- تدريس تواريخ الأديان المشهورة.
8- تدريس السيرة النبوية بالتفصيل.
9- تدريس التوحيد، وذلك بأن تنبذ طرق تدريس التوحيد القديمة، ويُلْقَى علم
التوحيد إلقاء عمليًّا يوافق الزمان والبيئة، ويترك من علم الكلام الألوف من خرافات
الفلسفة القديمة التي امتزجت به.
10- تدريس الدين الإسلامي وبقية الأديان: وذلك بتدريس المقايسات بين
أصول الدين الإسلامي وقواعده وأصول باقي الأديان وقواعدها.
11- تعليم طرق الدفاع عن الدين الإسلامي قولاً وكتابةً وأصول المباحثة فيه.
12- تعليم أصول التدريس والتعليم، وعلم تربية الأطفال بطريقة نظرية
وعملية.
13- تدريس الحكمة والفلسفة على الطريقة الجديدة.
14- تدريس علم الأخلاق نظريًّا وعمليًّا.
15- تدريس علم الروح.
16- تدريس التاريخ العام.
17- تدريس أصول الإنشاء بالتركي والعربي.
18- إيضاح تشبث المسيحيين ولا سِيَّمَا البروتستانت بنشر دينهم وأساليبه.
19- تعليم إلقاء المواعظ والنصائح وأصول الخطابة على الطراز الجديد.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 873

الكاتب: محمد رشيد رضا خطاب السلطان في افتتاح مجلس المبعوثان

أيها الأعيان والنواب:
بسبب الصعاب التي قامت في وجه إنفاذ الدستور الذي وضعته موضع
الإجراء عند ارتقائي العرش أوقف هذا القانون يومئذ الاضطرار الذي أشار إليه
كبار الحكومة. وأُجِّلَ إنفاذ القانون وأرجئ عقد المجلس إلى وقت يصل فيه الشعب
إلى الدرجة المرومة من التقدم بواسطة نشر التعليم العام، وقفت عنايتي على إيجاد
الرقي في جميع أنحاء بلادي، وبفضل نشر التعليم العام ارتقت درجة إفهام جميع
طبقات شعبنا وبناءً على الرغبة التي أعلنت ولأن هذه الرغبة تضمن في الحاضر
والمستقبل خير بلادنا لم نتردد - رغم الذين كانوا على رأي مخالف - في إعلان
الدستور ثانية، وأمرنا بإجراء انتخابات جديدة. ودعونا مجلس المبعوثان للاجتماع،
وعلى أثر تغيير طريقة الحكم الإداري أسندنا منصب الصدارة العظمى إلى كامل
باشا.
وبينا كان مجلس النظار المؤلف تحت رياسته عاكفًا على تنظيم الحكومة
الدستورية خرج أمير بلغاريا ووالي الرومللي الشرقية عن حدود الأمانة لسلطنتنا
لسبب ما وأعلن استقلال بلغاريا وعلى أثر هذا العمل أخذت النمسا وهنغاريا أيضًا
بضم البوسنة والهرسك اللتين سلم إليها احتلالهما وقتيًّا بمعاهدة برلين. فأبلغت
إقرارها إلى الباب العالي وإلى الدول. فهذان الحادثان العظيمان اللذان يخترقان
حرمة المعاهدات ويمسان الصلات، سَبَّبَا لنا أسفًا عظيمًا.
وعلى أثر اختراق حرمة المعاهدات سلمنا مجلس نظارنا مهمة عمل الواجب
للدفاع عن حقوق حكومتنا. وإنا نود في كل حال معاونة مجلس المبعوثان. وبما أن
صلاتنا مع جميع الدول حسنة ووثيقة. فلنا الأمل أنه مع معاونة الدول صديقاتنا
تحل المسائل السياسية.
وإنا نود من صميم الفؤاد تنظيم المالية، وتسوية موازنة الميزانية، ومواصلة
تحسين حالة سلطنتنا وزيادة عدد المدارس لزيادة نشر التعليم العام، وإبلاغ جيشنا
وبَحْرِّيتنا درجة الكمال. وكذلك تنظيم الدوائر المختلفة التي وضعت مشروعات
قوانين شتّى ستعرض على مجلس المبعوثان ومجلس الأعيان لإقرارها.
وعلى أمل أن مبعوثاننا سيبذلون كل جهدهم في هذه السبيل نعلن اليوم إذًا فتح
مجلس المبعوثان.
ومنتهى متمنانا سعادة الأمة ونجاحها وأقصى رغبتنا وآكدها وعزيمتنا الثابتة
التي لا تتغير أن تكون إدارة البلاد مطابقة للدستور.
نسأل الله أن يحصر مجلس المبعوثان كل قواه في خدمة البلاد وخيرها.

(المنار)
بعد أن تلا رئيس كتاب المابين هذا الخطاب نطق السلطان بهذه الجملة بصوت
خافت (إنني كثير السرور برؤيتكم مجتمعين أمامي هنا، وأسأل الله أن يكلل أعمالنا
بالنجاح والتوفيق) ولقد كان للخطبة وقع سيئ في الآستانة وانتقدتها الصحف ثمة
انتقادًا شديدًا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 879

الكاتب: محمد رشيد رضا التقريظ والانتقاد

حالت كثرة المواد في أجزاء المجلة الأخيرة دون التنويه بالكتب التي أهديت
إلينا، وذكر المجلات والجرائد التي صدرت في هذه الفترة، ولما كان هذا الجزء
هو آخر أجزاء السنة التي أهديت إلينا فيها تلك المطبوعات، رأينا أن ننوه بها على
سبيل الاختصار، وربما نعود إلى الكلام على ما يستدعي منها الكلام في السنة
الثانية عشرة:
الكتب
(تاريخ مشروع السكة الحجازية)
ألّفه صديقنا الشيخ محمد إنشاء الله، صاحب جريدة (وطن) الهندية الشهيرة في
ثلاث لغات: الأوردية والعربية والإنكليزية، وهو تاريخ مفصل لهذا المشروع
الجليل.
(إتمام الوفاء)
مؤلفه الشيخ محمد الخضري، المدرس في مدرسة القضاء الشرعي، وهو
يحتوي على سيرة الخلفاء الراشدين، وقد جعله مؤلفه قسمين: قسمًا سماه عصر
اتحاد الكلمة، وقد ذكر فيه الفتوحات ونبذة من نظامات الأمة الإسلامية في ذلك
الحين، وقسمًا سماه عصر الفتن، وهو ما كان في أيام الخليفتين عثمان وعلي
(رضي الله عنهما) .
والكتاب يقع في 339 صفحة بالقطع الصغير، ويباع بخمسة قروش في جميع
المكتبات.
(تاريخ إسلاميت)
مؤلفه الدكتور. ر. دوزي الهولاندي، أحد علماء المشرقيات الأعلام، ومن
أعضاء المجامع العلمية في أوربا، وهو كتاب جليل ترجمه باللغة التركية الدكتور
عبد الله بك جودت، منشئ مجلة (اجتهاد) وصفحاته 334.
(المنهج المسلوك)
ألّفه الشيخ عبد الرحمن بن عبد الله، من علماء القرن السادس للملك الناصر
صلاح الدين يوسف، وقد طبع على نفقة أحمد زكي أفندي أبو شادي ومحمد رشدي
أفندي الخبير بالمحاكم الأهلية، وهو يطلب منهما، وصفحاته 140 بقطع المنار.
(تأويل مختلف الحديث)
هذا الكتاب من نفائس الكتب، وضعه الإمام ابن قتيبة الدينوريّ، من أهل
القرن الثالث (في الرد على أعداء أهل الحديث والجمع بين الأخبار التي ادّعوا
عليها والاختلاف والجواب عما أوردوه من الشبه على بعض الأخبار المتشابهة أو
المشكلة بادي الرأي) ، وقد طبعه الشيخ زكي فرج الله الكردي بعد أن صححه بقلم
الشيخ جمال الدين القاسمي الشهير، وحَسْب الكتاب ثقة أن يكون مصححًا بقلم هذين
العالمين، ويطلب من طابعه بمصر.
(ثمار القلوب)
مؤلفه الإمام أبو منصور الثعالبي، صاحب يتيمة الدهر وفقه اللغة، وهو من
كتب الأدب التي يرغب فيها، ومن ذا الذي لا يرغب في كتب الثعالبي من الأدباء؟
والكتاب يقع في 560 صفحة، مطبوع طبعًا نظيفًا على ورق جيد، ويطلب من
طابعه أحمد زكي أفندي أبو شادي بمصر.
(الدولة العثمانية قبل الدستور وبعده)
تأليف صديقنا سليمان أفندي البستاني، العضو في مجلس المبعوثان عن ولاية
بيروت، والكتاب يحتوي على فصول كثيرة من آراء المؤلف ومروياته ومرثياته،
وهو مطبوع طبعًا نظيفًا على أجود ورق، وصفحاته 203، وثمنه 12 قرشًا
صاغًا، وهو يباع في جميع المكتبات، ويطلب من أسعد أفندي البستاني بشارع
صندوق الدين بمصر.
(تركيا الجديدة)
مؤلفه جميل أفندي معلوف، من مشهوري كُتَّاب السوريين في أمريكا، وقد
قسمه إلى ستة كتب: (1) أسباب الانحطاط في الشرق. (2) تفرنج الشرقيين.
(3) التعليم. (4) القانون الأساسي. (5) الديانة السياسية. (6) أبقاء أم
فناء، وختمه بفصل في حقوق الإنسان وملاحظات متفرقة.
(عفة الأولاد)
كتاب صغير يحتوي على نصائح وعظات يجدر بالنابتة أن تُعْنَى بتلاوتها
وتدبرها، ترجمه بالعربية سليم أفندي خوري (بقلم سكرتير مالي السودان) وهو
يطلب منه.
(جواهر الحكماء)
هو مجموع رسالتين، إحداهما لابن المقفع؛ والأخرى للحافظ ابن عبد البر
الأندلسي، جمعهما في كتاب واحد عوض أفندي واصف صاحب مجلة المحيط،
ويطلب منه، وثمنه ثمانية قروش.
* * *
الدواوين الشعرية والرسائل والقصص
(ديوان أحمد نسيم)
أحمد أفندي نسيم من شعراء مصر المشهورين، وقد جمع شعره في كتاب بلغت
صفحاته 139، مطبوع طبعًا نظيفًا على ورق صقيل.
(ديوان الحمويات)
نظم هذا الديوان السيد محمد الحسن الحموي، وهو يحتوي على موضوعات
شتَّى وكثير من المقاطيع، وقد طبع بالقطع الصغير، وصفحاته 208، ويطلب من
ناظمه بحلوان.
(رسالة العطور)
ترتيب محمد توفيق أفندي عطار الدمشقي، نزيل الآستانة، وهي رسالة في
علم الفرائض، سهلة العبارة، حسنة الترتيب.
(تاريخ الحرمين وبيت المقدس)
كراسة لأحمد حافظ أفندي هداية، وتطلب منه بطنطا.
(المبادئ النحوية)
رسالة في النحو مختصرة سهلة للشيخ مصطفى بكري الأسيوطي (مدرس
اللغة العربية بالمدارس الحرة) .
(فتح القيوم)
وهي ختمة مقدمة ابن آجروم للسيد محمد بن سودة، من علماء فاس.
(في سبيل الدستور الفارسي)
كراسة تحتوي على خطب وكلمات جمعها حسين أفندي إبراهيم الإيراني،
نزيل مصر.
(يوم الحساب)
هو الجزء الأول من مجلة حدائق الظاهر لصاحبها أحمد زكي أفندي أبو شادي
ومحمود أفندي عباسي، وثمنه 3 قروش.
(ربة الجمال)
قصة ترجمها باللغة العربية إسكندر أفندي خوري، وتباع بستة قروش في
المكتبة الشرقية.
* * *
المجلات والجرائد
(الشرق الأدنى The Near East)
مجلة إنكليزية مصورة تبحث في شئون الشرق الأدنى خاصّة، وتطبع على
أجود ورق، وتنشر صورًا للبلاد الشرقية ورجالها ومجالسها وغير ذلك في غاية
الإتقان، وموضوعها سياسي مالي أدبي، وهي تصدر في لندرة، وثمن الجزء منها
نصف شلن، ولم يكتب عليها اسم صاحبها أو أصحابها.
(الجنس اللطيف)
مجلة (أدبية اجتماعية لصاحبتها ومحررتها ملكة سعد) تصدر في مصر مرة
في الشهر باثنتين وثلاثين صفحة، وطبعها في غاية الجودة، وورقها صقيل
وموضوعها جليل، فخليق بالشبان والشواب التوفر على مطالعتها، وقيمة اشتراكها
أربعون قرشًا صاغًا في السنة.
(بيان الحق)
مجلة تركية تصدر في عاصمة السلطنة العثمانية، وتنشر أفكار الجمعية
العلمية الإسلامية ثمة، وهي دينية علمية سياسية أدبية، تصدر مرة في الأسبوع،
وقيمة اشتراكها في السنة 95 قرشًا صاغًا عثمانيًّا، وثمن النسخة قرش ونصف.
(المباحث)
صدرت هذه المجلة التي أشير إليها في (ص 636 م 11) وهي كما كان
ينتظر من منشِئَيْها صديقَيْنَا جرجي أفندي يني وأخيه صموئيل أفندي، فهي تدل
على علم وبحث واضطلاع، ويقع الجزء منها في 48 صفحة، وقيمة اشتراكها في
طرابلس الشام 15 فرنكًا و17 في الخارج.
(روضة المعارف)
(مجلة علمية أدبية تاريخية فكاهية إخبارية تصدر في كل خمسة عشر يومًا
مرة) في بيروت لمديرها محمد علي بك القباني، ورئيس تحريرها الأستاذ عبد
الرحمن أفندي سلام، من علماء بيروت. جاءنا الجزء الأول منها منذ شهرين،
وهو مُصَدَّر بصورة السلطان!!
وقيمة اشتراكها ريالان في بيروت , و12 فرنكًا في خارجها.
(المنتقد)
(مجلة عمرانية اجتماعية انتقادية فكاهية) تصدر في بيروت مرتين في
الشهر بالقطع الصغير، لمنشئها محمد أفندي باقر، ومديرها كمال أفندي بكداش،
وقيمة اشتراكها 35 قرشًا في بيروت , و10 فرنكات في خارجها.
(الأعمال اليدوية للسيدات)
مجلة ذات رسوم لصاحبتيها فاسيلا وأختها، وقيمة اشتراكها ستون قرشًا صاغًا
في مصر.
(القرطاس)
(مجلة علمية أدبية مدرسية تصويرية) تصدر في آخر كل شهر إفرنكي في
الإسكندرية لمديرها أحمد أفندي فائق، وقيمة اشتراكها 20 قرشًا صاغًا.
(الجامعة المصرية)
مجلة نصف شهرية مصورة تنشر محاضرات أساتذة الجامعة المصرية،
لأصحابها محمود أفندي شاهين ومحمد كامل أفندي فيضي وعبد الله أفندي أمين،
وقيمة اشتراكها مائة قرش في مصر لغير طلبة الجامعة.
(المدرسة)
(مجلة علمية أدبية تاريخية يقوم بتحريرها نخبة من كبار الأدباء والكتاب)
تصدر في الشهر مرة باثنتين وثلاثين صفحة، وقيمة اشتراكها 40 قرشًا في مصر.
(فرعون)
مجلة تبحث في شئون القبط المِلِّيَّة، وتصدر في الشهر مرتين، لمديرها
توفيق أفندي حبيب، واشتراكها 20 قرشًا في مصر.
(صحيفة)
مجلة أوردية تصدر في حيدر أباد الدكن (الهند) لمنشئها مولوي محمد أكبر
علي معتمد مجلس المعارف ثمة.
(أبو قشة)
جريدة إصلاحية أسبوعية تنشر الجد في قالب الهزل، يصدرها في تونس
السيد الهاشمي، أحد الكتاب المشهورين، وقيمة اشتراكها في السنة عشرة فرنكات.
(الحكيم)
جريدة أسبوعية (حرة تبحث في كل شيء) يصدرها في كوردوبا
(الأرجنتين) عزيز أفندي حكيم، ولها عناية خاصة بالأبحاث الفلسفية.
(شمس العدالة)
جريدة أسبوعية (سياسية فنية أدبية) أنشأها فريق من الكتاب باللغة العربية في
الآستانة، وقد سموها في هذه الأيام (شمس الحقائق) وقيمة اشتراكها ليرة
عثمانية في السنة.
(الاتحاد العثماني)
(جريدة يومية سياسية أدبية عمرانية) يصدرها في مدينة بيروت صديقنا
الشيخ أحمد حسن طباره، من مشهوري أرباب صناعة القلم، وهي من مثليات
الجرائد الراقية في سورية، وقيمة اشتراكها أربعة ريالات في بيروت، وليرة
عثمانية في سائر الجهات.
(كلمة الحق)
جريدة عربية تصدر في الآستانة ثلاث مرات في كل أسبوع، أنشأها فريق من
الكتاب وعهدوا في رياسة تحريرها إلى ج. حرفوش، وقيمة اشتراكها 25
فرنكًا في مصر والبلاد الخارجية، وأربعة ريالات في الآستانة.
(أوقيانوس)
جريدة فارسية تصدر في طهران تحت مراقبة ميرزا عبد الرحيم آلهي، وقيمة
اشتراكها 15 فرنكًا.
(الحجاز)
هي جريدة الحكومة الرسمية، تصدر باللغتين التركية والعربية، ولقد سررنا
بإنشائها سرورًا عظيمًا؛ لأنها أول جريدة أنشئت في أم القرى مكة المكرمة، وقيمة
اشتراكها 15 فرنكًا في الخارج.
(الطلبة)
(جريدة عمومية تصدر مرة كل أسبوع) مديرها عبد الحميد أفندي حمدي، وقيمة اشتراكها 50 قرشًا في مصر.
(الرغائب)
(جريدة عثمانية علمية أدبية سياسية تجارية أسبوعية) لمديرها ومحررها
حكمت بك شريف، من مشهوري الكُتَّاب في طرابلس الشام، وقيمة اشتراكها
ريالان في طرابلس , و15 فرنكًا في الخارج.
(المقتبس)
(جريدة يومية سياسية اقتصادية اجتماعية) لمنشئها ومديرها صديقنا محمد
أفندي كرد علي، الكاتب المشهور، والمقتبس من الجرائد الممتازة بتحري الصدق
والتزام النصح، والبعد عن سخيف القول ورذيلة التملق، وهي تصدر في دمشق
الشام، وقيمة اشتراكها أربعة ريالات ثمة , و25 فرنكًا في الخارج.
(المحروسة)
(جريدة يومية سياسية علمية أدبية تجارية) , والمحروسة من الجرائد القديمة
التي أبطلت منذ زمن، فأعاد إصدارها في مصر إلياس أفندي زيادة، وعهد في
رياسة تحريرها إلى الأستاذ إبراهيم أفندي الحوراني، من مشهوري علماء سورية،
وقيمة اشتراكها مائة وخمسون قرشًا صاغًا في السنة.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 923

الكاتب: لأحد فضلاء المسلمين من سنغافورة لقب حاكم المسلمين
لصاحب الإمضاء

رأيت في بعض جرائد الآستانة كلامًا عن الخلافة، واتهام خديوي مصر
بالسعي في التلقب بها، إلى نحو ذلك، ولا أدري أي عقل صبياني يقبل تلك
المفتريات الباردة! إن لقب الخلافة لقب شريف، وله شروط، والخلفاء الحقيقيون
الذين هم خلفاء بدون شك، قد مضوا - رحمهم الله تعالى - كما في الحديث
المشهور (الخلافة بعدي ثلاثون ثم يكون ملكًا عضوضًا) وفي رواية (ملكًا وجبريةً)
انتهى باللفظ أو بالمعنى، فمن كان بعد ذلك من عُلُوج أُمَيَّة، أو فُسَّاق بني العباس،
فليسوا خلفاء بل هم ملوك، ولم يستثن إلا من استقام على الطريقة المُثلى، ولم
تغن عنهم قرشيتهم شيئًا، ولا ديلمتهم.
ثم ماذا جنى المسلمون من لقب الخلافة؟ إنهم لم يجنوا غير الافتراق والقلاقل
ومنذ استشرى سلاطين آل عثمان لهذا اللقب، فتحوا على أنفسهم أبوابًا من التعصب
بدون مقابل، قل لي: أي فائدة حازوها بهذا الاسم الضخم؟ أي مملكة افتتحوها بهذا
اللقب؟ أي حق استحقوا بهذا المنصب؟ إنني لا أعرف شيئًا، وما أراهم استفادوا
غير نفرة مجانين الملوك، وزيادة التفريق الذي أودى بنا. السلطان مفروضة طاعته
في المعروف، حرام الخروج عليه لغير سبب مسوغ. كل هذا معلوم، فماذا يجب
غير هذا له، لو كان خليفة مستكمل الشروط؟! إننا لو أردنا أن نقتصر لأقل ملوك
المسلمين الآن، على ما كان لأبي بكر وعمر - رضي الله عنهما - ثم شكوا في
استحقاقهم له وأرجعوه، لم يقبل أحد منهم ذلك، مع أن أعلاهم كعبًا لا يقوم
للمسلمين بعشر معاشر ما قاما به. لا أقول: إن ذلك الأوان مساوٍ للوقت الحاضر،
يكفي فيه ما كفى في ذاك، لا بل أقول بعد مراعاة الأزمنة والأحوال.
إذًا يجب النصح والمساعدة لسلطان المسلمين، على كل أحد منهم بما قدر
عليه، سواء سماه أمير المؤمنين أو الخليفة أو السلطان كذا، أو إمبراطورًا أو ملكًا
أو فلان بن فلان بلا فرق. ومن المحسوس أنه ليس للمسلمين سلطان أحق وأولى
بالاعتبار من السلطان عبد الحميد خان - زاده الله توفيقًا - فالنصح له بعد النصح لله
وكتابه واجب، وكذا الدعاء له. لكن لا على نحو ما يفعله الجهلة، وخطباء
المنابر في الدعاء، أو بأن يقدموا أمامه ما يكون سببًا لعدم قبوله من المبالغات
والنعوت الكاذبة، وما يدل على الخيلاء والأبهة والكبرياء، فكل ذلك بدعة، روجها
الوسواس الخناس عليهم، وعمل بها علماء السوء عباد الدرهم والدينار. والتواضع
والخضوع والصدق في الدعاء، والاتباع فيه لما جاء عن سيد المرسلين من أعظم
أسباب قبوله. هذه آرائي أعرضها للتمحيص، وأقترح على خطباء المنابر أن لا
يزيدوا على قولهم عبدك الفقير إليك فلان، وكأني بهم إذا عملوا بإخلاص، وقد رأوا
علامات الإجابة، والله الهادي.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... سنغافورة
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... س. س. ي

الجزء: 12 ¦ الصفحة: 77

الكاتب: محمد رشيد رضا تعدد صلاة الجماعة في وقت واحد

(س3) من بغداد لصاحب التوقيع.
حضرة السيد الفاضل صاحب مجلة المنار دام فضله:
اتفقت أقوال العلماء على أن لا فرق بين أقوال الأئمة الأربعة المجتهدين -
رضوان الله عليهم - وأنهم تجمعهم السنة والجماعة. ولكن مع الأسف نرى في
أغلب جوامع بغداد تقام للصلاة جماعتان: حنفية وشافعية في آنٍ واحد، وكل
يصلي بصلاته بحيث لا يكاد يميز السامع بين تكبير إمام وآخر، فما القول في
ذلك؟ وأغرب منه أن يقوم مع وجود الإمامين إمام ثالث حنفي ويصلي بالناس مع
أن صف الجماعة المقتدين به متصل كمال الاتصال بصف المصلين خلف الشافعي
بحيث لا يمكن معرفة الحد الفاصل بين الجماعتين قط. وبعد تمام صلاتهما تقام
جماعة حنفية أخرى! فما القول في الإمامين الأولين على أن الشافعي راتب،
والحنفي فضولي، والحنفي الذي يصلي أخيرًا راتب؟ أرجوكم دفع هذا الالتباس
ولكم الأجر.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الإمضاء
... ... ... ... ... ... ... مسلم لا يحب تفرقة الإسلام
(ج) إن تعدد الجماعة في وقت واحد بدعة مذمومة؛ لا سبب لها فيما نعلم
إلا جعلها وسيلة للمرتبات التي يأخذها أئمة المساجد من الأوقاف أجرة على الإمامة،
وفي هذه الأجرة ما فيها. ولا التباس في المسألة فنحتاج إلى إزالته؛ لأن هؤلاء
المفرقين لا يقولون: إن إقامة جماعتين فأكثر في مسجد واحد في وقت واحد
مشروع فنرد عليهم. ولا يرجى أن يترك هؤلاء الأئمة ذلك باختيارهم إلا بأحد
أسباب ثلاثة:
(ا) علم أولئك الأئمة بالسنة والحرص على اتباعها.
(2) رغبة المأمومين عن التعدد، كأن يقيض الله لهم من يعلمهم أن أمتنا
أمة واحدة، وديننا واحد، حرم الله علينا التفرق فيه بمثل قوله: {أَقِيمُوا الدِّينَ
وَلاَ تَتَفَرَّقُوا} (الشورى: 13) ، وإن سلفنا الصالحين ما كانوا يقيمون جماعتين
أو جماعات في وقت واحد مع مخالفة بعضهم لبعض في بعض الفروع الاجتهادية،
كما عليه الشافعية والحنفية وغيرهم، وإن هؤلاء الخلف ما تفرقوا عن الجماعة إلا
لأجل الدنيا. فإذا علم العامة ذلك لا يلبثون أن يصلوا مع الجماعة الأولى في كل
وقت؛ ولكن هذا أبعد مما قبله؛ لأن علماءنا أهملوا تعليم العامة دينهم، وصار
أكثرهم يكتفي من خدمة الدين بتكفير من يخالف رأيه أو هواه من المسلمين، فحسبنا
الله ونعم الوكيل.
(3) أن يصير للمسلمين رياسة دينية محترمة عند الحكومة وعند الناس،
يوكل إليها الفصل في أمثال هذه المسائل، كأن يجعل ذلك من شأن المفتي، فإن
قيل: إن الدين الإسلامي لا رياسة فيه كغيره من الأديان، قلنا: لا نعني أن يكون
له رؤساء يسيطرون على الناس في دينهم، بل رؤساء يحترمون في الأمر
بالمعروف، والنهي عن المنكر، وغير ذلك من أمر الدين المتفق عليه.

الجزء: 12 ¦ الصفحة: 95

الكاتب: محمد رشيد رضا تذكير مجلس المبعوثان ببعض شؤون الإصلاح [1]

المحاكم الشرعية
مازال حظ المحاكم الشرعية في البلاد العثمانية دون حظ المحاكم النظامية
وسائر دواوين الحكومة ومصالحها، فإننا لم نسمع حتى الآن صوتًا قويًّا من
المبعوثين في مجلس الأمة بطلب ما يجب من إصلاحها، فهل تتهيب حكومتنا
إصلاح هذه المحاكم أو تتقاعس عنها، كما فعلت الحكومة المصرية؟ !
إن المحرك للحكومة المصرية والمرسل لها إلى الإصلاح أو الممسك لها عنه،
إنما هو الاحتلال الإنكليزي، وكان الرؤساء من الإنكليز يقولون: إننا لا نمس
الأمور الدينية؛ لأنها لا تقبل الإصلاح؛ أو لأن المسلمين لا يريدون إصلاحها؛ أو
يتهموننا فيها تهمة نحن في غنًى عن التعرض لها، ثم محاولة تبرئة أنفسنا منها.
وقد ضج مسلمو مصر بعد ذلك بطلب إصلاح هذه المحاكم، فكانوا مع الإنكليز
كالذي ينعق بما لا يسمع إلا دعاء ونداء.
إن المحاكم الشرعية في القطر المصري، أمثل منها في سائر الولايات
العثمانية من بعض الوجوه، على أن اختصاص هذه أوسع من اختصاص تلك،
وليس لمجلس الأمة في الآستانة أن يتعلل بمثل ما يتعلل به الإنكليز عند مطالبتهم
بإصلاح هذه المحاكم، فمتى نسمع صيحة أهل العلم المحبين للإصلاح في المجلس
ببيان ما يجب من إصلاحها؟
أينسى أولئك المبعوثون أصحاب الغيرة على الشرع أن هذه المحاكم كادت
تكون حجةً على الإسلام، وفتنةً للمسلمين؟ أينسى أولئك الأحرار الواقفون
للاستبداد بالمرصاد؛ أنه لا يوجد معهد من معاهد الحكومة يباح فيه الاستبداد بغير
تبعة ولا مسئولية إلا في المحاكم الشرعية؛ حيث يحكم القاضي برأيه بلا مشاورة
في الأمر، ولا مشاركة في الرأي، ولا معرفة للمتقاضين بالمسائل التي يجب بها
الحكم! ! . فهل يرضى مجلس الأمة أن تبقى هذه المحاكم على هذه الحال، وهي
منسوبة إلى الشرع الذي بُني على الشورى، وأمر الرسول المعصوم بالمشاورة
صلى الله عليه وسلم، وجرى الخلفاء الراشدين على الحكم بها؟
ألا يعلم نوابنا الكرام أن فساد هذه المحاكم مفسد لكثير من البيوت (العائلات)
التي هي مرجعها في مسائل الطلاق والنفقات وغير ذلك من أمور الزوجية؟
أيستهينون بأمر الأوقاف، وما لها من العلاقة بالأمور الدينية والأعمال الخيرية التي
لها شأن كبير في صلاح الأمة وفسادها؟
أول شيء يجب الالتفات إليه في إصلاح هذه المحاكم هو إدخال الشورى فيها
بجعلها مؤلفة من أعضاء يحكمون بأكثر الآراء، كما هو الشأن في المحاكم
النظامية، حتى ما يحكم فيها بالشرع الشريف؛ كمحاكم الحقوق التي يحكم فيها
بالمجلة , وقد سبقت مصر إلى هذا الإصلاح في محكمة القاهرة التي يرأسها
القاضي الأكبر الذي يرسل إليها من دار السلطنة العثمانية. فإقامة هذا الركن
الإسلامي في المحاكم الشرعية، يبطل استبداد القضاة في الأحكام، ويقلل ارتكابهم
لجريمة الرشوة، ويجعل القضية سريعة الإنجاز، فيصل الناس إلى حقوقهم في
وقت أقرب مما يصلون الآن، إن وصلوا! .
يلي هذا الركن وضع كتاب في الأحكام التي تختص بها هذه المحاكم؛ ككتاب
مجلة الأحكام العدلية، في سهولته، وترتيبه، وتقسيمه إلى مواد معدودة، ومسائل
محدودة، تلزم الحكم بها وبيان عدد المسألة التي يستند في الحكم إليها. ولا حاجة
إلى التذكير بفوائد هذا الكتاب التي (منها) كون المتقاضين يعلمون منه الأحكام
التي يحكم بها في دعاواهم، فيطبقونها عليها، ويطلبون الحكم بها.
(ومنها) توحيد الأحكام في الدعاوى التي موضوعها واحد، لا كما يقع الآن كثيرًا من حكم المحاكم المختلفة، بل المحكمة الواحدة في مثل هذه القضايا بأحكام
مختلفة، يؤخذ فيها مرة بقول فلان، ومرة بقول غيره. ناهيك بما في كتب فقه
الحنفية من الخلاف في التصحيح والترجيح، وما يكون في هذه الأحكام
المتعارضة من الفضائح وضعف الثقة بالدين وأهله , (ومنها) سهولة تناول الحكم
وتضييق مسالك الخلاف فيه بين أعضاء المحكمة. وبوجود مثل هذا الكتاب تتحقق
قاعدة كون الجهل ليس بعذر , وإنه ليعسر الآن على من زاول كتب الفقه عدة سنين؛
أن يعرف الحكم الذي يحكم به القاضي الشرعي في قضية ما، فما بالك بمن لم
يزاول هذه الكتب، وأكثر المسلمين لا يستطعون ذلك.
ولا بد من تعزيز هذين الركنين بثالث؛ وهو وضع نظام لسير هذه المحاكم
في أعمالها وكتبها وسجلاتها، ويجب أن تغل فيه يد رئيسها عن الاستبداد في
الأعمال؛ كعزل الكتاب، ومتولي الأوقاف، وموظفي المساجد , واستبداد غيرهم
بهم أو تقديم بعض القضايا على بعض، بل يجب أن يكون كَتَبَة المحكمة كسائر
عمال الحكومة، لا يُعزلون إلا بمحاكمة يثبت فيها عليهم ما يوجب عزلهم , وإننا
لننتظر من حكومتنا الجديدة قانونًا عادلاً لمجالس أو محاكم التأديب التي يحاكم فيها
جميع عمالها.
أما الرسوم التي تؤخذ في هذه المحاكم وتقسم بين القاضي والكتبة، فيغلب
على ظني أن المالية تبطلها، إن لم تكن قررت إبطالها بالفعل في الميزانية الجديدة
وحددت مرتبات القضاة ورؤساء الكتاب وسائر الكتبة، فإن في أخذ المحكمة للرسوم
مفاسد كثيرة لا تخفى على أُولي الأمر، وما هم لها بمهملين.
الركن الرابع من أركان الإصلاح: جعل هذه المحاكم ابتدائية واستئنافية في
كل ولاية؛ كالمحاكم النظامية، وإبقاء التمييز في الآستانة ما بقي تمييز الأحكام
العدلية فيها، وإن كان في ذلك مشقة على أهل الولايات البعيدة، وتعويق للأحكام
النهائية، يُرجى أن تتلافاها الحكومة أو يتلافاها مجلس الأمة.
وأقترح على باب المشيخة الإسلامية وعلى مجلس الأمة: أن يعهد إلى اللجنة
التي تنظر في إصلاح المحاكم الشرعية بمطالعة تقرير الأستاذ الإمام (الشيخ محمد
عبده) الذي قدمه لنظارة الحقانية في شأن محاكم القطر المصري، وما يلزم
لإصلاحها، ومطالعة لائحة محاكم ذلك القطر القديمة، والنظام الجديد الذي وضع
أخيرًا؛ فإن في ذلك عونًا كبيرًا، والله الموفق. (1) نشرها في جريدة المفيد ببيروت.

الجزء: 12 ¦ الصفحة: 105

الكاتب: أحمد أفندي الألفي الصديق وميراث النبي صلى الله عليه وسلم [*]

سيدى الدكتور مرجليوث:
إليك ما وعدتك في جواب عن تذكرتك من الملاحظة على بعض ما جاء في
انتقادك لكتاب بلاغات النساء الذي شرحته وطبعته.
(1) جاء في انتقادك أن الكتاب لم يذكره ياقوت في مؤلفات ابن أبي طاهر
وأنه قد يكون هو كتاب المستظرفات.
وأفيدك: أنَّ بلاغات النساء هو الجزء الحادي عشر من كتاب المنظوم
والمنثور لابن أبي طاهر، أسماه باسم خاص به هو اسم بلاغات النساء.. إلخ،
وقد اخترت نشره بهذا الاسم؛ لأنه خير عنوان لمشتملاته، وأدعى لإلفات النظر
إليه، فإن غرضي من نشره هو مساعدة الحركة العاملة عندنا لترقية المرأة، وترى
عقب المقدمة التي وضعناها للكتاب إشارة إلى ذلك فلتراجع هذا، وإن كتاب
المنظوم والمنثور ذكره ياقوت في مؤلفات ابن أبي طاهر (راجع معجم الأدباء) .
(2) ثم جاء في الانتقاد: أنَّ إخراج أبي بكر لفاطمة من ميراث أبيها، كان
يقينا بتحريض عائشة التى لم تسامح عليًّا قط؛ فيما كان له من اليد في
حديث الإفك! !
أقول: إن أنباء الحوادث لا تثبت إلا من طريق النقل، وهذه كتب التاريخ
كلها خلو من ذكر ما حسبته يقينًا، ولم يشر إليه في واحد منها لا تصريحًا ولا
تلميماً، فتفردك بقول في حادثة مضى عليه 13 قرنًا موضع نظر!
إن الفكر لا يلجأ إلى الاستنتاج العقلي لمعرفة السبب في حادثة تاريخية، إلا
إذا خلت روايتها من ذكره على وجه صريح معقول، وليس ذلك في حادثتنا فإن أبا
بكر لم يخرج فاطمة من الميراث إلا أخذًا بقول أبيها صاحب الشريعة الإسلامية:
(لا نورث ما تركناه فهو صدقة) وقد اقتنعت فاطمة وَآلُهَا وأشراف الأمة حينئذ
بصحة هذا القول، وأقروا العمل به وقبلوه.
إن مثلك لا يند عنه معرفة قوة سلطة الدين على منتحلين في إِبَّان نشأته، كما
كان ذلك في عهد تلك الحادثة حينئذ، والعرب على فطرتهم البدوية وسذاجتهم
الطبيعية، فلا يمكن أن يلتئم مع ذلك أن يجنح أبو بكر إلى هضم إنسان حقه
بتحريض محرض، وأنْ يقره على ذلك الباطل أعيان الأمة، وأن يخفي كل ذلك
على رواة التاريخ فيغفلوه.
إن العيان يكذب أنَّ الموجدة الشخصية تكون سببًا في أن يمنع الإنسان غيره
من حقه، فإن كثيرًا من المتعاملين، يجني بعضهم على بعض، ومع ذلك فقل أن
يكون ذلك سببًا للجسارة على أن يهضم إنسان حق آخر خصوصًا، إذا كان صريحًا
كما في مسألة الميراث في تلك الظروف.
إن عليًّا لم تكن له يد في حديث الإفك، وإنما صدر عنه رأي في تخفيف وقعه
على محمد، وإليك ما نسبته عائشة نفسها إلى علي في هذا الشأن، وقد نقلته عن
كتاب البخاري أصح كتب الرواة الإسلاميين بالإجماع، قالت:
(ثم أصبحت فدعا رسول الله علي بن أبي طالب وأسامة بن زيد
يستشيرهما في فراقي؛ فأما علي فقال: يا رسول الله لم يضيق الله عليك والنساء
سواها كثير، وسل الجارية تصدقك، فدعاها رسول الله فقال لها: يا بريرة، هل
رأيت فيها شيئًا يريبك؟ فقالت بريرة: لا والذي بعثك بالحق، ما رأيت منها أمرًا
أغمصه عليها قط
وقد طُوي حديث الإفك بأسبابه ونتائجه؛ لما تحققت براءة عائشة حتى إن أبا
بكر أعاد صدقته على مسطح أحد القائلين فيه، وكان قطعها عنه أثناءه.
إن عائشة لم يكن لها في حياة أبي بكر وعمر إلى أواخر زمن عثمان دخل في
شئون الأمة العامة، وبعيد أن يحصل منها تحريض في مسألة الميراث يخفى خبره
على رواة الأخبار، حتى لا يذكره منهم ذاكر؛ ويجوز باطله على أعيان الأمة في
ذلك الحين، لا يجهر بالحق منهم جاهر.
إن الميراث لم يكن راجعًا إلى علي، حتى تندفع عائشة بدافع موجدتها منه،
فتحرض أباها عليه فيه، بل الميراث ميراث فاطمة والعباس عم النبي وأزواج
الرسول ومنهن عائشة.
جاء في تاريخ الطبري رواية عن عائشة نفسها:
أن فاطمة والعباس أتيا أبا بكر يطلبان ميراثهما من رسول الله صلى الله عليه
وسلم، وهما حينئذ يطلبان أرضه من فدك وسهمه من خيبر، فقال لهما أبو بكر:
أما إني سمعت رسول الله يقول: لا نورث ما تركناه فهو صدقة، إنما يأكل آل
محمد من هذا المال، وإني والله لا أدع أمرًا رأيت رسول الله يصنعه إلا صنعته.
لو لم تقتنع فاطمة والعباس بحجة أبي بكر، أو لو أحسا بأن الدافع إليه حقد
يضم جوانحه عليه، لأبت لهما أنفتهما العربية وهما هما صفوة بني هاشم،
وعزتهما الإسلامية وهما هما آل الرسول وبجانبهما علي وشيعته؛ أن يستخذيا
للباطل، ولأثارا على أبي بكر غارة شعواء لا قبل له بها.
قد كان علي ينفس على أبي بكر منصب الخلافة، ولكن منعه دينه أن
يتعرض لخليفة سلك مسلك الحق، ولو وجد علي في عمل أبي بكر منفذًا يدخل
عليه منه لما ونى، وقد أراده أبو سفيان رأس بني أمية (راجع الطبري) على
مناوأة أبي بكر، فاستعصم علي لعدم المسوغ، وأي مسوغ كان أدعى من أن يجبر
أبو بكر على منع فاطمة بنت رسول الله والعباس عم رسول الله ميراثهما بتحريض
عائشة؟
إن أبا بكر في حسن سياسته وقوة إيمانه أجل قدرًا، وأرجح رأيًا، من أن
يندفع بالباطل لمنع آل الرسول حقهم الصريح، وسيرته تترفع بقارئها عن أن يظن
به ذلك؛ خصوصًا أن أبا بكر لما ولي الخلافة تخلف عن بيعته من تخلف، وارتد
عن الإسلام من ارتد، فكان إزاء نارين فارتأى بحكمته مداراة المتخلفين، حتى
سكتوا عنه وراجعوه، وعزم بحزمه حرب المرتدين حتى انصاعوا إليه، فكيف مع
هذه الظروف يجسر على منع رؤوس بني هاشم وآل الرسول حقهم بالباطل؟ وبعيد
جدًّا أن يغلبوا على حقهم الصريح بغالب الباطل والغرض، مع قدرتهم على
المقاومة لو أرادوا، وبعيد جدًّا أنْ يقر العرب أجمع أبا بكر على باطل ارتكبه بدافع
التحريض، وهم الذين أنكروا على عثمان توليته بعض مناصب الدولة لأحداث
قومه حتى قتلوه.
لو أن حادثة الميراث غير معلومة السبب، وكان لابد من تلمس العلة فيها،
لكان خير رأي يتفق مع طبيعة ذلك العصر وظروف هؤلاء الناس ? أن يقال: إن
أبا بكر أراد بتقرير أن النبي لا يورث؛ توهين اعتماد علي في أحقيته بالخلافة
على قرابته من النبى؛ لأنه إذا كان النبي لا ترثه قرابته في عقار وهو ملك
خصوصي، فبالحري، أو بالأولى أن لا تتخذ قرابته وصلة للأحقية في أمر
عمومي.
(3) أما إسناد خطبة فاطمة فإن ملاحظتك عليه صحيحة، والصواب أن
زيدًا الذى سأله ابن أبي طاهر ليس هو زيد بن علي المتوفى سنة 122، بل هو
زيد حفيده كان معاصرًا لابن أبي طاهر المتوفى سنة (280) . وقد روى ابن أبي
طاهر عنه غير هذه الخطبة كما ورد في صفحة 162 من الكتاب ذاته؛ إذ قال:
حدثني زيد بن علي بن حسين بن زيد العلوي , فزيد العلوي هذا هو المتوفى سنة
122، وهو من أجداد زيد المعاصر لابن أبي طاهر.
وعليه فيكون قد سقط من إسناد خطبة فاطمة ثلاثة رجال خطأ من الناسخ
للنسخة الخطية التى طبعت عنها هذا الكتاب.
هذه ملاحظاتي أقدمها مع الثناء الجميل لك، وإعجابي الزائد بفضلك، وأود
أن تنشرها في المجلة التى نشرت فيها تقريظ الكتاب، حتى يطلع عليها قارئو
التقريظ، فلا يفوتهم ما جاء فيها من التصحيحات والملاحظات، أرجو أن ترسل
لي نسخة من العدد الذى تنشر فيه، وعلى كل حال أحب أن تتفضل بإفادتي عن
رأيك فيها، فإن الحقيقة بنت البحث، وهى ضالتنا المنشودة جميعًا. (*) كتاب لأحمد أفندي الألفي بعث به إلى الدكتور مرجليوث المدرس بجامعة أكسفورد؛ ردًّا على ما تعرض له بتقريظه كتاب بلاغات النساء من اتهام الصديق - رضي الله عنه - بحرمان فاطمة عليها السلام من ميراث أبيها صلى الله عليه وسلم؛ إجابة لتحريض عائشة رضي الله عنها، وقد بعث به لننشره بمناسبة ما أثبتناه في التفسير من الإفاضة في الموضوع، راجع (ص727- 734) من هذا المجلد.

الجزء: 12 ¦ الصفحة: 868

الكاتب: محمد رشيد رضا الرضاعة من كتابية
لبس البرنيطة

حديث (من تشبه بقوم) الزنار وأربطة الرقبة.
س12، 13، 14، 15 من صاحب الإمضاء الرمزي في (سمبس برنيو
الغربية جاوه) .
1- هل يثبت الحرمة رضاع بين الكافر والمسلم مع مراعاة الشروط المدونة
في كتب الفقه؟ كما لو رضع مسلم لكافرة أو كافر لمسلمة.
2- هل يجوز لمسلم لبس البرنيطة - القبعة- لحاجة كالاتقاء من الشمس أو
لغيرها؟
3- ما حكم التشبه بالإفرنج في الملبس وغيره بحيث لا يمكن التمييز بعلامة
ما، فهل يجوز أم لا؟ لأن ذلك مما عمَّت وطمَّت به البلوى خصوصًا عند الطبقة
العليا فإنهم يلبسون البرنيطة فوق الكوفية المعتادة لهم.
فمن الناس من قال: إنه حرام وحجته قوله عليه السلام: (من تشبه بقوم فهو
منهم) ، وبعضهم قال إنه جائز لا بأس به وحجته أنه لم يرد في كتاب الله ولا في
سنن رسله وأنبيائه أمر لأمتهم باتباع ملابسهم أو تغييرها بزي معلوم أو نهي عن
ذلك بل ربما ورد أنَّ بعض الصحابة لبس شيئًا من ملابس الكفار في الصدر الأول
للإسلام ولم ينكره أحد من الصحابة.
4- الزنار - أربطة الرقبة - فالمشهور من بعض الأفاضل المتقدمين أن
لبسه حرام باتفاق؛ ولكن المشاهد في عصرنا هذا شيوع استعماله في مسلمي الدنيا.
هل هو حرام أم لا؟ بينوا لنا رأيكم ورأي علماء مصر العصري ليسكت الهرج
والمرج فلكم منا جزيل الشكر والامتنان.
... ... ... ... ... ... ... ... ... م. ب. ج. م. ع

ج - أما الجواب عن الأول فنَعَم، فمن رضع من كتابية حرم عليه أن يتزوج
أحد من أصولها أو فروعها وقد رأيتم التفصيل في أحكام الرضاعة في تفسير هذا
الجزء، وأما الأسئلة الثلاثة الأخرى فمعناها واحد وتعرفون حكمها في الفتوتين
العاشرة والحادية عشرة في هذا الجزء ومما كتبناه عن حديث (من تشبّه بقوم
فهو منهم) في الجزء الماضي؛ ولكن الزنار غير (أربطة الرقبة) التي فسرتموه بها
وما ذكر منه في كتب الفقه يراد به زنار الرهبان والقسيسين الذي هو من تقاليدهم
الدينية ولا يجوز للمسلم أن يتبع تقاليد دين من الأديان، بل يتبع في الدين كتاب الله
وسنة رسول صلى الله عليه وسلم، وأما الأزياء والعادات التي ليست من أديانهم فهي
التي يتبع الناس فيها مصالحهم إن لم تخالف نصًّا شرعيًّا، ولا نص في تحريم
أزياء المخالفين لنا في الدين التي هي من العادات لما علمت من لبس النبي صلى الله
عليه وسلم لبعض أزياء الروم والمجوس.

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 113

الكاتب: محمد رشيد رضا الكلام وقت خطبة الجمعة

س16: مِن صاحب الإمضاء الرمزي في (سمبس برنيو)
حضرة العالم العلامة سعد الملة وفخر الأمة سيدي الأستاذ السيد محمد رشيد
رضا صاحب المنار الأغر متّعني الله بشريف وجوده آمين.
بعد؛ أهديكم أطيب التحية والاحترام، أرجو أن تفيدوني بالإجابة عن هذه
الأسئلة وأشكركم سلفًا.
إنه قد جرت عادة في بعض بلاد جاوه يقرأ المؤذن أو المرقي عند صعود
الخطيب على المنبر لقراءة الخطبة آية: {ِإنَّ اللَّهَ وَمَلائِكَتَهُ} (الأحزاب: 56)
الآية أو شيئًا من الأحاديث كقوله صلي الله عليه وسلم (إذا قلت لصاحبك والإمام
يخطب يوم الجمعة أنصت فقد لغوت) اهـ الجامع الصغير، فهل يسن ذلك أم لا؟
ومما قاله (المؤذن أو المرقي) روي عن أبي هريرة رضي الله عنه (أن يوم
الجمعة سيد الأيام وحج الفقراء وعيد المساكين والخطبة فيها مكان الركعتين، فإذا
صعد الخطيب على المنبر فلا يتكلمن أحدكم ومن يتكلم فقد لغا ومن لغا
فلا جمعة له) اهـ.
فهل صح أن هذا الحديث رواه أبو هريرة رضي الله عنه أو غيره، أو هو من
أقوال العلماء؟ وفي أي كتاب يذكر؟ هذا والمرجو لسيدي من فضيلتكم أن تجيبوني
وأكون ذاكرًا لكم جميل الذكر وحسن الثناء والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... م. ب

ج - هذه العادة معروفة في مصر وسورية أيضًا وما هي بسنة مأثورة
تتبع، وإنما هي عادة كما ذكرتم والحديث الأول متفق عليه في الصحيحين ولا بأس
بذكره قبل الخطبة بقصد النصيحة والتذكير، ولكن لا ينبغي أن يداوم عليه بكيفية
مخصوصة تُوهِمُ أنَّ تلاوته سُنّة مأثورة وأما الحديث الثاني (يوم الجمعة سيد
الأيام) ... إلخ فلا يصح، وأوله ذكر في بعض كتب الموضوعات.

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 114

الكاتب: محمد رشيد رضا رسالة النبي إلى الناس كافة

س22 مِن صاحب الإمضاء في فاقوس.
حضرة الفاضل الأديب مَن شاع صيته في حل المشكلات صاحب الدراية
التامة الشيخ رشيد أفندي رضا لا زال مصدرًا لفك المعضلات.
مما ينهى لفضيلتكم أنه حصل في ناحية فاقوس البحث بين طائفة ممن يعتنون
في البحث عن أمور الدين وتجولوا في مسألة التبليغ، وهل دعوة نبينا عليه السلام
بلغت إلى كافة الأقاليم التي من ضمنها قارة أمريكا أم لا، وهل هذا الاسم كان لتلك
القارة قديمًا أو حدث فيما بعد؟
فقال بعض الحاضرين: إن دعوة نبينا بلغت كافة الأمم مستندًا إلى قوله تعالى
له: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ كَافَّةً لِّلنَّاسِ} (سبأ: 28) فعموم هذه الآية يشمل أمريكا
وغيرها من كافة الأقاليم.
وحيث إنه عليه السلام مرسل لكافة الناس فيجب عليه تبليغ العموم ولا شك
أنه عالم بكافة المرسَل إليهم وإن بعدت جهاتهم.
وقال البعض الآخر إن أمريكا اكتشفت حديثًا، وإنه لم يوجد تأريخ من
التواريخ يدل على أن أحدًا من الصحابة ذهب إلى تلك الأقطار لتبليغ الدعوة، وأن
عدم اكتشاف القارة المذكورة في زمن المصطفى لا ينافي كون النبي صلى الله عليه
وسلم أرسل للناس كافة؛ لأن حكمها كحكم من كان في جبل ولم تبلغه الدعوة في زمن
المصطفى وبلغته بعد وفاته، فيكون ممن دخل في حكم الآية الشريفة.
ولثقتنا بأن فضيلتكم ممن يعتني بمثل هذه الأمور نطلب كشف هذا الأمر
وتوضيحه على وجه تام ولكم مزيد الشكر.
علي محمد الصواف، الكاتب بمحكمة فاقوس.
ج- ليس الأمر بالمشكل الذي يحتاج إلى الإيضاح فإن بعثة نبينا صلى الله
عليه وآله وسلم إلى الناس كافة أمر مجمع عليه معلوم من ديننا بالضرورة، ومن
المعلوم بالضرورة عقلاً مؤيدًا بالنقل أن تبليغ الدعوة للعرب كان بالتدريج وهم قومه
وأهل لغته وسكان بلاده، فهل يمكن أن يكون مكلفًا أن يبلغ البشر كلهم دعوته دفعة
واحدة، ثم إنه بلّغ من يقرب من بلاده كالروم والفرس والقبط وما أرسل بلاغًا إلى
أهل الهند والصين ولا أهل أوربا وغيرهم من الأمم التي كانت معروفة حتى يقع
الإشكال في أهل أمريكا التي لم تكن معروفة وقد أمره الله تعالى أن يقول: {وَأُوحِيَ
إِلَيَّ هَذَا القُرْآنُ لأُنذِرَكُم بِهِ وَمَن بَلَغَ} (الأنعام: 19) فكل من بلغه القرآن فقد
بلغته الدعوة وتجب على المسلمين دعوة من لم يتسع عمر النبي صلى الله عليه
وسلم لدعوتهم وكذلك فَعَلَ السلف الصالحون، وقصَّر الخلف الطالحون.

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 191

الكاتب: معروف الرصافي إلى الأمة العربية
هو الليل يغري بي الأسى فيطول ... ويرخي وما غير الهموم سدول
أبِيتُ به لا الغاربات طوالع ... عليّ ولا للطالعات أُفُول
وينشر فيه الصمت لبدا مضاعفًا ... فتطويه مني رنة وعويل
ولي فيه دمع يلذع الخد حره ... وحُزن ما امتد الظلام طويل
بكيت على كل ابن أروع ماجد ... له نسب في الأكرمين جليل
يليح من الضيم المذل بغرة ... لها البدر ترب والنجوم قبيل
مِن العرب أما عرضه فموفر ... مصون وأما جسمه فهزيل
له سلف عزّوا فبزوا نباهة ... ولم تعتورهم فترة وخمول
وساروا بنهج المكرمات تقلهم ... قلائص من سعي لهم وخيول
وكانوا إذا ما أظلم الدهر أشرقت ... به غرر من مجدهم وحجول
أولئك قوم قد ذوى روض مجدهم ... فلم تسر فيه نسمة وقبول
وقد أعطشته السحب حتى لقد علت ... على الزهر منه صفرة وذبول
رعى الله من أهل الفصاحة معشرًا ... لهم كان فوق الفرقدين مقيل
ترامى بهم ريب الزمان كأنما ... له عندهم دون الأنام ذحول
فأمست من العمران خلوا بلادهم ... فهنَّ حزون قفزة وسهول
وعادت مغاني العلم فيها دوارسًا ... تجر بها للرامسات ذيول
وقوَّضَت الأيام بنيان مجدها ... فربع المعالي بينهن محول
نظرت إلى عرض البلاد وطولها ... فما راق لي عرض هناك وطول
ولم تبد لي فيها معاهد عزها ... ولكن رسوم رثة وطلول
نظرت إليها من خلال ذوارف ... من الدمع طرفي بينهن كليل
فكنت كراءٍ من وراء زجاجة ... بعينيه كيما يستبين ضئيل
ولم أتبين ما هنالك من علي ... لكثرة ما قد دب فيه نحول
هناك حنيت الظهر كالقوس رابطًا ... بكفي على قلب يكاد يزول
وأوسعت صدري للكآبة فاغتدت ... بإرجائه تحت الضلوع تجول
وأرسلت دمع العين فانهل جاريًا ... له بين أطلال الديار مسيل
أأمنع عيني أن تجود بدمعها ... على وطني؟ إني إذًا لبخيل!
فإن تعجبوا أَنْ سال دمعي لأجله ... فإنَّ دمي من أجله سيسيل!
وما عشت أني قد تناسيت عهده ... ولكن صبري في الخطوب جميل
وإن امرأ قد أثقل الهم قلبه ... كقلبي ولم يلق الردى لحمول
أفي الحق أن أنسى بلادي سلوة ... ومالي عنها في البلاد بديل
أقول لقومي قول حيران جازع ... تهيج به أشجانه فيقول:
متى ينجلي يا قوم صبح ظلامكم ... وتذهب عنكم غفلة وذهول
وينطق بالمجد المؤثل سعيكم ... فيسكت عنكم لائم وعذول؟
تريدون للعليا سبيلاً وهل لكم ... إليها وأنتم جاهلون سبيل!
أناشدكم أين المدارس إنها ... على الكون فيكم والحياة دليل؟
وأين الغنيُّ المرتجى في بلادكم ... يجود على تشييدها ويطول!
بلاد بها جهل وفقر كلاهما ... أكول شروب للحياة قتول
أجل إنكم أنتم كثير عديدكم ... ولكن كثير الجاهلين قليل
ولو أن فيكم وحدة عصبية ... لهان عليكم للمرام وصول
ولكن إذا مستنهض قام بينكم ... تلقاه منكم بالعناد جهول!
وأى فريق قام للحق صده ... فريق طلوب للمحال خذول!
وإن كان فيكم مصلحون فواحد ... فعول وألف في مداه قؤول!
على أن لي فيكم رجاء وإن أكن ... إلى اليأس أحيانا أكاد أميل
ألستم من القوم الأولى كان علمهم ... به كل جهل في الأنام قتيل
لهم همم ليس الظباة تفلها ... وإن كان منها في الظباة فلول
ألا نهضة علمية عربية ... فتنعش أرواح بها وعقول
ويشجع رعديد ويعتز صاغر ... وينشط للسعي الحثيث كسول
فإن لم تقم بعد الأناة عزائم ... فعتبي عليكم والملام فضول!
... ... ... ... ... ... ... ... ... معروف الرصافي

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 214

الكاتب: محمد رشيد رضا العمران العربي [*]
وصف دار الخلافة أو القصر الحسني

حين وفد رسول ملك الروم على الخليفة
حدثني أبو الحسين هلال بن المحسن قال كانت دار الخلافة التي على شاطئ
دجلة تحت نهر مُعَلّى قديمًا للحسن بن سهل ويسمى [1] القصر الحسني فلما توفي
صارت لبوران بنته فاستنزلها المعتضد بالله عنها فاستنظرته أيامًا في تفريغها
وتسليمها ثم رمّتها وعمّرتها وجصصتها وبيضتها وفرشتها بأَجَلِّ الفُرُش وأحسنه
وعلقت أصناف الستور على أبوابها وملأت خزائنها بكل ما يخدم الخلفاء به ورتبت
فيها من الخدم والجواري ما تدعو الحاجة إليه، فلما فرغت من ذلك انتقلت وراسلته
بالانتقال، فانتقل المعتضد إلى الدار ووجد ما استكثره واستحسنه ثم استضاف
المعتضد بالله إلى الدار مما جاورها كل ما وسَّعها به وكبرها وعمل عليها سورًا
جمعها وحصنها، وقام المكتفي بالله بعده ببناء التاج على دجلة وعمل وراءه من القباب
والمجالس ما تناهى في توسعته وتعليته، ووافى المقتدر بالله فزاد في ذلك وأوفى مما
أنشأه واستحدثه وكان الميدان والثريا وحبر [2] الوحوش متصلاً بالدار [3] كذا ذكر لي
هلال بن المحسن أن بوران سلمت الدار إلى المعتضد وذلك غير صحيح؛ لأن بوران
لم تعش إلى وقت المعتضد وذكر محمد بن أحمد بن مهدي الإسكافي في تأريخه أنها
ماتت في سنة إحدى وسبعين ومائتين وقد بلغت ثمانين سنة ويشبه أن تكون سلمت
الدار إلى المعتمد على الله، والله أعلم.
حدثني القاضي أبو القاسم علي بن المحسن التنوخي قال حدثني أبو الفتح أحمد
بن عليّ بن هارون المنجم قال حدثني أبي قال: قال أبو القاسم عليّ بن محمد
الجوَّاري [4] في بعض أيام المقتدر بالله وقد جرى حديثه وعظم أمره وكثرة الخدم في
داره، وقد اشتملت الجريدة إلى هذا الوقت على أحد عشر ألف خادم خصي وكذا من
صقلي ورومي وأسود وقال هذا جنس واحد ممن تضمه [5] الدار فدع الآن الغلمان
الحجرية وهم ألوف كثيرة والحواشي من الفحول، وقال أيضًا حدثني أبو الفتح عن
أبيه وعمه عن أبيهما أبي القاسم علي بن يحيى أنه كانت عدة كل نوبة من نوب
الفراشين في دار المتوكل على الله أربعة آلاف فراش، قالا فذهب علينا أن نسأله كم
نوبة [6] كانوا.
حدثني هلال بن المحسن قال حدثني أبو نصر خواشاذة خازن عضد الدولة قال
طفت دار الخلافة عامرها وخرابها وحرمها [7] وما يجاورها ويتاخمها فكان ذلك مثل
مدينة شيراز، قال هلال وسمعت هذا القول من جماعة آخرين عارفين خبيرين.
ولقد ورد رسول لصاحب الروم في أيام المقتدر بالله ففرشت الدار بالفروش
الجميلة وزينت بالآلات الجليلة ورتب الحجاب وخلفاؤهم والحواشي على طبقاتهم على
أبوابها ودهاليزها وممراتها ومخترقاتها وصحونها ومجالسها ووقف [8] الجند صفين
بالثياب الحسنة وتحتهم الدواب بمراكب الذهب والفضة وبين أيديهم الجنائب على
مثل هذه الصورة وقد اظهروا العدد الكثير [9] والأسلحة المختلفة فكانوا من أعلا باب
الشماسية إلى قريب من دار الخلافة وبعدهم الغلمان الحجرية والخدم الخواص
الدارية والبراينة إلى حضرة الخليفة بالبزة الرائقة والسيوف والمناطق المحلاة
وأسواق الجانب الشرقي وشوارعه وسطوحه ومسالكه مملوءة بالعامة النظّار [10] وقد
اكترى كل دكان وغرفة مشرفة بدراهم كثيرة وفي دجلة الشذاءات والطيارات
والذباذب والزلالات والسمريات [11] بأفضل زينة وأحسن ترتيب وتعبئة وسار
الرسول ومن معه من المواكب إلى أن وصلوا إلى الدار ودخل الرسول فمر به [12]
على دار نصر القشوري الحاجب ورأي ضففا [13] كثيرًا ومنظرًا عظيمًا فظن أنه
الخليفة وتداخلت له هيبة وروعة حتى قيل له إنه الحاجب وحمل مِن بعد ذلك إلى
الدار التي كانت برسم الوزير وفيها مجلس أبي الحسن عليّ بن محمد الفرات [14]
يومئذ فرأى أكثر مما رآه النصر الحاجب ولم يشك في أنه الخليفة حتى قيل له هذا
الوزير وأُجْلِس بين دجلة والبساتين في مجلس قد علقت ستوره واختيرت فروشه
ونصبت فيه الدسوت وأحاط به الخدم بالأعمدة والسيوف ثم استدعى بعد أن طيف به
في الدار إلى حضرة المقتدر بالله وقد جلس وأولاده من جانبيه فشاهد مِن الأمر ما
هاله ثم انصرف إلى دار قد أعدت له.
حدثني [15] الوزير أبو القاسم عليّ بن الحسن المعروف بابن المسلِّمة قال
حدثني أمير المؤمنين القائم بأمر الله قال حدثني أمير المؤمنين القادر بالله قال
حدثتني جدتي أم أبي إسحاق بن المقتدر بالله أن رسول ملك الروم لما وصل إلى
تكريت أمر أمير المؤمنين المقتدر بالله باحتباسه هناك شهرين، ولما وصل إلى بغداد
نزل [16] دار صاعد ومكث شهرين لا يُؤْذن له في الوصول حتى فرغ المقتدر بالله
من تزيين قصره وترتيب آلته، ثم صف العسكر من (دار صاعد) إلى (دار
الخلافة) وكان عدد الجيش مائة وستين ألف فارس وراجل، فسار الرسول بينهم إلى
أن بلغ الدار، ثم أُدْخِلَ في أزج [17] تحت الأرض فسار فيه حتى قبل بين يدي المقتدر
بالله وأدى رسالة صاحبه ثم رسم أن يطاف به في كل الدار وليس فيها من العسكر أحد
ألبتة وإنما فيها الخدم والحجاب والغلمان السودان، وكان عدد الخدم إذ ذاك سبعة
آلاف خادم منهم أربعة آلاف بيض وثلاثة آلاف سود وعدد الحجاب سبع مئة حاجب
وعدد الغلمان السودان غير الخدم أربعة آلاف غلام قد جعلوا على سطوح الدار
والعلالي وفتحت الخزائن، والآلات فيها مرتبة كما يفعل بخزائن العرائس وقد علقت
الستور ونظم جوهر الخلافة في قلابات [18] على دَرَجٍ غُشِّيَتْ بالديباج الأسود.
مطلب دار الشجرة
ولما دخل الرسول إلى دار الشجرة ورآها كثر تعجبه فيها [19] وكانت شجرة
من الفضة وزنها خمسمائة ألف درهم وعليها أطيار مصوغة من الفضة تصفر
بحركات قد جعلت لها فكان تعجب الرسول من ذلك أكثر من تعجبه من جميع ما
شاهده، قال لي هلال بن المحسن [20] ووجدت من شرح ذلك ما ذكر كاتبه أنه نقله
من خط القاضي أبي الحسين بن أم شيبان الهاشمي وذكر أبو الحسين أنه نقله من
خط الأمير وأحسبه الأمير أبا محمد الحسن بن عيسى ابن المقتدر بالله؛ قال كان عدد
ما علق في قصور أمير المؤمنين المقتدر بالله من الستور الديباج المذهبة بالطرر [21]
المذهبة الجلية المصورة بالجامات والفيلة والخيل والجمال والسباع والطرر [22]
والطيور الكبار البصنائية [23] والأرمنية والواسيطة والبهنسية السواذج والمنقوشة
والدبيقية المطرزة ثمانية وثلاثين ألف ستر منها الستور الديباج المذهبة المقدم
وصفها اثني عشر ألفًا وخمس مئة ستر وعدد البسط والنخاخ [24] الجهرمية
والدرابجردية والدورقية في الممرات والصحون التي وطئ عليها القواد ورسل
صاحب الروم من حد باب العامة الحديد [25] إلى حضرة المقتدر بالله سوى ما في
المقاصير والمجالس من الأنماط الطبري والدبيقي التي لحقها النظر [26] دون الدوس
اثنان وعشرون ألف قطعة وأدخل رسل صاحب الروم من دهليز باب العامة الأعظم
إلى الدار المعروفة بخان الخيل وهي دار أكثرها أروقة بأساطين رخام وكان فيها من
الجانب الأيمن خمس مائة فرس عليها خمس مائة مركب ذهبًا وفضة بغير أغشية،
ومن الجانب الأيسر خمس مائة فرس عليها الجلال الديباج بالبراقع الطوال وكل فرس
في يد شاكري بالبزة الجميلة ثم أدخلوا من هذه الدار إلى الممرات والدهاليز المتصلة
بحير الوحش وكان في هذه الدار من أصناف الوحش التي أخرجنا إليها من الحير
قطعان تقرب من الناس وتشممهم [27] وتأكل من أيديهم ثم أخرجوا إلى دار فيها
أربعة فيلة مزينة بالديباج والوشي على كل فيل ثمانية نفر من السند الزراقين بالنار
فهال الرسل أمرها ثم أخرجوا إلى دار فيها مائة سبع: خمسون يمنة وخمسون يسرة
كل سبع منها في يد سباع وفي رؤوسها وأعناقها السلاسل والحديد.
ثم أخرجوا إلى الجوسق المحدث وهي دار بين بساتين [28] في وسطها بركة
رصاص قلعي حواليها نهر رصاص قلعي أحسن من الفضة المجلوة طول البركة
ثلاثون ذراعًا في عشرين ذراعًا، فيها أربعة طيارات لطاف بمجالس [29] مذهبة
مزينة بالديبقي المطرز وأغشيتها ديبقي مذهب وحواليّ هذه البركة بستان بميادين فيه
نخل قيل إن عدده أربع مائة نخلة وطول كل واحدة خمسة أذرع قد لبس جميعها ساجًا
منقوشًا من أصلها وإلى حد الجُمَّارة [30] بحلق من شبة مذهبة وجميع النخل حامل
بغرائب البسر الذي أكثره خلال لم يتغير، وفي جوانب البستان أترج حالم
ودستنبو [31] ومقفع وغير ذلك ثم أخرجوا من هذه الدار إلى دار الشجرة وفيها شجرة
في وسط بركة كبيرة مدورة فيها ماء صاف وللشجرة ثمانية عشر غصنًا لكل
غصن منها ساحات كبيرة عليها الطيور والعصافير من كل نوع مذهبة ومفضضة
وأكثر قضبان الشجرة فضة وبعضها مذهب وهي تتمايل في أوقات ولها ورق
مختلف الألوان يحرك كما يتحرك الريح ورق الشجر وكل من هذه الطيور
ويصفر ويهدر وفي جانب الدار يمنة البركة تماثيل خمسة عشر فارسًا على خمسة
عشر فارسًا قد ألبسوا الديباج وغيره وفي أيديهم مطارد على رماح يدورون على
خط واحد في الناورد خببًا وتقريبًا [32] وفي الجانب الأيسر مثل ذلك.
ثم ادخلوا إلى القصر المعروف بالفردوس فكان فيه من الفرش والآلات ما لا
يحصى ولا يحصر كثرة، وفي دهاليز الفردوس عشرة آلاف جَوْشَن [33] مذهبة
معلقة، ثم أُخرِجوا منه إلى ممر طوله ثلاث مئة ذراع قد علق من جانبيه نحو عشرة
آلاف درقة وخوذة وبيضة ودرع وزردية وجعبة محلاة وقِسِيّ، وقد أقيم نحو ألفي
خادم بيضًا وسودًا [34] صفين يمنةً ويسرةً ثم أخرجوا بعد أن طيف بهم ثلاثة
وعشرين قصرًا إلى الصحن التسعيني وفيه الغلمان الحجرية بالسلاح الكامل والبزة
الحسنة والهيئة الرائعة وفي أيديهم الشروخ والطبر زينات [35] والأعمدة ثم مروا
بمصاف من عليه السواد من خلفاء الحجاب والجند والرجَّالة وأصاغير [36] القواد
ودخلوا دار السلام وكانت عدة كثير من الخدم الصقالبة [37] في سائر القصور يسقون
الناس الماء المبرد بالثلج والأشربة الفقاع ومنهم من كان يطوف مع الرسل فلطول
المشي بهم ما [38] جلسوا واستراحوا في سبعة مواضع واستسقوا الماء فسقوا.
وكان أبو عمر عدي بن أحمد بن عبد الباقي الطرسوسي صاحب السلطان
ورئيس الثغور الشامية معهم في كل ذلك وعليه قباء أسود وسيف ومنطقة، ووصلوا
إلى المقتدر بالله وهو جالس في التاج، مما يلي دجلة بعد أن لبّس بالثياب الدبيقية
المطرزة بالذهب على سرير أبنوس قد فرش بالدبيقي المطرز بالذهب وعلى رأسه
الطويل ومن يمنة السرير تسعة عقود مثل السبح معلقة، ومن يسرته تسعة [39] أخرى
من أفخر الجواهر وأعظمها قيمة غالبة الضوء على ضوء النهار وبين يديه خمسة
من ولده ثلاثة يمنة واثنان يسرة ومثل الرسول وترجمانه بين يدي المقتدر بالله فكفّر
له وقال الرسول لمؤنس الخادم ونصر القشوري وكانا يترجمان عن المقتدر لولا أني
لا آمن أن يطالب صاحبكم بتقبيل البساط لقبلته ولكنني فعلت ما لا يطالَب رسولكم
بمثله لأن التكفير من رسم شريعتنا ووقفا ساعة وكانا شابًّا وشيخًا؛ فالشاب:
الرسول المتقدم والشيخ: الترجمان، وقد كان ملك الروم عقد الأمر في الرسالة للشيخ
متى حدث بالشاب حدث الموت، وناوله المقتدر بالله من يده جوابَ ملك الروم وكان
ضخمًا كبيرًا فتناوله وقبله إعظامًا له، وأُخرجا من باب الخاصة إلى دجلة وأقعدا
وسائر أصحابهما في شذًا من الشذاوات الخاصة وصاعدا إلى حيث أُنزلا فيه من
الدار المعروفة بصاعد وحمل إليهما خمسون بدرة ورقًا في كل بدرة خمسة آلاف
درهم وخلع على أبي عمر عدي الخلع السلطانية وحُمِلَ على فرس وركب على
الظهر وكان ذلك في سنة خمس وثلاثمائة.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) ننشر تحت هذا العنوان أثاراتٍ من التأريخ تذكيرًا للخلف بسؤدد السلف، رجاء أن يبعث التذكير
على العمل، وإننا نبدأ بوصف القصر الحسني نقلًا عن نسخة خطية من تأريخ مدينة السلام للخطيب
موجودة في مكتبة مصطفى باشا الكوبريلي بالقسطنطينية مقابلين ذلك على نسخة Salmon - G
المطبوعة بباريس سنة 1904 وهي التي أخذها عن نسخة خطية في مكتبة لندره، مشيرين إلى اختلاف النسختين في الهوامش ومفسرين بعض الكلمات الغربية.
(1) وسمي.
(2) وحبر, والحير هو البستان ولكن الحبر هنا لا معنى.
(3) في نسخة سالمون بعد كلمة بالدار (قال الشيخ الحافظ) .
(4) الخوارزمي.
(5) تضمنه.
(6) نوب.
(7) وحريمها.
(8) ووقفت.
(9) الكثيرة.
(10) النظارة، والنظارة هو القوم ينظرون إلى الشيء وأما النظار فلا معنى لها هنا.
(11) كل هذه ضروب من الزوارق والسفن.
(12) ممرته.
(13) صففا، والصفف ما يلبس تحت الدروع، وأما الضفف فلا يتضح لها معنى هنا.
(14) بن.
(15) وحدثني.
(16) انزل.
(17) في كتب اللغة أنه بيت مستطيل وهو أخص من النفق ويسمى بالفرنسية tunnel.
(18) قلايات وليس لكلتيهما معنى ظاهر.
(19) منها.
(20) الكاتب.
(21) بالطرز.
(22) والطيور، وهذا الصحيح ولا معنى للطرر هنا.
(23) (البضنائية) نسبة إلى قرية صغيرة بالأهواز.
(24) الصواب: الأنخاخ وهي البسط.
(25) الجديد.
(26) تحتها للنظر.
(27) وتتشممهم.
(28) بستانين.
(29) كلمة (بمجالس) ساقطة.
(30) الجمارة، شحمة النخلة.
(31) نوع من الفاكهة، والكلمة فارسية.
(32) في نسخة سالمون بدل: في الناورد خببًا وتقريبًا، هذه الجملة (فيظن أن كل واحد إلى صاحبه قاصد) .
(33) الجوشن هو الدرع.
(34) في نسخة: بيض وسود واختار سالمون النصب.
(35) الشروخ هي النصول، والطبرزينات واحدها طبرزين فأس من السلاح ويسمي أيضًا طيرًا كما في بلاد الشام.
(36) وأصاغر.
(37) والصقالبة.
(38) حرف (ما) ساقط وهو الصواب.
(39) سبعة.

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 285

الكاتب: محمد رشيد رضا الإسلام في الهند

جاء في مجلة العالم الإسلامي الفرنسية مقال عن الإسلام في الهند أحببنا
ترجمته لما فيه من الحقائق التي يجهلها إخوانهم المسلمون قال الكاتب [*] : انتشر
الإسلام في الهند سنة 1001 ميلادية وقد ازداد عدد أتباعه حينما تقلصت سلطة
الإسلام في تلك الديار وامتدت سلطة الاحتلال الإنكليزي خلافًا للمأمول وهو يمتد
اليوم على صورة مدهشة فقد كان عدد أهله في الهند سنة 1897 واحدًا وستين
مليونًا ونصف مليون فأصبح عددهم سنة 1901 ثلاثة وستين مليونًا منهم 97 في
المئة من أهل السُّنة وإليك تفصيل العدد.
54 مليونا في الولايات الهندية الشرقية الإنكليزية كبمباي ومدراس.
8 ملايين ونصف في الولايات التابعة كحيدر آباد.
270 ألفًا في المستعمرات الإنكليزية كسيلان.
730 ألفًا في البلاد التي لم تدخل تحت الإحصاء كولايات أوريسا.
وقد يوجد من المسلمين في المقاطعات الفرنسية الهندية 20 ألفا وفي
المستعمرات البرتغالية 8 آلاف ونصف ألف، وفي المستعمرات الأومانية 10.000
آلاف من الهنود والفرس والعرب والإفريقيين.
أما عدد المسلمين في الولايات المستقلة فإليك بيانه: في ولاية نابل ثلاثة
ملايين ونصف مليون، وفي ولاية بوتان أربع مئة، وفي ولاية أفغانستان 6ملايين
وأما بحسب المذاهب فعدد المسلمين في الهند ينقسم إلى أهل سنة وشيعة فأهل السنة
66مليونا و222ألفا و507والشيعة مليونان و577ألفًا و429 والمجموع
68.799.936
فإذا اعتبرنا زيادة مليونين في الولايات الهندية الإنكليزية فيكون عدد المسلمين
في الهند سبعين مليونًا.
أما حركة هذه الملايين الاجتماعية والسياسية فقد كانت بطيئة إلا أنها ابتدأت
تؤثر في الدولة الإنكليزية فلا تمضي مدة إلا ويحدث حادث لهذه الدولة من هذه
الجموع ولو كان المسلمون متّحدون الاتحاد المطلوب لما أقام الإنكليز ساعة في تلك
البقاع على أن التكافل بينهم قد بدا طلعه فاتحد فريق كبير منهم وبدأوا بإعداد القوة
وسيجتازون عما قريب كل عقبة وصعوبة وقد ظهر للناس أخيرًا أنهم يميلون زلفى
إلى الدولة العثمانية.
فلسوف يقوى الإسلام في الهند ويمتد بواسطة العلم الذي ينتشر بينهم بسرعة
ولا غَرْو فإن هذا الدين من مطالبه العلم، وسوف يسود على كل تلك الديار على أن
الإنكليز هم الذين علموهم لغتهم فتسلحوا بها وأصبحوا يطالبون بحقوق الإنسان
الحرة ويتقاضون من الإنكليز مراكزهم الاجتماعية ومناصبهم السياسية. (*) ترجمته بالعربية جريدة المفيد البيروتية وعنها نقلنا.

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 319

الكاتب: محمد رشيد رضا إنفاق ريع الوقف على العلم

س 30 مِن صاحب الإمضاء الرمزي في (فلفلان)
سيدي الأستاذ الجليل
يوجد في أحد بلداننا مسجد له أوقاف تغل غلة وافرة تزيد عما يلزم له لنحو إمام
وخطيب ومؤذن وقد اجتمع له أكثر من ثلاثة آلاف ليرة إنكليزية.
وقد اختلف في إنفاقها فقال بعضهم: يعمر وينفق منها على ما في ذلك البلد
من المساجد الأقرب إلى المسجد الغني. وقال آخرون: بل يفتح بها مدرسة لتعليم
العلوم الشرعية بجوار المسجد الغني؛ لأن عمارة المساجد بالعبادة لا بالتزويق.
وقال غيرهم: بل يؤخذ بها كتب نافعة للقراءة والمطالعة وتعمل مكتبة بجوار
المسجد. فماذا يرى حضرة الأستاذ في هذه المسألة لتقطع جهيزة قول كل خطيب؟
ودمتم نافعين.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... م ع
ج - إن الإفتاء في مسألة هذا الوقف يتوقف على معرفة شرط الواقف إن
كانت معروفة، فإن لم يكن هناك شروط تتبين بها جهة ما زاد عن مصالح المسجد أو
كان الشرط أن يصرف الزائد في الخير مطلقًا فأفضل الخير وأنفعه العلم، وهل
تنفع المساجد وتصح الصلاة إلا بالعلم؟ فالرأي إذًا أن تبنى بجوار المسجد مدرسة
يعلم بها المسلمون أحكام الدين وآدابه وتأريخه وما يتوقف ذلك عليه من علوم
اللغة العربية وآدابها، وكذا ما يعينهم على أمر معاشهم كالحساب ومسك الدفاتر
وعلم التجارة والزراعة وغير ذلك من العلوم والفنون النافعة إن تيسر، على أن
بعض العلماء المحققين (كابن القيم) قد أقاموا الدلائل على جواز بل تفضيل صرف
ريع الأوقاف الخيرية المعينة بشرط الواقف فيما هو أنفع مما نص عليه الواقف فمن
شاء الوقوف على ذلك فليراجع هذا البحث في كتاب (أعلام الموقعين عن رب
العالمين) المطبوع في الهند ومصر.

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 423

الكاتب: محمد رشيد رضا أسماء عربية لمسميات إفرنجية

عني أعضاء نادي دار العلوم بمصر بالتنقيب عن أسماء عربية لبعض
المسميات الإفرنجية وما لم يجدوا له أسماء عربية وضعوا له اسمًا جديدًا أو عربوه.
والاشتقاق والتعريب ليسا جديدين في اللغة بل هما جائزان وواجب أن يصار إليهما
عند الحاجة. ونحن ننقل للقراء ما وقع عليه الاختيار في الاجتماع الأول لأعضاء
النادي، وسنثبت كل ما يختارونه على أن كثيرًا من هذه الكلمات قد استعملت من قبل
وأقر الأعضاء على استعمالها إقرارًا وهذا هي الكلمات:
استمارة: يرى أعضاء النادي استعمال (استئمارة) ، وقد وجدت هذه
الكلمة في الكتب القديمة بلفظ استيمار بالتسهيل، وحذف التاء، ولكنهم رأوا إثبات
التاء لالتزامها في الاستعمال الحاضر وعدم المانع منه والكلمة مرة من استأمر؛ أي:
أخذ أمره.
أنفيتياترو: ترجمت بلفظة (مُدرَّج) منذ زمان وقد كاد اختيار الأعضاء
يجمع عليها.
بلوك نوت: تعريبها (إضمامة) ومعناها الأوراق منضمة.
بُويه: نظرت اللجنة فيما يستعمل التلوين فوجدته على نوعين: نوع يتخلل
أجزاء الأجسام فاختارت له كلمة (صبغ) كصبغ الثياب والورق وما أشبه، ونوع
يعلو السطوح فاختارت له كلمة (طِلاء) كطلاء المباني والأواني وغير ذلك.
تخته بوش: وهو ما يسميه الإفرنج veranda وتعريبه (نجيرة) فقد
جاء في لسان العرب أن النجيرة سقيفة من خشب ليس فيها قصب ولا غيره.
ترابيزه أو طاولة: رأت اللجنة من هذا المسمى أنواعًا: فمنها ما هو للأكل وهذا
(خِوان) ويسمى حين وضع الأكل عليه (مائدة) ، ومنها ما توضع عليه
الأشياء المختلفة وهذه (منضدة) مشتقة من النضد وهو جعل المتاع بعضه فوق
بعض ويخصصه بعض اللغويين بحر المتاع وخياره، ومنها ما هو للكتابة خاصة
وهذا يطلق عليه كلمة (مكتب) المستعملة.
ترسينة: إن ما يخرج عن البناء منه ما هو مغطى وهذا يسمى (كُنّة) ومنه
ما هو مكشوف وهذا (طَنَف) والكلمتان في العربية موضوعتان لما يخرج من
الأجنحة في الدار، على أن هناك لفظة تؤدي المعنى وهي (شرفة) وقد كثر
استعمالها، وقد ورد في الأغاني بهذا المعنى كلمة (مستشرف) .
جول: اختارت لها اللجنة لفظة (مرمى) على أن كلمة (محج) الشائعة في
سورية تؤدي نفس المعنى.
خارطة: وصحيحها (خريطة) .
دوسيه: تعريبها (ملف) .
شماعة أو تعليقة: وجدت اللجنة لما تعلق عليه الملابس نوعين: أولهما ذو
عمود متوسط وشعبات بارزة فاختارت له كلمة (غِدان) وهو في اللغة (قضيب تعلق
عليه الثياب) والثاني يثبت في الحائط فاختارت له لفظة شجاب.
طابور: الكلمة عربية حُرفت وصحيحها تابور.
كارت فيزيت: سبق اختيار (بطاقة الزيارة) ولا مانع من الاستغناء عن
المضاف إليه فيقال: (بطاقة) كما يقول الإفرنج: (كارت) .
وقد رأت اللجنة أيضا استبدال (سينماتوغراف) بكلمة (خيالة) [1] وهي
كل ما تراءى لك من الصور. (وفونغراف) بـ (الحاكي) وميموغراف (بمطبعة
النضح) و (تيب ريتر) بمطبعة الأزرار؛ لأنها اتخذت قاعة عامة في تسمية
المطابع وهي أن تستعمل كملة مركبة من مطبعة مضافة إلى أكبر مميز لتك
المطبعة. على أن كلمة (الآلة الكاتبة) أو (الكاتبة) فقط أقرب من مطبعة الأزرار. (1) المنار: الصواب أن يقال: استبدال (خيالة) بكلمة (سينما توغراف) .

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 457

الكاتب: صالح مخلص رضا التقاريظ
صالح مخلص رضا

(ديوان الخطيب)
للشعراء تأثير في إيقاظ الأمم معروف لا ينكره إلا من أنكر التأريخ. وأنت تعلم
منزلة حسان بن ثابت وتأثير شعره في أوائل الدعوة الإسلامية، ثم إنك لا تجهل
مقام مثل الشاعر فيكتور هوغو في أمته، ولقد طلع في هذه الأثناء هلال في فلك
شعراء العربية جاء بمثال من الشعر لم نجد غيره حذاه، ذلك الشاعر هو فؤاد أفندي
حسن الخطيب أحد موظفي المعارف في حكومة السودان المصري، جاء ببدايات من
نظمه برز فيها على كثير من نهايات غيره، انتهج بالشعر العربي منهجًا جديدًا
وصدر ديوانه هذا بمقدمة في تأريخ اللغة العربية والشعر لم ينسج على منوالها
الشعراء والكتاب وإليك مثال من قوله في العتاب:
أإخواننا الأتراك مدوا لنا يدًا ... من الود إنا قد مددنا لكم يدا
أخذنا بأهداب العتاب وإنما ... أتينا به من كل ضغن مجردا
فقلتم وقلنا غير أن قلوبنا ... على العهد ترعى حرمة العهد سرمدا
وما نتقاضى ثورة دموية ... فلسنا عطاشا نطلب الدم موردا
ولكننا نرجو إخاء موطدًا ... يعز علينا أن يكون مهددا
ومن قوله في الغزل:
بعد موتي عناصر الجسم تنحل ... فيمتصها النبات طعاما
فاذكريني إذا تكللت بالزهـ ... ـر ففيه هباء جسمي أقاما
وانشقيه فإن فيه أريجًا ... عاطرًا كان في فؤادي غراما
والديوان قد طبع طبعًا حسنًا على ورق جيد بمطبعة المنار، ويباع في مكتبتها
بثلاثة قروش صحيحة، ولتلامذة المدارس العالية بقرشين.
***
(كتاب الكلية العلمانية الفرنسوية)
أهدت إلى إدارة المنار الكلية العلمانية الفرنسوية في بيروت كتابها السنوي
وفيه بيان فروعها وشروطها وقوانينها.
وهي أربع دوائر: دائرة التعليم العام، ودائرة الإعداد للمدرسة الطبية،
والدائرة الصناعية، والدائرة التجارية. وتنوي إنشاء فرع زراعي في نواحي
البقاع حيث الخصب وسعة الأرض، ولا صبغة دينية لهذه الكلية، ولعلها أول بعثة
علمية غربية جاءت إلى الشرق باسم العلم عاريًا عن اسم الدين. فإنها ذكرت أنها لا
تتعرض لدين التلامذة كما أنها لا تعارض أحدًا بدينه وربما سهلت له الطريق كما
تقول.
وقد ذكر في مقدمة كتابها هذا أن غاية هذه البعثة العلمانية إنما هي خدمة فرنسا
خارج فرنسا في مستعمراتها وفي البلاد الأجنبية ونشر لغتها ومبادئها، إلخ.
فهل يعتبر أهل البلاد ومن بيدهم زمام الأمور؟ ويعلمون بأنهم أولى من أولئك
الفرنسيين بترقية لغة البلاد وآداب الشرق، وأنهم إن لم يسبقوا إلى ذلك سبقهم القوم
العاملون، وأن إهمال المعارف واللغة والآداب مضيعة للجامعة القومية وتفريق
للعناصر الوطنية ولو أنشئ في كل بلد وكل قرية نواد باسم اتحاد العناصر أو
الاتحاد والترقي.

الجزء: 13 ¦ الصفحة: 634

الكاتب: محمد رشيد رضا اقتراح صاحب المنار على المؤتمر المصري

بسم الله الرحمن الرحيم
] وَأْتَمِرُوا بَيْنَكُم بِمَعْرُوفٍ [[1]
أحيي رجال هذا المؤتمر الكرام الذين هم موضع الرجاء في ترقية أهل هذا
القطر السعيد وإعلاء شأنه، وأكاشفهم بما عندي من الرأي، وإن كنت أظن أن
غيري سبقني إليه كله أو بعضه.
إن هذا المؤتمر هو الذي يمثل حياة مسلمي مصر الاجتماعية ودرجة ارتقائهم
وما يرجى لهم من المزيد، وقد سبقهم إلى مثله مسلمو الهند. وإنما نجاحه بثباته
ودوامه، ولا يثبت ويدوم إلا بما تقرر من جعله بمعزل عن السياسة، وحصر
أعماله في ترقية الأمة بالتربية والتعليم والكسب والاقتصاد والتكافل والتضامن في
المصالح والمرافق. وأما تمحيص مطالب القبط وبيان ما هو الحق في هذه المسألة،
فهو أهون أعمال المؤتمر العارضة.
فأقترح على المؤتمر أن يكون له خمس لجان دائمة، تعمل وتسعى لتحقيق
مقصده العالي:
(الأولى اللجنة الإدارية)
يناط بهذه اللجنة كل ما يتعلق بالنظام والإدارة العامة، ويكون أعضاؤها
مختارين من جميع الأحزاب والطبقات.
* * *
(الثانية لجنة التربية والتعليم)
يناط بهذه اللجنة النظر في التربية الدينية العملية والتعليم في جميع المدارس
الأهلية التي للجمعيات والأفراد، وما كان وسيكون لمجالس المديريات لتوحيد
نظامها وموادها وتوسيع دائرتها، فإنه لا شيء يضر البلاد ويفرق كلمة الأمة
كاختلاف التربية والتعليم، ويتألف أعضاء هذه اللجنة من أعضاء تلك الجمعيات
والمجالس ومن نظار المدارس الشخصية. والجمعيات التعليمية عندنا هي الجمعية
الخيرية الإسلامية، وجمعية العروة الوثقى، وجمعية المساعي المشكورة.
وأقترح أن يكون من أعمال المؤتمر التي تنظر فيها هذه اللجنة أولاًّ ثم تحوله
إلى اللجنة الإدارية، مساعدة الجمعية الخيرية الإسلامية على إنشاء مدرسة كلية
إسلامية للبنات، يتربى فيها البنات على عبادات الإسلام وآدابه وأخلاقه، ويعلم
فيها تدبير المنزل، وكل ما تحتاج إليه ربات البيوت بالعمل، وما يعلي أفكارهن
ونفوسهن من العلوم، فإن البيوت لا تصلح إلا بالتقوى والفضيلة والنظام والعلم
والأدب التي تتحلى بها النساء، ويفضن منها على أولادهن.
* * *
(الثالثة لجنة الوعظ والإرشاد)
تناط بهذه اللجنة العناية بأمر العامة في القطر كله بتعيين وعاظ في كل جهة،
يطوفون البلاد والقرى، يعلمون الناس أمر دينهم، وما لا بد منه من أمر دنياهم؛
كالمحافظة على الصحة والألفة والمودة بينهم وبين من يعيشون معهم على اختلاف
مللهم ونحلهم؛ وكالحذر من المرابين والغاشين والمقامرين والدجالين الذين يأكلون
أموالهم بالباطل، وينفرونهم من البدع والخرافات والعادات الضارة في الاحتفالات
والأفراح والأحزان وغيرها، ومن المعاصي الفاشية في الأرياف كالاعتداء على
الأموال والأعراض والنفس والثمرات والزروع وغير ذلك؛ كشرب المسكر
والحشيش، ويكون أعضاء هذه اللجنة من الأزهريين، ومتخرجي دار العلوم،
وجماعة الدعوة والإرشاد.
* * *
(الرابعة اللجنة المالية الاقتصادية)
يناط بهذه اللجنة النظر في ديون الأهالي، وبيان طرق الإرشاد والمساعدة
على وفائها بقدر الإمكان، وفي حفظ الثروة مما يغتالها بجهل أربابها وسفاهتهم؛
كالربا الفاحش الذي أهلك الفلاحين، وفي ترقية الزراعة والتجارة والصناعة في
البلاد. ويكون أعضاء هذه اللجنة من رجال النقابات الزراعية والشركات المالية
على اختلاف موضوعها، ومن كبار المزارعين والتجار. وأظن أن الكثيرين من
أعضاء المؤتمر يبينون هذه المسألة بالإيضاح الذي ليس وراءه غاية يصل إليها مثلي
* * *
(الخامسة اللجنة الخيرية)
يناط بهذه اللجنة النظر في أحوال العجزة والبائسين المستحقين للإعانة على
ضروريات المعيشة، أو على الكسب، أو التربية والتعليم. وتتألف هذه اللجنة من
بعض أعضاء الجمعية الخيرية الإسلامية، وجمعية الملاجئ العباسية، وجمعية
الإسعاف، وجمعية رعاية الأطفال، ومن غيرهم من أهل الفضيلة والفطنة.
ويكون من أهم أعمالها جمع ما يمكن من مال الزكاة وصدقات التطوع وجلود
الأضاحي وغير ذلك؛ وصرفها في مصارفها الشرعية بلا محاباة.
وإني أعرف من الناس من يحار في البحث عن المستحقين للزكاة الشرعية، فإن
أكثر المستجدين الذين يتكففون الناس في الطرق لا يوثق باستحقاقهم؛ لاتخاذهم
الشحاذة حرفة وكسبًا، فإذا وجدت في المؤتمر لجنة من أهل العدالة والتقوى والعلم
يضعون الزكاة في مصارفها الشرعية، فأهلها يسرون بدفع زكاتهم إليها وتوكيلهم
بصرفها للمستحقين لها. وبقيام المؤتمر بهذه وظهور فائدته للناس بسعيه - يقيم هذا
الركن الإسلامي الذي هدم في هذه البلاد، حتى لم يبق منه إلا أثر دارس، وهو ما
امتاز به الإسلام على جميع الأديان.
أقترح على المؤتمر تأليف هذه اللجان ووضع النظام لأعمالها، وأن يكون هو
الصلة بين الجمعيات والنقابات والشركات والمجالس التي تخدم البلاد، فيمدها
بالرأي والمال، ويستمد منها ما يساعده على توحيد المصلحة وتوجيهها إلى المقصد
من ترقي الأمة المادي والمعنوي مع محافظة كل منها على الاستقلال في العمل،
فتكون كأعضاء الجسم، كل عضو يعمل عمله لمصلحة البدن كله.
ويكون المؤتمر كالقلب الذي يمد كل عضو بالدم النقي الذي يقوى به على
عمله.
وأقترح أن يكون للمؤتمر مركز عام في القاهرة، تجتمع فيه اللجان في
الأوقات التي يعينها النظام في أثناء السنة، وتضع كل لجنة منها تقريرًا ينظر
فيه المؤتمر في وقت انعقاده كل سنة، وينفذ ما يمكن تنفيذه إن شاء الله تعالى.
((يتبع بمقال تالٍ)) (1) الطلاق: 6.

الجزء: 14 ¦ الصفحة: 295

الكاتب: محمد رشيد رضا شعر أعراب الحجار في هذا العصر

لما عزم الشريف أمير مكة المكرمة على تجهيز جيش من العرب إلى اليمن؛
لمساعدة الدولة على السيد الإدريسي في عسير، أرسل هذه الأنشودة يستفز بها
قومه، وقيل: إن بضعة أبيات من أولها من كلامه وباقيها من كلام الشريف زيد بن
فواز أمير الطائف.
كيف البصر يال حسن [1] وآل بركات ... نزالة المشرق ومن في تهامه
نسمع طواريكم [2] تسوّن خيرات [3] ... ومن لا مشأ يغشاه منا ملامه
وإن حامن المقدود كم جاوكم فات ... والعمر له في اللوح خط العلامه
ننصا [4] معادينا على كيف ما جات ... والموت دون العز ما به ندامه
من هو تمنى دارنا بالدبارات [5] ... جينا وما هي له ولا للكرامه
ما دون من ينصا [6] بلدنا تعلات ... ولا نستمع من قال شور الرخامه [7]
حِنّا [8] عمدناهم بخيل وسلات ... والذل ما سر الظبي والنعامه
مرسا كداده [9] دونه الموت حومات ... ما يخرجه منا يكون القيامه
أحيا لنا الله عزنا بعدما مات ... أحياه أبو فيصل لنا بالقرامه [10]
ما عادا به مقعاد فيّه وقيلات ... وأنتم لكم عادات يهل [11] الشهامه
قلته بعد ما شفت فيكم عدالات ... واللي يحسّب يدّرق فالجهامه [12]
ترى مقابلكم معادي وشمّات ... يبقى عليكم دورت النهزامه [13]
لا تكربون [14] من الحكايا والأصوات ... مغزا تهامه كسب ولاّ سلامه
مع شيخكم فالمقديه والخطيات ... حظه جلا عنكم وعنا الغمامه
حِنّا على الدين الحنيفي بالآثبات ... مراقبين الشرع بالاستقامه
للخارجين عن الطريقه علامات ... تنبيه شيطان الفتن من منامه
وعقول جهال العرب راحت أشتات ... فرّق شرايط دينهم من كلامه
دخل عليهم بالزخارف وحيلات ... يقول أجدد دينكم عن عدامه
حاشا وكلا ديننا بالحقيقات ... مازاعه أضغاث الكرا من حلامه
جانا من القرآن تفصيل آيات ... نعرف بها حِلَّهُ ونعرف حرامه
الدين منا منبعه بالرسالات ... نحن مقاديمه ونحن خطامه
من هو تمنا عندنا للإمارات ... ياكم قصرنا رايم عن مرامه [15]
***
وهذه قصيدة عقيل لما قدموا مكة المكرمة وتلقاهم الأمير؛ ليغزوا معه إلى
اليمن، فتقدم شاعرهم ليحمسهم ويحمس الأمير ويجاوب الإدريسي، وقال:
يا الله إنك تعز الدين والصادقين ... والمماري بدينه وإننا ناصله
ربعنا للحرايب كلهم مشتهين ... مع الذي يحب العز والطايله
سيدي عزنا من عزكم كل حين ... نحمد الله بعز الدين ومواصله
سيدي ذكر راعي اليمن [16] لا يبين ... أشهر السيف وتأتيك العرب صايله
ناض برق من القبله وبه سعين ... هل وبله على صبيا وأنا أخايله
العبادل أهل الطولات في كل حين ... يا مزاعم فحول قريش ذي عايله
بمشيئة الله نزوره إن كان هم منكرين ... ناصل الذي بدع بدعه وهي مايله
كل ساحر تبطل سحره الذي يبين ... ناصل الذي يقول الملح ما ياكله
يا الله إنك تعز أشرافنا الناصحين ... هم أهل الحكم والعليأ هل الطايله
جوك الأشراف في ظل سيدنا حسين ... والسعد مشتهر في بيرقه شايله
سار والنصر يتليه والله عوين ... نسألك يا رفيع السماء تأصله (1) أي يا آل حسن.
(2) أخباركم الطارئة.
(3) استخارات في المشي مع الأمير، وكان يمكن أن يقال (تسوى استخارات) كما يقال (مشى) بدل (مشأ) .
(4) أي نقصد.
(5) أي التدابير والحيل.
(6) أي يقصد.
(7) أي الدنية.
(8) أي نحن.
(9) أي قتادة جد الأشراف ولعل الكاتب هو الذي حرف؛ فهم ينطقون بالقاف مرققة كالكاف المفخمة أو الجيم المصرية.
(10) أي الشهامة والقتوة.
(11) أي يا أهل.
(12) أي الضباب والظلام.
(13) لعلها: (دورة الانهزامه) .
(14) أي تشدون.
(15) أي كم رددنا قاصد عن قصده.
(16) راعي اليمن: سائسها وصاحبها.

الجزء: 14 ¦ الصفحة: 387

الكاتب: محمد رشيد رضا مخاطبات المنار
صاحبه وإدارته ومكتبته

إدارة المنار مختصة بالنظر في أمر الاشتراك في المجلة، وأمر المطبعة وما
يطبع فيها , وأمر بيع مطبوعات المنار في الجملة , وستكون الإدارة والمطبعة في
أوائل الشهر الآتي في شارع مصر القديمة بالقرب من كوبري الملك الصالح , وعدد
(نمرة) الدار 91.
ومكتبة المنار مختصة ببيع الكتب المتفرقة من مطبوعات المنار وغيرها،
وإرسالها إلى طلابها حيث كانوا , وبيع الأدوات المدرسية أيضًا , وهي في شارع
عبد العزيز بالقرب من حديقة سراي شريف باشا.
فالمرجو من طلاب الكتب أن يخاطبوا المكتبة بعنوانها هكذا (مكتبة المنار
بشارع عبد العزيز بمصر) .
والمرجو من طلاب الاشتراك ومن المشتركين الذين يكاتبوننا في أمر الاشتراك ,
وممن يريدون أن يطبعوا عندنا شيئًا من الكتب والرسائل أو غيرها؛ كبطائق
الزيارة ورقاع الدعوة والأوراق التجارية , ومن طلاب مطبوعات المنار في الجملة ,
وممن يريدون نشر إعلانات في المجلة، المرجو من كل هؤلاء أن يرسلوا
مكتوباتهم باسم (إدارة مجلة المنار بمصر) والعنوان البرقيّ (التلغرافي) هكذا
(المنار بمصر) .
وأما صاحب المنار، فيختص بالنظر في أمر فتاوى المنار والرسائل التي
يراد نشرها فيه، فالمرجو مخاطبته باسمه في ذلك , ويجوز كتابة اسمه على كل ما
يرسل إلى الإدارة، ولكن من أراد طلبه في أقرب وقت، فلا يخلط في خطاب واحد
بين عدة مطالب.
(1) ينبغي أن تكون المكاتبة الشخصية في ورقة على حِدَتها، فذلك أَرْجَى
لسهولة الجواب عنها.
(2) ينبغي أن تكتب الأسئلة التي يستفتى عنها في ورقة على حِدَتها بخط
واضح؛ لأجل أن تعطى لمرتبي الحروف، ويسهل عليهم جمع ما فيها. وكثيرًا ما
يكون إيداع سؤال في خطاب شخصي أو خطاب يتعلق بالاشتراك أو شراء الكتب
سببًا لإهماله وعدم الجواب عنه , كما أن طلب الكتب في خطاب فيه أسئلة أو أمور
تتعلق بالمجلة يكون سببًا لتأخير إرسال الكتب.
(3) ينبغي أن يكتب ما يطلب من إدارة المنار (وهو ما بيناه آنفًا) في
ورقة على حدته؛ لأجل أن يحول إلى عامل الإدارة، فينفذه في أقرب وقت.
إذا روعيت هذه الأمور، فلا بأس بإرسال عدة مطالب في أوراق متعددة
توضع وترسل في ظرف واحد باسم صاحب المنار؛ لأنه في هذه الحالة ينظر فيما
يخصه، ويحول إلى الإدارة والمكتبة ما يخصهما.
(4) ينبغي أن ترسل جميع الحوالات المالية باسم صاحب المنار (محمد
رشيد رضا) ، سواء كانت ثمن المنار أو مطبوعاته أو أجرة ما يطبع في مطبعته
أو أجرة إعلانات , ولا بأس بإرسال الحوالة الواحدة بأثمان أشياء متعددة.
(5) ينبغي أن تكون الحوالات البريدية كلها باسم (مكتب بوسطة مصر)
وأن لا يرسل شيء منها بعد الآن باسم (مكتب باب الخلق) ، ولا غيره من
المكاتب الفرعية بالقاهرة، وأما الحوالات الخاصة بالمكتبة فترسل باسم مكتبة
المنار بشارع عبد العزيز.
(6) بنك الكريدي ليونه أحب إلينا من سائر البنوك أن تكون الحوالات
عليه.

الجزء: 14 ¦ الصفحة: 639

الكاتب: محمد رشيد رضا تقريظ المطبوعات

(هداية الباري، إلى ترتيب أحاديث البخاري)
رتب السيد عبد الرحيم عنبر الطهطاوي أحاديث (التجريد الصحيح لأحاديث
الجامع الصحيح) المعروف بمختصر الزبيدي لصحيح البخاري على حروف
المعجم وسماه بالاسم الذي تراه في العنوان وطبعه مشكولاً بالشكل الكامل، وجعل
في جانب كل صفحة جدولين يذكر في أحدهما اسم الراوي من الصحابة وفي الثاني
اسم الكتاب، وفي الهامش الباب الذي ورد فيه الحديث من كتب صحيح البخاري.
ووضع في هامشه شرحًا وجيزًا للأحاديث مفصولاً بينه وبين المتن بخط عرضي
دالاًّ عليه بالأرقام. فكان مؤلفًا من جزئين صفحاتهما 528 - فهذه النسخة أمثل نسخ
هذا الكتاب للمراجعة والمطالعة فنثني على همة السيد عبد الرحيم عنبر ونشكر له
عمله هذا ونحث القراء على الإقبال عليه.
(توجيه النظر إلى أصول الأثر)
سِفر كبير ألفه الشيخ طاهر الجزائري الدمشقي نزيل مصر، وطبع على نفقة
الجمالي والخانجي الشهيرين. وظاهر التسمية أن الكتاب في علم أصول الحديث
ومصطلحه، وقد قال المصنف في التعريف به: إنه فصول (ينتفع بها المطالع في
كتب الحديث وكتب السير والأخبار، وأكثرها منقول من كتب أصول الفقه وأصول
الحديث) وكتب على طرة الكتاب: إن الداعي إلى تأليفه ما وقع عليه العزم من
تحرير الكلام في السيرة النبوية المنتقاة مما كتبه ابن هشام.
مهما قال المؤلف في تعريفه، وسبب تأليفه، فلا يخرج عما سبق إلى الذهن
من قراءة اسمه، فهو في علم الحديث. ولكن فيه استطرادات نافعة، ومسائل
محررة، وأوابد مقيدة، لا تكاد توجد مجموعة مع ما يناسبها في كتاب. وناهيك
بسعة اطلاع الشيخ طاهر وحُسن استحضاره واختياره. فمن ذلك الكلام في جمع
القرآن وتدوين الحديث، وابتداء التأليف، وبحث التواتر، والحديث المتواتر، وقد
أطال فيه كما أطال في بحث الحديث الصحيح، وكتابي الصحيحين، وبحث الجرح
والتعديل وعلل الحديث. ومن الاستطرادات المفيدة الاستطراد في كتابة الحديث
وضبطه والتصحيف فيه إلى الكلام في الخط العربي وتدرجه في الترقي وعلائم
الفصل فيه والحركات العربية والوقف وما ينبغي من وضع العلامات له وللإمالة
والإشمام وغيرهما من كيفيات الأداء. وقد أطال في ذلك للحاجة إليه والبحث عنه
في هذا العصر.
وجملة القول أن هذا الكتاب لا يُستغنى عنه بغيره وهو من الكتب الشرعية
النافعة. ويطلب من مكتبة المنار بشارع عبد العزيز وثمن النسخة منه 15 قرشًا.

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 159

الكاتب: عبد الحميد شكري الوفاق بين الإسلام والنصرانية

أرسل إلينا صاحب الإمضاء هذه الرسالة من بضعة أشهر فحالت كثرة المواد
عن نشرها قبل الآن.
دعاني حب الإنسانية والسلام أن أبذل ما في وسعي للتصافي بين بني الإنسان
والتآخي بين بني آدم وتطهير قلوبهم من البغضاء والشحناء ونزع التعصب الذميم
من بينهم ليعيشوا إخوانًا في صفاء ونعيم. ولما كان الإسلام والنصرانية أكثر
شيوعًا وأعظم عنصرًا في الأرض أبدأ في التآلف بينهما وأرجو القراء أن لا
يستنكروا كبيرًا على إنسان ولا يستبعدوا مقدورًا على أحد فإن الله يهب الفضل لمن
يشاء ويؤتي الحكمة من يشاء ويهدي من يشاء، ولا حول لنا ولا قوة إلا بالله.
ولما قامت النصرانية بالكتاب المقدس وقام الإسلام بالقرآن الشريف أستهدي
كُلا بكتابه وأستميله بحكمه وألفته إلى محكم آياته فإن الناس عن كتاب الله لاهون،
وعن العمل بدينهم تائهون، وإنه لا تعصب بين الدينين، ولا كراهية بين الفريقين
إلا ما ابتدعته سلطة الفرد من التنافر والدين نفسه منه بريء. قرأت التوراة
والإنجيل والقرآن فلم أجد فيها كرهًا ولا بغضًا بل اتحادًا وارتباطًا (وما أشقى
الإنسانَ إلا الإنسانُ) فكلنا خلق الله نعبد الله ولا نتخالف إلا من سوء التفاهم بيننا
فهلموا نعقد الاجتماعات ونتفاهم كتاب الله أولى من المراقص والملاهي. وكل فرد
منا يمكنه أن يقرأه حتى إذا تدبره لا بد وأن ينزع من نفسه كل تعصب منكر، وإن
قلمي ليرتعش طربًا وسرورًا وفؤادي ينتعش حنانًا وإشفاقًا لما سأقوله محققًا لكل
عالم حليم حكيم وهو:
إن الكتاب المقدس يأمر المسيحي أن يكون نصرانيًّا مسلمًا والقرآن الشريف
يأمر المحمدي أن يكون مسلمًا نصرانيًا نعم نعم بينهما حب وسلام، وائتلاف ووئام،
قال تعالى في سورة البقرة: {قُلْ يَا أَهْلَ الكِتَابِ تَعَالَوْا إِلَى كَلِمَةٍ سَوَاءٍ بَيْنَنَا
وَبَيْنَكُمْ أَلاَّ نَعْبُدَ إِلاَّ اللَّهَ وَلاَ نُشْرِكَ بِهِ شَيْئاً وَلاَ يَتَّخِذَ بَعْضُنَا بَعْضاً أَرْبَاباً مِّن دُونِ اللَّهِ} (آل عمران: 64) لماذا لا نسمع داعي الله إلى هذا الحق هذا الاتحاد هذه
الرابطة المتينة؟ أليس لنا قلوب نعقل بها أم على الصدور أقفالها؟ كلا فمنا
العالمون ومنا المحامون ومنا الحكماء والمهندسون وكلنا أحرار. وإذا لم نرجع إلى
الحق في عصر النور والحرية ونفك نفوسنا من قيود التقليد فمتى يا تُرى؟ أنتبع
آباءنا ولو كانوا خاطئين؟ وإذا لم نعدل لنفوسنا في ضمائرنا فإلى من يا ترى؟
واأسفاه والله واأسفاه. فإننا إذا نظرنا في شيء واتضح لنا الحق ظاهرًا مبينًا
وكان خلاف ما يتبعه آباؤنا نجد في نفوسنا حرجًا وصلابة وجمودًا لما ألفينا عليه
آباءنا مهما كان باطلاً. ألا ترى أن من يعبد العجل يعبده بقلبه؛ لأنه وجد أباه له
عابدًا؟ والمسلم والنصراني يعلمان أنه آثم كافر ويريد كلاهما أن يهديه إلى الحق
ويود المسيحي أن يكون المسلم نصرانيًّا كما يرغب المحمدي أن يكون النصراني
مسلمًا ويرى كلاهما أنه على الحق وغيره على الباطل. لماذا لماذا لماذا! لا شك
أننا لآبائنا مقلدون ولو كانوا في ضلال مبين. عجبًا عجبًا! أين العلوم العصرية؟
أين النور الساطع؟ أين الذكاء؟ أين الحرية؟ ألم تنقشع غيوم الجهالة؟ أفلا تنمحي
ظلمة التقليد الأعمى؟ كدنا اليوم نلمس السماوات بالاختراعات فلماذا لا نفكر في
الاتحاد والسلام؟ لم لا نسير على طريق البحث لنهتدي إلى الحق؟
أيها القراء إني سرت مستقيمًا فوصلت إلى باب الحقيقة بالبحث والبرهان فمن
وجدني زائغًا فليقومني بقلم حادّ وله مني مزيد الشكر وله الأجر من الله.
ورد في الكتاب المقدس في إنجيل متّى إصحاح 5 - (28) سمعتم أنه قيل
عين بعين وسن بسن (29) وأما أنا فأقول لكم: لا تقاوموا الشر، بل من لطمك
على خدك الأيمن فحول له الآخر أيضًا… (43) سمعتم أنه قيل: تحب قريبك
وتبغض عدوك (44) وأما أنا فأقول لكم: أحبوا أعداءكم باركوا لاعنيكم أحسنوا
إلى مبغضيكم وصلّوا لأجل الذين يسيئون إليكم ويطردونكم.
انظر أيها النصراني إلى هذه الوداعة وإلى هذا الاستسلام المنتهي هل تجد في
ذلك تعصبًا أو كراهية لأخيك المسلم؟ كلا. وإن الله يعلم أن الناس لا يصلحون
بهذا الاستسلام المتناهي وظهرت عليهم آثار علمه بالمخاصمة والشحناء فأمرهم
بالحكمة البالغة فقال في القرآن الشريف في سورة الشورى: {وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا
لِرَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ * وَالَّذِينَ إِذَا
أَصَابَهُمُ البَغْيُ هُمْ يَنتَصِرُونَ * وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِّثْلُهَا فَمَنْ عَفَا وَأَصْلَحَ فَأَجْرُهُ عَلَى
اللَّهِ إِنَّهُ لاَ يُحِبُّ الظَّالِمِينَ * وَلَمَنِ انتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُوْلَئِكَ مَا عَلَيْهِم مِّن سَبِيلٍ *
إِنَّمَا السَّبِيلُ عَلَى الَّذِينَ يَظْلِمُونَ النَّاسَ وَيَبْغُونَ فِي الأَرْضِ بِغَيْرِ الحَقِّ أُوْلَئِكَ لَهُمْ
عَذَابٌ أَلِيمٌ * وَلَمَن صَبَرَ وَغَفَرَ إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الأُمُورِ} (الشورى: 38-43)
أمر بالشورى وأمر بالقصاص إذا كان لمصلحة واستحسن الصبر والغفران، أليست
هذه الآيات القصيرة كافية وحدها لأن تكون توراة وإنجيلاً وقرآنا؟ لو عمل الناس
بها لعاشوا في هناء وسرور. فيا أيها النصراني أحب عدوك وبالأولى المسلم ابن
عمك ويا أيها المسلم عليك بالصبر والغفران.
ورد في الكتاب المقدس في إنجيل يوحنا إصحاح 17 (3 وهذه هي الحياة
الأبدية أن يعرفوك أنت الإله الحقيقي وحدك ويسوع المسيح الذي أرسلته) فما هو
السبب الذي يدعوك أيها النصراني أن تخاصم المسلم وهو يؤمن بأن الله واحد وأن
السيد المسيح عليه الصلاة والسلام رسوله كما ورد في القرآن الشريف {أَنَّمَا إِلَهُكُمْ
إِلَهٌ وَاحِدٌ} (الكهف: 110) أيها المسلم اقتد بما قاله تعالى: {الم * غُلِبَتِ الرُّومُ
* فِي أَدْنَى الأَرْضِ وَهُم مِّنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ * فِي بِضْعِ سِنِينَ للهِ الأَمْرُ مِن قَبْلُ
وَمِنْ بَعْدُ وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ * بِنَصْرِ اللَّهِ يَنصُرُ مَن يَشَاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ
الرَّحِيمُ} (الروم: 1-5) فافرح بما يكون لأخيك النصراني من النصر المبين
على الكافرين وكن معه على اتحاد ووفاق. أغير ذلك دلائل على وجوب
التصافي والتضامن بين الفريقين ونزع البغضاء من الطرفين؟ نعم يوجد أكثر من
ذلك اقرأ رسالة يوحنا الأولى إصحاح 2 (1 يا أولادي! أكتب إليكم هذا لكي لا
تخطئوا وإن أخطأ أحد فلنا شفيع عند الآب يسوع المسيح البار 2 وهو كفارة
لخطايانا. ليس لخطايانا فقط بل لخطايا كل العالم أيضًا) فهو يقول: إن
المسيح يشفع ليس للنصراني فقط بل للمسلم بل لخطايا كل العالم أيضًا. فعلام أيها
المسيحي تبغض أخاك المسلم الذي آمن بالتوراة والإنجيل وآمن بالمسيح وأنه كلمة
الرب. هل لأنه آمن بمحمد عليه الصلاة والسلام، وإنه ليؤمن به بحق كما بشر به
إبراهيم وموسى وداود وأشعيا وعيسى نفسه في الكتاب المقدس عليهم صلوات الله أجمعين.
اقرأ الكتاب المقدس بتدبر واعتدال، وإذا وسوس إليك الجمود فاقطعه بسيف
الحق وحرر نفسك من رق التقليد وإذا أردت الاختصار فإني أورد لك بعض
البشارات الصريحة. منها ما ورد في التكوين ص 17 (20 وأما إسماعيل فقد
سمعت لك فيه ها أنا أباركه وأثمره وأكثره كثيرًا جدًّا اثني عشر رئيسًا يلد واجعله
أمة كبيرة) فمحمد عليه الصلاة والسلام هو ابن قيدار بن إسماعيل بن إبراهيم.
وورد في التثنية إصحاح 18 (18 أقيم لهم نبيًّا من وسط إخوتهم مثلك
وأجعل كلامي في فمه فيكلمهم بكل ما أوصيه به 20 وأما النبي الذي يطغى فيتكلم
باسمي كلامًا لم أوصه أن يتكلم به أو الذي يتكلم باسم آلهة أخرى فيموت ذلك النبي
21 وإن قلت في قلبك: كيف نعرف الكلام الذي يتكلم به الرب؟ 22 فما تكلم به
النبي باسم الرب ولم يحدث ولم يصر فهو الكلام الذي لم يتكلم به الرب بل بطغيان
تكلم به النبي فلا تخف منه) فمحمد هو النبي الذي مثل موسى أتى بكتاب من كل
الوجوه ولم يقم مثله من بعده غيره. انظر إلى التخصيص في قوله: (بين إخوته)
أي بني إسماعيل جد محمد وقد دلنا على كيفية التمييز بين النبي الكاذب والصادق
ونعلم أن محمدًا صدق في كل ما أخبر به من الغيب وقوم الله طريقته وساعده ونشر
دينه ولم يكذب قط، ولو كان كاذبًا لأهلكه الله. وكما ورد في التثنية ورد في القرآن
الشريف في هذا المعنى: {وَلَوْ تَقَوَّلَ عَلَيْنَا بَعْضَ الأَقَاوِيلِ * لأَخَذْنَا مِنْهُ بِالْيَمِينِ *
ثُمَّ لَقَطَعْنَا مِنْهُ الوَتِينَ} (الحاقة: 44-46) .
واقرأ قول داود مزمور 45 (فآمن قلبي بكلام صالح متكلم أنا بإنشائي للملك،
لساني قلم كاتب ماهر أنت أبرع جمالاً من بني البشر، انسكبت النعمة على شفتيك،
لذلك باركك الله إلى الأبد، تقلد سيفك على فخذك أيها الجبار جلالك وبهاؤك)
وذلك لا ينطبق على عيسى؛ لأنه لم يتقلد سيفًا بل على محمد تمامًا.
واقرأ أشعياء إصحاح 42 (1 هو ذا عبدي الذي أعضده مختاري الذي سرت
به نفسي وضعت روحي عليه فيخرج الحق للأمم 2 لا يصيح ولا يرفع ولا يسمع
في الشارع صوته 3 قصبة مرضوضة لا يقصف وفتيلة خامدة لا يطفئ إلى الأمان
يخرج الحق 4 لا يكل ولا ينكسر حتى يضع الحق في الأرض وتنتظر الجزائر
شريعته 5 هكذا يقول الله الرب خالق السماوات وناشرها باسط الأرض ونتائجها
معطي الشعب عليها نسمة والساكنين فيها روحًا 6 أنا الرب قد دعوتك بالبر فأمسك
بيدك وأحفظك وأجعلك عهدًا للشعب ونورًا للأمم 7 لتفتح عيون العُمْي فتخرج من
الحبس المأسورين من بيت السجن المساجين في الظلمة 8 أنا الرب هذا اسمي
ومجدي لا أعطيه لآخر ولا تسبيحي للمنحوتات 9 هوذا الأوليات قد أتت والحديثات
أنا مخبر بها قبل أن تنبت أعلنكم بها10 غنوا للرب أغنية جديدة تسبيحة من أقصى
الأرض أيها المنحدرون في البحر وملؤه الجزائر وسكانها 1 لترفع البرية ومدنها
صوتها الديار التي سكنها قيدار لتترنم سكان سالع من رءوس الجبال ليهتفوا 12
ليعطوا الرب مجدًا ويخبروا بتسبيحه في الجزائر… 22 لكنه شعب منهوب
ومسلوب……) تظن يا حبيبي النصراني أن كل هذا الإصحاح خاص بعيسى عليه
السلام بما ورد في إنجيل متى إصحاح 12 (هوذا فتاي) يقول: فتاي ونرجع إلى
الأصل نجد هوذا عبدي، وعندك أن عيسى ليس عبدًا لله، وأما محمد فهو عبد الله
لم يكل ولم ينكسر ومات على فراشه محفوفًا بآله وأصحابه، وأما عيسى عليه
السلام فتعتقد أنه صلب، تذكر ما ورد في إنجيل مرقص إصحاح 15 (25 وكانت
الساعة الثالثة فصلبوه) أما محمد فقد حفظه الله وكان يوحد الله وكسر الأصنام وهو
ابن قيدار بن إسماعيل، وأن سالع من بلاد العرب، وتأمل في كيفية الحج فإن
الناس من كل فج يفدون من الجزائر والبحر وملئه، ومن أقصى الأرض ينحدرون
إلى جبال عرفات ويغنون بتسبيحة جديدة قائلين: الله أكبر لبيك اللهم لبيك ألوفًا
ألوفًا وترفع البرية صوتها في البلاد التي سكنها قيدار جد محمد وتترنم سكان سالع.
فهيئة الحج منطبقة تمام الانطباق على هذا الإصحاح في آيات 8 و9 و11 وآية 22
تدل على العرب وهم شعب محمد فإنهم كانوا قبله شعبًا منهوبًا ومسلوبًا.
وإذا لم تكتف يا سيدي بالعهد القديم (التوراة والزبور) فها هو العهد الجديد
(الإنجيل) أصرح بيانًا وأوضح عبارة وأعظم دلالة على محمد صلى الله عليه وسلم
إني ألفتك أولاً إلى أول إنجيل يوحنا من آية 19 إلى آية 25 (فسألوه وقالوا: فما
بالك تعمد إن كنت لست المسيح ولا إيليا ولا النبي) ثم تذكر ما في ص 6 آية 14
(وهذا هو بالحقيقة النبي الآتي إلى العالم) ثم تدبر ما في ص 8 آية 40
(فكثيرون من الجمع لما سمعوا هذا الكلام قالوا: هذا بالحقيقة هو النبي (41)
آخرون قالوا: هذا هو المسيح (فهذه الآيات تقول لنا بوضوح وبدون أدنى شك ولا
تأويل: إن الناس كانوا ينتظرون إيليا والمسيح والنبي وحيث إنه من ذلك الحين لم
يظهر إلا إيليا والمسيح لغاية 600 ميلادية، وكان من الضروري أن يأتي النبي
المنتظر فلا شك أن يكون هو محمدًا عليه الصلاة والسلام وقد أثبت ذلك الإنجيل
نفسه. قال لوقا ص 17. (20 ولما سأله الفريسيون متى يأتي ملكوت الله؟
أجابهم وقال: لا يأتي ملكوت الله بمراقبة … (26) وكما كان في أيام نوح كذلك
يكون في أيام ابن الإنسان (27) كانوا يأكلون ويشربون ويزوجون ويتزوجون إلى
اليوم الذي فيه دخل نوح الفلك وجاء الطوفان وأهلك الجميع (فملكوت الله هو
الشريعة أي طريقة النجاة بدليل إنجيل متى ص 21) 43 لذلك أقول لكم: إن
ملكوت الله ينزع منكم ويعطى لأمة تعمل أثماره) فكأنه قال: إن الشريعة المطهرة
تنزع منكم وتعطى لأمة غيركم تعمل بها. أما الأمة التي أعطيت ملكوت الله أي
الشريعة المطهرة وتعمل بها الآن فأترك للأذكياء ذوي العدل (الحكم) بأنها أمة
محمد أم لا. وأما ما ورد عن المسيح عليه السلام في الآية السابقة وهي قوله: -
وكما كان في أيام نوح إلى وقت دخوله الفلك كذلك يكون أيضًا في أيام ابن الإنسان
(المسيح) فإنه يشير إلى أيام شريعته بأنها 600 سنة؛ لأن نوحًا دخل الفلك بعد
600 سنة كما ورد في التكوين ص 6 (6 ولما كان نوح ابن ست مئة سنة صار
طوفان الماء على الأرض) . فمتى أثبتنا أن ظهور شريعة محمد صلى الله عليه
وسلم كان بعد شريعة المسيح عليه السلام بمقدار 600 سنة كان قول المسيح عيسى
ابن مريم حقًّا، وذلك لا يحتاج إلى أدنى شك فتطبيق التاريخ الميلادي على التاريخ
الهجري يتضح أن ابتداء الوحي ونزول الشريعة على محمد كان سنة 610 ميلادية
وأن ابتداء شريعة المسيح كان بعد 30 سنة من ميلاده كما في إنجيل لوقا ص 3)
23 ولما ابتدأ يسوع كان له نحو ثلاثين سنة (فتكون المدة بين الشريعتين هي 580
سنة إفرنكية تساوي 600 سنة قمرية وذلك من أعجب العجب؛ لأن سنين نوح
كانت قمرية. فيا إلهي رحماك! اللهم رحماك بعبيدك بني الإنسان كافة، واهدهم
صراطك المستقيم الحق، واجعلنا اللهم مصدقين لما قاله عيسى عليه السلام بأن
ظهور شريعة محمد يكون بعد ستمائة سنة نعم ستمائة سنة.
إنك يا ربي هديت بني الإنسان، بعبدك ورسولك محمد عليه الصلاة والسلام
كما قلت: {وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلاَّ رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ} (الأنبياء: 107) فكيف أشكرك يا
إلهي وكيف أشكرك يا أيها المسيح عيسى على قولك الحق: ستمائة سنة.
وإذا لم يكفنا هذا الدليل الكتابي فأمامنا الدليل العقلي والتاريخ أيضًا وهو أننا
جميعًا بني الإنسان على وجه الأرض في زماننا سنة 1911 (مسيحية) كثير منا
يتصفح التوراة والإنجيل والقرآن وسمعنا بالتواتر عن موسى وعيسى ومحمد
صلوات الله عليهم أجمعين ولكنا ولكنا ولكنا ما رأينا واحدًا منهم بل سمعنا وقرأنا
فقط أنهم أتوا بالكتب والمعجزات وكان كل منهم يقول: اعبدوا الله وأطيعوه. فهم
في نظر الحق سواء ولا يصح بأي وجه أن نصدق بواحد أو اثنين ونكذب الآخر،
وحيث إننا صدقنا موسى وعيسى بمجرد كتابيهما وما سمعناه عن معجزاتهما فيلزمنا
حتمًا أن نصدق محمدًا؛ لأنه جاء بكتاب وأظهر معجزات فهو معهما بالحجة سواء.
هل هذا يكفيك أيها النصراني لأن تمد يدك إلى أخيك المسلم وتصافحه على
الاتحاد والحب والارتباط بينكما فإذا لم يكفك ذلك فاقرأ الإنجيل المقدس إصحاح 14
من إنجيل يوحنا (30 لا أتكلم معكم كثيرًا؛ لأن رئيس هذا العالم يأتي وليس له فيّ
شيء) أليس رئيس هذا العالم هو محمد رسول الله؟ أفلا يثبت ذلك ما ورد في ص
16 (7 لكني أقول لكم الحق: إنه خير لكم أن أنطلق؛ لأنه إن لم أنطلق لا يأتيكم
المعزي، ولكن إن ذهبت أرسله إليكم 8 ومتى جاء ذاك يبكت العالم على خطية
وعلى بر وعلى دينونة 9 وأما على خطية؛ فلأنهم لا يؤمنون بي 10 وأما على بر؛
فلأني ذاهب إلى أبي ولا ترونني أيضًا 11 وأما على دينونة؛ فلأن رئيس هذا
العالم قد دين 12 إن لي أمورًا كثيرة أيضًا لأقول لكم ولكن لا تستطيعون أن تحتملوا
الآن 13 وأما متى جاء ذاك روح الحق هو يرشدكم إلى جميع الحق؛ لأنه لا يتكلم
من نفسه بل كل ما يسمع يتكلم به ويخبركم بأمور آتية ذاك يمجدني؛ لأنه يأخذ مما
لي ويخبركم 15 كل ما للآب هو لي لذلك قلت: إنه يأخذ مما لي ويخبركم) .
إن الرئيس الذي أتى إلى العالم بعد المسيح عليه الصلاة والسلام هو لا شك
محمد رسول الله وإنه هو المعزي هو روح الحق نعم هو محمد عليه الصلاة والسلام؛
لأن لفظ المعزي معرَّبة عن اللفظ اليوناني الأصلي (بير كلوطوس) الذي معناه
محمد أو أحمد وإذا كان اللفظ هو (باركليطوس) على زعم بعضهم فمعناه يكون
المعزي أو المعين أو الوكيل، وعلى كلا اللفظين فالمعنى ينطبق تمامًا على محمد
رسول الله وإن روح الحق هذا الاسم العظيم الذي يليق بهذا الرئيس جدير أن يطلق
على محمد سيد بني آدم، ثم تأمل أنه حقيقة الرئيس فإن المسيح عليه السلام فضله
على الجميع لعلمه أن الله آتاه الكمال الأعظم ولذلك قال: - لكني أقول لكم الحق،
إنه خير لكم أن أنطلق؛ لأنه إن لم أنطلق لا يأتيكم المعزي - فيكون بانطلاقه خير
عظيم ليأتي محمد المعزي الرئيس الأكبر وأكد ذلك بقوله: إن لديه أمورًا كثيرة لا
يستطيعون أن يحتملوها الآن وأما متى جاء محمد روح الحق ورحمة العالمين فهو
يرشدهم إلى جميع الحق بأحكام القرآن الشريف وإنه لا ينطق من عنده بل بكل ما
يسمع كما ورد في القرآن الشريف: {وَمَا يَنطِقُ عَنِ الهَوَى * إِنْ هُوَ إِلاَّ وَحْيٌ
يُوحَى} (النجم: 3-4) ويخبركم بالغيب وذلك كثير وإنه بكت العالم الذين لم
يؤمنوا بالمسيح ولام من عاب أمه مريم، وشهد له بالبر وبكل كمال وعززه ووقره
ومجده تمجيدًا فنفى عنه القتل والصلب كما قال: - يأخذ مما هو لي ويخبركم وكل
ذلك في القرآن الشريف في قوله تعالى: {وَبِكُفْرِهِمْ وَقَوْلِهِمْ عَلَى مَرْيَمَ بُهْتَاناً عَظِيماً
* وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا المَسِيحَ عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ اللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَكِن
شُبِّهَ لَهُمْ وَإِنَّ الَّذِينَ اخْتَلَفُوا فِيهِ لَفِي شَكٍّ مِّنْهُ مَا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلاَّ اتِّبَاعَ الظَّنِّ وَمَا
قَتَلُوهُ يَقِيناً * بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزاً حَكِيماً * وَإِن مِّنْ أَهْلِ الكِتَابِ إِلاَّ
لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ وَيَوْمَ القِيَامَةِ يَكُونُ عَلَيْهِمْ شَهِيداً} (النساء: 156-159) وإن
هذا المختصر لبرهان كافٍ ودليل واضح وبيان صحيح على أن محمدًا رسول الله
وجزى الله يوحنا خيرًا؛ لأنه لم يلبس بمحمد شيئًا وقد أزال عنا الشكوك والأوهام
بأفصح كلام.
فيا أيها المسلم اعلم وتحقق أن أقرب الناس حبًّا إليك هو النصراني كما أراك
الله ذلك بقوله تعالى: {لَتَجِدَنَّ أَشَدَّ النَّاسِ عَدَاوَةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا اليَهُودَ وَالَّذِينَ
أَشْرَكُوا وَلَتَجِدَنَّ أَقْرَبَهُم مَّوَدَّةً لِّلَّذِينَ آمَنُوا الَّذِينَ قَالُوا إِنَّا نَصَارَى ذَلِكَ بِأَنَّ مِنْهُمْ
قِسِّيسِينَ وَرُهْبَاناً وَأَنَّهُمْ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ * وَإِذَا سَمِعُوا مَا أُنزِلَ إِلَى الرَّسُولِ تَرَى أَعْيُنَهُمْ
تَفِيضُ مِنَ الدَّمْعِ مِمَّا عَرَفُوا مِنَ الحَقِّ يَقُولُونَ رَبَّنَا آمَنَّا فَاكْتُبْنَا مَعَ الشَّاهِدِينَ} (المائدة: 82-83) فأقرب الناس مودة وحبا للمسلمين هم النصارى؛ لأن منهم
قسيسين ورهبانًا يعلمون من التوراة والإنجيل جميع البشارات التي تدل على محمد
رسول الله فإذا سمعوا القرآن تفيض أعينهم دمعًا ويخشون إظهار إيمانهم به
ويقولون في نفوسهم: ربنا آمنا. نعم تفيض أعينهم؛ لأنهم علموا أنه نبي مثل موسى
نعم تفيض أعينهم؛ لأنهم تأكدوا أنه أبرع جمالاً من بني البشر وانسكبت النعمة على
شفتيه، نعم تفيض أعينهم من الدمع؛ لأنهم تحققوا أن محمدًا هو عبد الله بن
قيدار بن إسماعيل بن إبراهيم نعم تفيض أعينهم دمعًا؛ لأنهم كانوا يطلبون من
الله مجيء شريعته في صلواتهم في كل حين قائلين: (ليأت ملكوتك) نعم أعينهم
تفيض من الدمع لعلمهم أنه رئيس هذا العالم وأنه المعزي روح الحق وهم
يريدون الحق.
فيا أيها المسلم والنصراني تصافحا وتعانقا وانزعا من نفوسكما جهالة التعصب
الأعمى؛ لأن الدين يأمر بالوفاق والإخاء فتصالحا ولا تفرقا يحبكم الله.
... ... ... ... ... ... ... ... ... عبد الحميد شكري

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 176

الكاتب: محمد رشيد رضا السيد حسين وصفي رضا
أقوال أهل الفضل فيه

وعَدْنا في الجزء الماضي بكتابة نموذج من تعازي سائر البلاد والأقطار
وإنجازًا للوعد ننشر ما يلي:
(12)
وكتب إلينا علم العلم والفضل في العراق العربي العلامة السيد محمود شكري
أفندي الآلوسي الحسني.
بسم الله الرحمن الرحيم
إلى حضرة الإمام الهمام، وقدوة العلماء الأعلام، سيدي السيد محمد رشيد
رضا، ألهمه الله الصبر والرضا على ما قدر وقضى، أما بعد فقد طَرَقَ سمْعي، ما
أجرى دمعي، من الخبر الذي نشرته صحف بلاد الشام، وكدرت به قلوب الإسلام،
من نعي الصنو الكريم، والأخ البر الرحيم، سمي جده الإمام الحسين، ووارثه
في الفوز بالشهادتين، ووالله لقد تجددت عليّ مصيبة ابن العم فابتليت بمصيبتين
وفي كل يوم للمنايا رزية ... تكاد لها الأكباد أن تتفطرا
تهيّج أحزانًا وتبعث زفرة ... وترسل في فقد الأحبة منذرا
تكدر إخوان الصفا في انبعاثها ... وأي صفاء لامرئ ما تكدرا

فأسفا على شبابه، ولهفًا على فضائله وآدابه، ولعن الله قاتله وضاعف عليه مزيد عذابه، ولعمري إنها لمصيبة تتفتت لها القلوب، وتتصدع منها الصخور وتذوب، -ألهمك الله الصبر الجميل، وضاعف لك الأجر الجزيل، وصرف عنك فوادح الضراء، ووقاك محذور الأرزاء، ووفقك فيما أصابك لعزائم العزاء-، وأحق كلمة يقولها المحزون: (إنا لله وإنا إليه راجعون) ، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.
... ... ... ... ... ... بغداد في 20 صفر سنة 1330
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... العبد
... ... ... ... ... ... ... ... ... السيد محمود شكري
(13)
وكتب الفاضل المخلص والعامل في سبيل الإصلاح السيد عوض سعيدان
الحمد لله
مولاي الأستاذ الرشيد أدام الله وجوده
سلام الله عليكم أهل البيت
قرأت بالجرائد نعي أخينا السيد حسين وصفي شقيقكم الفاضل فأظلمت الدنيا
في عين محبكم هذا. وقد حصل لنعيه رنة أسف بين أدباء هذه البلاد وستقام صلاة
الغائب عليه بكها (يوم الجمعة) بالجامع الكبير وقد عُرف السيد هذا بعلو الهمة
والغيرة الوطنية التي تجلت فيه عند بزوغ شمس الدستور بالبلاد العثمانية وإن مثل
الفقيد إذا ظهر بذاك المظهر فهو أليق الناس به إذ هو من صميم السادات الأشراف
الذين لهم على الناس الإشراف، فهم صنائع ربهم، والناس بعدُ صنائع لهم. فأحسن
الله عزاكم وعظم أجركم وأخلفه علينا وعليكم بخلف صالح. وقد وصلتني كتب
أعظم تعزية من بعض الإخوان وأحدهم يقول: إن المسلمين بهذه الأطراف يكابدون
من أنواع الهموم ما الله عالم به وزادهم نعي ثقة الإسلام بفاس وذبول غصن الأدب
بالشام. (يعني الفقيد) فإنا لله وإنا إليه راجعون. رحمه الله وغفر له آمين.
... ... ... ... ... ... ... سنغافورة 19 سفر سنة 1330
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... محب الفقيد
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... عوض سعيدان
(14)
وكتب العالم العامل السيد عبد الله بن محمد بن صالح الزواوي مدرس التفسير
في الحرم المكي الشريف الحمد لله وحده.
حضرة محترم المقام الفاضل الأمجد الأستاذ العلامة السيد محمد رشيد رضا
أفندي حفظه الله.
بعد إهداء جزيل السلام عليكم ورحمة الله وبركاته ومغفرته ومرضاته موجبة.
بعد السؤال عن عزيز الخاطر العاطر إعلامكم بتكدر خاطرنا مما رأيناه في
جريدة الحضارة بوفاة من قدس الله روحه إلى الجنة أخيكم المرحوم المغفور له السيد
حسين وصفي رحمه الله رحمة الأبرار، وأسكنه جنات تجري من تحتها الأنهار،
ولقد ساءني جدًّا هذا النبأ الفاجع عظم الله أجركم وأحسن عزاكم وطرح البركة في
عمركم وعملكم وفي عمر إخوانكم وتكونون خير خلف لخير سلف.
ثم إنني واجهت محب الطرفين الشيخ محمد حسين أفندي نصيف وزاد كدري
ما أخبرني به من أنه رأى في جريدة طرابلس أنه كان وفاة الفقيد المرحوم العزيز
بيد أثيمة كافأها الله سبحانه بعدله بما تستحقه، وأنال الفقيد المرحوم بها السعادة
وفاز بها، فلقد كان في حياته مجاهدًا أعز جهاد وعضدًا لفضيلتكم في جهادكم الذي
أرجو من الله سبحانه وتعالى لكم به زيادة الأجر وحصول النتاج الظاهري الذي
ترونه وتقر به عينكم مع طول عمركم وحصول البركة في أعمالكم وتنالوا بذلك
سعادة الدارين ويحصل لكل محبيكم كل ما أمّلوه من النتائج الحسنة، ثم إني أرجو
إبلاغ جزيل سلامي مع سنة العزاء إخوانكم الكرام وكل من تحبون وأن لا تروا
علي في عدم المكاتبة فإنكم لا تزالون في خاطري على الدوام وقائم بوظيفة الدعاء
لكم تجاه بيت الله الحرام ولما ذكر حرر والسلام.
... ... ... ... ... من مكة المشرفة 15 ص سنة 1330
... ... ... ... ... ... ... عبد الله محمد صالح الزواوي
(15)
وكتب العالم المحقق والدراكة المدقق السيد هبة الدين الشهرستاني الحسيني
صاحب مجلة (العلم) بالنجف. ننشر من كتابه ما يأتي قال:
بتاريخ 24 شهر صفر 1330 هـ.
{الَّذِينَ إِذَا أَصَابَتْهُم مُّصِيبَةٌ قَالُوا إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ رَاجِعُونَ * أُوْلَئِكَ عَلَيْهِمْ صَلَوَاتٌ
مِّن رَّبِّهِمْ وَرَحْمَةٌ} (البقرة: 156-157) إلخ. قرآن عظيم. ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ...
حضرة العلامة الكامل أستاذ الأفاضل دام ظله وكثر مثله
بعد إهداء أسنى سلام وأزكى تحية، إلى تلك الحضرة القدسية، أدامها رب
البرية، وبث الأشواق الخالصة القلبية، ولا يذهب عن فطنتكم ما أصابنا لما
أصابكم فأحزن القلب وأجرى الدمع ومن مصيبة ما أعظمها ورزية ما أكبرها
وأمضّها وقد أثارت في صدورنا الأحزان بها الشرار، وأسدلت الهموم على قلوبنا
منها الأستار.
منذ أبلغتنا الصحف نعي سعادة الأخ الفاضل قطب رحى الفضايل وأنه مضى
شهيدًا بعدما عاش سعيدًا ولا غروَ فإنه من أهل بيت أصبح القتل لهم عادة،
وكرامتهم من الله الفوز بالشهادة، وقد أخذ الحزن منا مأخذه، وأسفنا عليه أسفًا فايق
الوصف لولا سلوتنا بمثل سيادتك، ملاذًا للأمة، ومعاذًا من كل غمة، ومقدًا آمال
الباقين، وجمالاً للإسلام وثمالاً للمسلمين، وقد بلغني هذا النبأ الموحش، وإنا إذ
ذاك في كاظمية بغداد مهاجرًا إليها مع علماء النجف فذكرت لهم ذلك النبأ المفجع
ليشتركوا معي في الحزن فعمنا الأسف جميعًا والتفجع على فقيد العلم والدين والأدب
إلخ.
(16)
وكتب العالم المستشرق الفرنسي موسيو لويز ماسنيون وهو من أصدقاء الفقيد
الخُلَّص ننشر كتابه كما ورد وهو:
إلى حضرة الشيخ الأفضل، شقيق صديقنا المرحوم وصاحب القلم الصدوق
السيد رشيد رضا الأفخم سلمه الله تعالى.
أما بعد السلام عليكم ورحمة الله تعالى وبركاته فقد وجعنا كثيرًا خبر وفاة
شقيقكم المرحوم: السيد حسين وصفي رضا؛ لأن له في قلوب أصحابه مقامًا خاصًّا
من الخواص وكان في رجائي أن ألتقي معه لو شاء الله عن قريب لتتجدد
بالمخاطبات صداقتنا، كان فتى كامل الفتوة من أشرف الناس همة ومنصبًا، ولما
كنا بلطف الرب عز وجل نجتمع معه في مصر كنا نفهم أنه فوقنا رتبة عند الله
تعالى لشجاعته واجتهاده وصفاء نيته رحمه الله تعالى رحمةً واسعةً.
زكي النفس أزكى الحياة مثله مثل الذين (كانت مطاياهم من مكمد الكظم)
مضوا ولا عين ولا أثر وراءهم إلا الألم يبقى في قلوبنا تحت توكل عقولنا للخالق
مثل خمود نار الغبوق تحت الرماد في الليلة بين الأثافي مثل الموت مثل الغروب
وما أنسى ما قال أبو بكر الشبلي البغدادي في المعنى:
(إنما تصفرُّ الشمس عند الغروب؛ لأنها عزلت عن مكان التمام فاصفرت
لخوف المقام وهكذا المؤمن إذا قارب خروجه من الدنيا اصفر لونه فإنه يخاف المقام،
وإذا طلعت الشمس طلعت مضيئة منيرة كذلك المؤمن إذا خرج من قبره خرج
ووجهه مشرق مضيء) .
هذا ولكم منا السلام وكل احترام لكم ولآلكم ولمن يعز عليكم ودمتم سالمين
مجتهدين مع (مناركم) المنير.
الفقير إليه سبحانه عبده لويز ماسنيون
في باريز يوم السبت 10 شباط سنة 1912 21 صفر سنة 1330.
(للتعازي بقية)
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 236

الكاتب: عن جريدة الأفكار العربية اتفاقيات سريةعلى مراكش والعجم
وطرابلس الغرب [*]

من المعلوم أن في بلاد الإنكليز حزبين كبيرين يعود تاريخ إنشائهما إلى مئات
من السنين. وهذان الحزبان هما حزب الأحرار المتولي اليوم زمام الأحكام وحزب
المحافظين. ومن المعلوم أيضًا أن سياسة أوروبة في الوقت الحاضر تحوم حول
قوتين هائلتين إحداهما ألمانية ومناصروها من النمساويين وغيرهم والثانية إنكلترة
وأصدقاؤها من فرنسيين وغيرهم. وكل ما يجري في العالم السياسي تكون علله
ومعلولاته راجعة إلى إحدى هاتين الدولتين.
ولا جَرَمَ أن توازن القوات هو ما يحدو برجال السياسة المفكرين إلى الخوف
من نشوب حرب طاحنة ببين تينك الدولتين وحليفاتهما على نحو ما جرى بين
فرنسة وإنكلترة في زمن نابليون بونابرت وما جرى بين روسية وإنكلترة في
النصف الأخير من القرن الماضي. فإن الحروب العظيمة التي أفنت قوى أوربة
على زمن بونابرت لم تكن سوى نتيجة معقولة لسبب كبير هو اختلال التوازن
الدولي وسعي رجل أوروبة العظيم نابليون الأول لجعل فرنسة نقطة الدائرة في
سياسة العالم يومئذ وقيام الإنكليز بوجه ذلك النابغة خوفًا على الهند وسائر
مستعمراتهم بل خوفًا على كيانهم أمة مستقلة تشغل المقام الأول بين الأمم. وما
الحرب الروسية اليابانية الأخيرة سوى تكرار ما فعله الإنكليز مع نابليون الأول
وأعني ضرب مطامع الروس ضربة هائلة من قبل إنكلترة وحليفاتها حتى تبقى
الكفة الراجحة في جانب الإنكليز وخصوصًا في المشاكل الاستعمارية.
وبعد هذا التمهيد فلنعد إلى الحزبين الكبيرين عند الإنكليز وهما الأحرار
والمحافظون كما قلنا. فالمحافظون سقطوا بسبب حرب الترنسفال وأصبحت
الأكثرية في جانب الأحرار منذ ذلك الحين ولا يزال هؤلاء أصحاب الحَوْل والطَّوْل
حتى هذه الساعة. ومن المعلوم أن اختلاف الأحزاب السياسية ضروري لجلاء
الحقائق وبقاء معارضة تكون شبه شكيمة تردع الحكام والمتفذين عن الانقياد إلى
أهواء النفس وأميالها. والنفس أمارة بالسوء. وها أنا اليوم في موقف حرج للغاية
فقد أصبحت فيه أوروبة مثل بركان امتلأ جوفه بكل معدات الهلاك الهائلة. والعياذ
بالله من يوم ينفجر به ذلك البركان فإنه سوف لا يُبقي ولا يذر والمسئولية كل
المسئولية على المستلمين زمام الأحكام وخصوصًا في لندن وبرلين - أي حيث
نرى قوتين هائلتين واقفتين بالمرصاد بعضهما لبعض وكل منهما تعد العدة وتبالغ
في اتخاذ الاحتياطات لذلك اليوم العصيب أبعده الله عن العالم وأبعد الحروب
وويلاتها رحمة ببني الإنسان.
ولما كانت المسئولية عظيمة كما قدّمنا فلا غرو إذا أكثر الباحثون من التدقيق
والتمحيص تارة بالنقد وطورًا بالنصح وأخرى بالإنذار والتحذير حتى تبتعد مخاطر
الحروب عن أوروبة فتقترب القلوب بعضها من بعض ويحدث التفاهم والسلام الذي
هو ضالة العقلاء المنشودة ولا سيما في هذه الأيام. ولا يخفى بأن خطر الحرب
كان قريب الوقوع في أواسط العام الماضي بين ألمانيا وفرنسة بسبب مراكش،
ولولا أن الإنكليز أبدوا نواجذهم بإخطار ألمانيا بالانسحاب من مياه أقادير (الغدير)
والاتفاق مع فرنسة بمفاوضات حبية لقصفت أصوات المدافع ولعلع البارود واستلت
السيوف من أغمادها ووقع المحذور الذي يسعى محبو السلم إلى اتقائه.
ولما انفرجت تلك الأزمة الشديدة انبرى أحرار الإنكليز إلى نقد وزارتهم
الحاضرة وقام المعارضون يخطئونها ويظهرون للملأ مخاطر سياسة الأحرار
الحاضرة فأكثروا من المباحث بهذا الصدد ومابرحوا حتى الساعة يكتبون ويخطبون
وينشئون قائلين - ولهم الحق فيما يقولون -: إن الأمر جليل والحادث جسيم ومن
جراء غلطة سياسية صغرى، قد يكون سقوط أمم ونهوض أمم أخرى.
ولا غرو إذا حامت مباحث المعترضين على مسألة مراكش ومسألتي العجم
وطرابلس الغرب؛ لأن هذه المعضلات الاستعمارية هي سبب الخلاف وهي المحور
الذي تدور حوله مفاوضات الدول العظمى في الوقت الحاضر. فعن مشكلة مراكش
نقول: إن الأمر قد انقضى والحمد لله؟ ! ولكن الجرح لم يلتئم بعد وإذا التأم فعلى
دغل وهذا ما حدا بالحزب المعارض في إنكلترا إلى رفع عقيرته بالاحتجاج على
سياسة بلاده الخارجية وفي عرض الكلام عن تلك السياسة فضح أسرارًا سياسية
هائلة وأنذر الأمة بسوء العقبى فقال ما ملخصه حسبما ورد في العددين الأخيرين
لمجلة القرن التاسع عشر الشهيرة:
(إن الخطة التي اتبعها السر إدوارد غراي ناظر خارجية إنكلترة هي خطة
عوجاء سوف تجرنا إلى حرب طاحنة مع ألمانيا. وبإمكاننا اجتناب هذه الحرب
بسهولة تامة. واللوم في ذلك على سفيرنا في باريز الذي أصبح يبغض الألمان
وينفذ غايات بعض ذوي الأغراض الشخصية في نفس الوزارة الخارجية عندنا.
ومن سوء الطالع أن وزير خارجيتنا أخذ يصغي لهم غير حاسب للعواقب حسابًا.
ففي شهر يوليو (تموز) سنة 911 اجتزنا أزمة هائلة؛ لأننا كنا على وشك الحرب
مع ألمانية. ولماذا؟ إرضاء لخاطر سفيرنا في باريز ليس إلا.
(فما هي المنافع التي تعود علينا إذا اشتبكنا بحرب بسبب مراكش؟ لا شيء
مطلقًا. فإننا إذا خسرنا فالويل لنا. وإذا ربحنا ففرنسة وحدها هي التي تغنم تلك
الأرباح. ولا ندري هل بقاء هذا التفاهم الودي مع فرنسة نافع لنا أم ضار - ونحن
إلى ما قبل سبع سنين فقط كنا نجهر على رءوس الأشهاد ببغض فرنسة واحتقار كل
شيء فرنسي. أما الآن فصرنا أصدقاء! وكذا صرنا أصدقاء الروس أيضًا فيا
للعجب كيف سعينا جهدنا لمحق الروس في حربهم مع اليابان؟) ولطالما كرر
الإنكليز هذا الاعتراف الصريح في السنين الأخيرة (ومازلنا نسعى لنضع حواجز
في سبيل تقدمهم الاستعماري. وكيف يعقل أن فرنسة وروسية تخلصان لنا الود
وهما لم تنسيا بعد مساعينا الهائلة ضدهما؟ فلو كانت الحرب قد نشبت في شهر
تموز الماضي بين ألمانيا وفرنسة بشأن مشكل أقادير (الغدير) وكانت إنكلترا قد
أنجزت وعدها فنزلت إلى ميدان القتال مناصرة لصديقتها فرنسة فمن كان يضمن لنا
بقاء أصحابنا مخلصين لنا؟ أو ما هي المنافع التي نجتنيها من حرب كهذه لا ناقة
لنا فيها ولا جمل؟
***
الاتفاقات السرية
(إن السر إدوارد غراي في خطبته الرسمية التي ألقاها في مجلس البارلمان
في 27 أكتوبر (ت 2) المنصرم جهر بصراحة تامة قائلاً: إنه استدعى إليه سفير
ألمانيا وصرح له باستعداد إنكلترة لمناصرة فرنسة مناصرة فعلية إذا لزم الأمر،
وسبب ذلك حسبما علمنا اليوم اتفاق سري أبرم في شهر 8 إبريل (نيسان) سنة
1904 ومن يعلم مضمون ذلك الاتفاق؟ ولكن دلت الحوادث على أن فرنسة
وإنكلترة وضعتا أمامهما يومئذ البحر المتوسط فقالتا هكذا:
(مصر للإنكليز من دون معارضة. مراكش لفرنسة مع السماح لأسبانيا
بالثغور الشمالية وقطعة من الداخلية ضرورية لتلك الثغور. طرابلس الغرب
لإيطالية لقاء سكوتها عن هذا الاتفاق) وربما كان لقاء سلخها من المحالفة الثلاثية
(وها إن الأميرال فرمانتل قد نشر مقالة في مجلة البحرية البريطانية مضمونها أنه
لم يعد ذلك الاتفاق سرًّا. فإن كل رجال الحكومة الإنكليزية وقفوا على مضمونه.
ولكن الصحافة الإنكليزية سكتت سكوتًا تامًّا عن هذا الاتفاق فلم تشر إليه ولا بكلمة.
ونحن مدينون لجريدة الطان الفرنسية التي فضحت هذه الأسرار ومثلها جريدة (له
جورنال) الفرنسية أيضًا التي أسهبت في الكلام على تلك الاتفاقيات السرية التي
نحن بصددها الآن. وكل ذلك نشر في صحافة باريز بالشهرين الفائتين (أي
ديسمبر ك 1 ويناير ك 2) والأمة البريطانية لا تدري من هذه الاتفاقيات السرية
شيئًا بفضل سكوت صحافتها التي تطيع كل إيعاز من دار نظارة الخارجية.
(ليس ذلك فقط بل إن في جريدة الطان بعددها الصادر بتاريخ 30 نوفمبر
(ت 2) الفائت تصريح هائل محصله إبرام اتفاق حربي بيننا وبين الفرنسيين في
سنة 1905 أولاً ثم في 1908 ثانيًا وأخيرًا في سنة 1911 وحسب شروط تلك
الاتفاقيات الحربية أن على إنكلترة إنزال 150 ألف جندي من جيشها البري في
بلجيكا حال نشوب حرب بين ألمانية وفرنسة فضلاً عن وجوب تحريك الأساطيل
البريطانية حالاً. وهذه القوة الهائلة التي استمدتها فرنسة من تلك المعاهدات الحربية
السرية هي التي جعلتها تستأسد في مؤتمر الجزيرة سنة 1906 حينما أرت ألمانية
أن روسية وإيطالية والولايات المتحدة وإنكلترة هنّ في جانبها. وفي العام الفائت
أيضًا لما احتدم الخلاف بسبب مسألة أقادير (الغدير) كانت فرنسة تظهر من الحزم
والعناد شيئًا كثيرًا. ولما قيل لها: وكيف نوفق بين مطامعك الآن في مراكش وبين
تعهداتك في مؤتمر الجزيرة بحفظ استقلال تلك السلطنة المغربية؟ كانت تراوغ في
الجواب وتقول: هكذا أريد! وإن يدي يجب أن تكون مطلقة التصرف في
مراكش؟ !
(وبكلمة أوضح نقول: إن المؤتمرات الدولية أصبحت من دون اعتبار ولا
قيمة؛ لأن الاتفاقيات السرية تفسدها [1] والمعاهدات الحربية تتهدّد من يرفع صوتهُ
بإشهار الحرب في أقل من لمح البصر. وهل يليق هذا بشعب راقٍ مثل الشعب
الإنكليزي الذي يرسل نوابه إلى تلك المؤتمرات والذي يضرب المثل بمحافظته على
كلامه ووعوده فيقال في أوربة (كلمة إنكليزية) و (موعد إنكليزي) أي صادق
ومضبوط؟ وأمامنا الآن مسألة العجم ومسألة طرابلس الغرب. فما ذنب العجم يا
ترى حتى نتركها تتألم؟ لا ذنب لتلك المملكة الشرقية سوى كونها ضعيفة. هذا هو
الحق الصراح. وما ذنب تركيا في مشكلة طرابلس الغرب؟ إن مؤتمر برلين يقول
بحفظ سلامة تركيا. ولكن الاتفاق السري المبرم بين إنكلترة وفرنسة وأسبانية
وإيطالية على البحر المتوسط يناقض قرار مؤتمر برلين. ومن يجسر على
الاحتجاج؟ لا أحد. فإن دون الاحتجاج إعلان حروب واحتلال ممالك وولايات
وإمارات والويل للضعيف الذي لا يقدر على الدفاع عن حقوقه بقوته الوحشية [2] .
قد رأينا الشعوب الأوربية وفي مقدمتها الشعب الفرنسي مذهولة أمام هذه
الحقائق المتناقضة فالفرنسيون هاجوا وماجوا لما دروا أن أسبانية زحفت إلى ما
وراء الثغور المراكشية وطلبوا من وزارة كايو الحزم إزاء هذا الزحف والمسيو كايو
المعروف (ببرودة الدم) والحزم والذكاء النادر المثال وقف حيران لا يدري ماذا
يفعل. فالاتفاقات السرية غلت يديه عن العمل كما أنها غلت يدي زميله ناظر
الخارجية المسيو دي سلف ولا بد من سقوط وزارة كايو [**] لهذا السبب المهم ,
وأهل أوروبا ينظرون إلى تركية الآن بعين العطف والشفقة؛ لأنها مظلومة ومعتدى
عليها [3] ولكن الحكومات المرتبطة مع إيطالية بمعاهدات سرية تخالف أميال
شعوبها وتقول للناس: إن المؤتمرات الدولية وحقوق الأمم ليست سوى حبر على
ورق , وها إننا الآن في زمن نرى به الروس يزيدون في قوات أساطيلهم زيادة
فاحشة , والأسبان يفعلون كذلك تحت مراقبة وزارة البحرية الإنكليزية ذاتها ,
وبذات الوقت علمنا أن ألمانية قررت زيادة عدد جيوشها وإعادة تنظيم فيالقها كما
أنها قررت زيادة مدرعاتها في السنين المقبلة زيادة مضطردة. وعلى نبهاء الإنكليز
أن يفقهوا حرج الحال فيوقفوا وزارة خارجيتهم عند حدها حتى لا تعود تتمادى بعقد
معاهدات حربية وسرية، لأن الحروب لا تلائمنا مطلقًا، وكيف تلائمنا ونحن أمة
تجارية وصناعية؟ اهـ ثم أتبعت (الأفكار) المقال بما يأتي:
في مجلس الشيوخ الفرنساوي
ونحن نكتب هذه السطور وردتنا التيمس الصادرة بتاريخ 8 مارس (أذار)
الجاري وفيها مما له علاقة بهذا الصدد الكلام الآتي عن فرنسة: -
اشتغلت ندوة النواب بالبحث في الاتفاقيات السرية فخطب المسيو بيو
منتقدًا تلك المادة في الدستور التي تمنح رئيس الجمهورية وحده الحق في عقد
معاهدات سرية مع دولة أجنبية واقترح تأليف مجلس شورى مؤلف من ستة أعضاء
من الندوة وثلاثة آخرين من مجلس الشيوخ يستشيرهم رئيس الجمهورية في مثل
تلك الظروف وهؤلاء التسعة يمثلون رأي الأمة ويمنعون رئيس الجمهورية من
الشطط. ولكن وزير الخارجية رفض هذا الاقتراح وقال: إن الوزارة لا تقدر أن
تتقيد هي أو تقيد رئيس الجمهورية بشرط كهذا؛ لأن أحوال السياسة الخارجية تجبر
الحكومة على إبقاء ذلك الحق في عقد اتفاقيات سرية بيد الرئيس وحده. وللرئيس
ملء الحرية في إشهار مواد الاتفاقيات أو حفظها مكتومة طبقًا لأحكام الظروف.
وتأجلت المناقشة في هذا الموضوع لوقت آخر اهـ. (*) نقلاً عن جريدة الأفكار (عدد 615) التي تصدر في سان باولو (البرازيل) .
(1) ليعتبر الذين يؤلهون أوربة ويقدسون كل تدسية لها وليعلموا أنهم إذا تعطل إحساسهم فإن في مقدسيهم من لم تعمه الأغراض عن التصريح بالحقائق (والفضل ما شهدت به الأعداء) راجع مقالات المسألة الشرقية في المنار في المجلد الرابع عشر.
(2) راجع مقالات المسألة الشرقية أيضًا صالح مخلص رضا.
(**) قد سقطت وزارة كايو بعد نشر هذه المقالة بقليل - الأفكار.
(3) يؤيد قول الكاتب ما كنا نسمعه ونقرؤه من أن الدول منعن إيطالية عن ضرب الثغور العثمانية الآمنة مع محاولتها ذلك مرارًا وما كتبته (جريدة الشرق الإنكليزية) وخلاصته (أن سلوك الدول في الحرب الحاضرة مع إيطالية حملها على الاحتجاج عليهن إذ لم يضغطن على تركية ويلجئنها إلى ترك الحرب ولم يسمحن لها بتوسيع الحركات البحرية في الثغور العثمانية لتضطر هي نفسها تركية لقبول شروطها ثم قالت الجريدة المذكورة ما محصله أنه كان على إيطالية أن تتروى أولاً بحرج الموقف قبل سوق القوى الحربية إلى طرابلس الغرب وإن الأجدر بها أن تشكر الدول على مخالفتهن معاهدة برلين التي تلزمهن بضمان سلامة أملاك تركية وأن تخص منهن دولة بريطانيا؛ لأنها زادت على نقض معاهدة برلين بأن حالت دون مرور النجدة العثمانية في أرض مصر التي هي بلاد عثمانية تحت سيادة السلطان العثماني ثم قالت: على أنه لو تَسنى لتركية سوق قواتها بطريق مصر لكان الفوز النهائي بجانبها ولوضعت الحرب أوزارها اهـ) أي وكان في هذا أعظم خدمة للإنسانية من جهة وللمحاربين من جهة أخرى إذ يقف كل عند حده ويعرف مقامه ويلتفت إلى إصلاح شأنه ونقول: إن الحركات الأخيرة التي أبدتها إيطالية من ضرب بيروت وبعض ثغور اليمن تدل على أن الدول سمحن لها بأن تعيث في بلاد الدولة ما شاءت وأن تجوس خلال الديار العثمانية إن قدرت فتعين عليها أن تزيد في شكر دول المدنية! وأنصار الإنسانية! وأن تسبح بحمدهن وتسجد لعظمتهن! ولا بد أن تتجرأ على ضرب الجزر والثغور في بحر سفيد بعد ذلك.
صالح مخلص رضا

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 299

الكاتب: محمد رشيد رضا السيد حسين وصفي رضا
أقوال الفضلاء فيه

(17)
وكتب المخلص الودود والحر الكريم صاحب الإمضاء في سورية:
سيدي الأستاذ الجليل:
لقد انقض عليّ ذلك الخبر المشئوم انقضاض الصاعقة بل أشد، فحِرْت في
أمري وضاقت الدنيا في وجهي، واسودّ الضياء في عيني، وانقبض صدري،
وحزن قلبي على ذلك الصديق الحميم الذي كنت أؤمل فيه وأنتظر منه خيرًا جزيلاً
ونفعًا عظيمًا لهذه الأمة المنكودة التي ضلت السبيل فاعتبرت المحسن مسيئًا
والمسيء محسنًا! !
ضلت هذه الأمة السبيل فبدلاً من أن نراها تكافئ رجالها المصلحين العاملين
لتقدمها ورقيها - بمثل ما تكافئ به الأمم الحية رجالها - فإنا نراها تجني عليهم
بمثل تلك الجناية الفظيعة! !
رأت الأمة رشيدها ومرشدها يواصل ليله بنهاره سعيًا وراء ما يرقيها
ويسعدها في حالها ومستقبلها - فكافأته بهذه المكافأة العالية إيذانًا بفضله وتنشيطًا له
وترغيبًا لتلاميذه ومريديه والسائرين على سننه.
فأنْعِم وأكرِم بأمتنا الحكيمة التي تعرف كيف تكافئ رجالها ومصلحيها! ! فلا
حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم، إنا لله وإنا إليه راجعون.
هذا وإني أتقدم إلى أستاذي وجميع أشقائه وسائر أفراد بيته الكريم، بواجب
العزاء كما عزيت نفسي على تلك الكارثة العظمى التي تذكر فتؤثر في الفؤاد أيما
تأثير. وأسأل الله تعالى أن يطيل في عمره، ويجعل هذا المصاب الأليم خاتمة
أحزاننا - إنه سميع مجيب.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... سليمان أباظة
(18)
وكتب الأديب النبيل أحد فضلاء الشبيبة العربية في سورية الشيخ نسيب
أفندي الخطيب: سيدي العلامة الأستاذ السيد رشيد رضا أطال الله عمره.
لست أملك من بحر الصبر وشالاً، ولا من قطره ثمدًا، فكيف تنزع نفسي
إلى العزاء، وتدفع داء الحزن وليس له دواء، فإن نبأ اغتيال الحبيب السيد حسين
وصفي حلَّ عُرى الجلد وخلفنا عرضًا تنتقل فيه طوارق الدهر وبوائق الأيام،
فشلت تلك اليد الأثيمة التي قصفت غصن شبابه قبل الأوان، ولم تخش عاقبة القتل
وعقاب الديان، ولعمري لا أدري من أعزي، أأعزيكم أم أعزي نفسي، أم إخوانه
وأصدقاءه؟ لا بل أعزي الأمة العربية بأسرها، ولغتها التي بعده سَيُلقَى حبلها على
غاربها، وتستعصي أصولها على طالبها، فقد كان رحمه الله مطمح الأبصار
ومرمى الأماني ولكن ستحفظ له بطون المهارق ذكرًا لا يمحوه كر الغداة ولا مر
العشي وسيبقى اسمه لدى الكتاب مقدسًا ما استنّ اليراع في حلبة الطروس، وأحيا
معالم اللغة بعد الدروس، وأوردنا مشرعة التأسي بعده فإنه قد نشط من عقاله
الأرضي، وتبوأ منزله العلوي، فهنيئًا له بما أوتي وعزاء لنا بما نالنا وما الحياة
الدنيا إلا متاع الغرور.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الداعي
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... نسيب الخطيب
(19)
وكتب العالم الفقيه الأصولي سيدي محمد بن راجح بن إبراهيم في الأيالة
التونسية:
الحمد لله المنفرد بالبقاء، والصلاة والسلام على خاتم الأنبياء، وآله وأصحابه
الأتقياء (لا إله إلا الله، ما شاء الله، لا قوة إلا بالله، إنا لله وإنا إليه راجعون) .
إلى حضرة الأستاذ الكامل، والمرشد النصوح، حجة الإسلام، وعنوان
التربية الصالحة، والقدوة الحسنة، أمتع الله الإسلام بطول بقائه، أقدم جميل
تعزيتي عن ذلك المصاب الأليم، والخطب الجسيم، ألا وهو انضواء غصن الكمال،
وأفول بدر المجد بوفاة الشقيق والمجاهد في إعلاء كلمة الله ونصرة الحق وإزهاق
الباطل، الكاتب النحرير والشاعر الأديب والمصلح الناصح الشريف التقي، السيد
حسين وصفي رضا، تغمده الله برحمته، وأسكنه فسيح جنته - أنبأني هذا النبأ
المحزن صديقي الأستاذ النيفر فكان أشد على قلبي يعلم الله من كل مصاب، فاشتمل
الحزن عليّ وانطلق لساني بذم الزمان الخئون الغادر ومعاكسته الإسلام حتى بالفتك
بمن يدأب وراء إزاحة ما تكاثف حوله من الظلمات فإني أعلم ما للفقيد العزيز في
ذلك من الآثار الصالحة واليد البيضاء ويكفي أنه شقيق من ينير المنار على العالم
الإسلامي وعضده ومساعده في كل أعماله , فرحم الله روحه الطاهرة، وأحسن
جزاءه عن الإسلام والمسلمين - ومما زادني لوعة وأسفًا ما أنبأني به هذا الصديق
من أن الفقيد قتل رميًا بالرصاص من يد الأشقياء , شلت أيديهم ولعنوا بما فعلوا،
نعم زاد ذلك في الأسف لظني أن ذلك كان جزاء الفقيد عند هؤلاء الأشرار عن
حريته وخدمته الحقيقة ونصرته الشريعة الإسلامية , تلك هي ذنوب الفقيد إليهم فيما
أظن، ولكن هذا كان مهونًا للمصاب على جسامته لاعتقادي أن الله أكرم فقيدنا
المجاهد في دينه بمزية الشهادة ومرتبة الشهداء , وتلك منزلة تتفانى فيها أرواح
الصالحين والمسلمين الصادقين.
فهنيئًا لفقيدنا بهاته الكرامة وطوبى له بما قدمت يداه من الأعمال الصالحة،
وما أبقاه من الذكر الحسن العاطر الخالد على ممر الزمان، فرحمة الله ومغفرته
ورضوانه عليك يا حسين يا قتيل الحق، سلام الله وبركاته عليك يا حسين يا شهيد
الإسلام، لا أعجب من موتك قتيلاً، لأنك تجاهد في سبيل الله وتحارب الإلحاد
والاستبداد فتلك سنة الله في أجدادك وأسلافك الكرام قتلوا في مشارق الأرض
ومغاربها؛ لأنهم أبناء النبوة والمدافعون عن هيكلها المقدس والذائدون عن حياضها
و:
لا يسلم الشرف الرفيع من الأذى ... حتى يراق على جوانبه الدم

إنك يا حسين ستلاقي عترتك الطاهرة وأسلافك الصالحين فقص عليهم أمرك
واشكُ إليهم قاتليك فإنك تقر أعينهم وتقيم لهم الدليل على أنك فرع دوحتهم
فيستقبلونك بين مظاهر الإجلال والسرور.
سيدي الأستاذ. ماذا عساني أن أقوله إليكم وأنت مربي المسلمين ومرشدهم
وداعيهم إلى الهدى في هذا العصر، فظني بل يقيني أن الأستاذ كما يرشد الناس
بقوله يرشدهم بعمله. فيكون طود الصبر ومثال الصابرين الذين يقول الله تعالى
تكريمًا لهم في كتابه الحكيم: {الَّذِينَ إِذَا أَصَابَتْهُم مُّصِيبَةٌ قَالُوا إِنَّا لِلَّهِ وَإِنَّا إِلَيْهِ
رَاجِعُونَ * أُوْلَئِكَ عَلَيْهِمْ صَلَوَاتٌ مِّن رَّبِّهِمْ وَرَحْمَةٌ وَأُوْلَئِكَ هُمُ المُهْتَدُونَ} (البقرة:
156-157) .
... ... ... مشارككم في الأسف
... ... ... ... ... ... ... ... محمد راجح بن إبراهيم
(20)
وكتب الصحافي الحر والكاتب المحقق شكري أفندي الخوري صاحب جريدة
(أبو الهول) .
حضرة المفضال السيد محمد رشيد رضا الأفخم:
وصلني عدد من جريدة الإقبال البيروتية في هذه الساعة ويا ليته لم يصل،
فرأيت فيه ما أبكى عيوني، وصدع فؤادي، رأيت فيه خبرًا هو أن يدًا أثيمة
اغتالت زهرة شباننا أخاكم المرحوم والطيب الأثر حسين، فوقع على قلبي، وقع
الصاعقة، وجهشت بالبكاء، ولعنت بلادًا لا حياة فيها، إلا للكذبة الأسافل، يقتلون
فيها الأحرار ويصارون أصحاب الرأي الصائب.
ألا لعنة الله على الأشرار القتلة.
إن المصاب الذي أصابكم بفقد أخيكم أصاب كل من عرف فضلكم وفضل
الفقيد وهذا الداعي من الذين شاركوكم بالحزن والأسى، سائلاً المولى جل جلاله،
أن يتغمد فقيدنا برحمته ورضوانه ويلهمكم الصبر الجميل على فقد هذه الجوهرة
الثمينة. إنا لله وإنا إليه راجعون.
سان باولو برازيل في 7 شباط 1912.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الأسيف
... ... ... ... ... ... ... ... ... شكري الخوري
(21)
وكتب العالم المحقق الشيخ أحمد محمد الألفي.
تحريرًا في 11 يناير سنة 1912.
حضرة العالم الكبير والفاضل النحرير صديقنا وقدوتنا السيد رشيد رضا
الأفخم.
فوجئنا اليوم بخبر مشئوم رأيناه بالمؤيد ألا وهو وفاة الكريم ابن الكريم سلالة
العترة الطاهرة النبوية وأحد رجال القلم والإصلاح ألا وهو شقيقكم المرحوم السيد
حسين رضا , مات شهيد الشهامة والمروءة بطرابلس الشام بيد أثيم مجرم لم يرحم
شبابه الزكي ولا نظر لاحتياج هذا الوطن الأسيف إلى أمثال هؤلاء العلماء الأحرار
فتعسًا لهذا الزمن وبئس ما أعده للصالحين من العدوان - فوا أسفاه على السيد
حسين لقد كان عاملاً مجتهدًا وأديبًا متضلعًا وتقيًّا ورعًا وشابًّا ذكيًّا وشريفًا كريمًا
فرحمه الله رحمة واسعة وعزاكم مع حضرة السيد صالح رضا وكافة أسرتكم
الكريمة وعزانا معكم أحسن العزاء ورزقنا وإياكم جميل الصبر وعظيم الأجر واقبلْ
في البدء والختام جزيل السلام وعظيم الاحترام.
... خادم العلم الشريف
... ... ... ... ... ... ... ... ... أحمد محمد الألفي
... ... ... ... ... ... ... ... المدرس بفاقوس شرقية
(22)
وكتب العالم المؤرخ الشهير جرجي أفندي زيدان صاحب (مجلة الهلال) .
مصر في 11 يناير سنة 1912.
صديقي الشيخ رشيد:
أكتب هذا الكتاب على أثر قراءتي نعي المرحوم شقيقكم في الجرائد ولم أكن
عالمًا بمقدمات هذه الفاجعة فكان لذلك النعي وقع شديد على قلبي؛ لأنه كان رحمه
الله من نخبة الأدباء ويرجى أن يكون لك فيه عون في الخدمة العامة التي أوقفت
نفسك لها وقد ظهرت تباشير ذلك بما ظهر من أدبه، وفضله وذكائه، وعلو همته.
ففقده خسارة على الوطن وصدمة قوية على قلب شقيقه وسائر آله وذويه، فلا غرو
إذا بكيتموه ورثيتموه فإنه جدير بذلك وأتقدم إليك أن تتأكد مشاركتي لك في الأسف
على هذا المصاب ولا حيلة لنا غير التمسك بحبل الصبر وأنت أعقل من أن يكتب
إليك بأسباب التعزية؛ لأنك حكيم عالم بمصير الإنسان طالت حياته أو قصرت
أجمل الله عزاءك ورحم الفقيد رحمة واسعة.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... صديقك
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... جرجي زيدان
(23)
وكتب الفاضل الوجيه صديق الفقيد محمد فؤاد أفندي محمود.
سيدي الأستاذ المحترم، ألهمه الله الصبر الجميل:
لقد وقع خبر موت حسين عليَّ وقع الصاعقة فلا أدري ماذا أقول وماذا أريد
ذهل منا العقل، وطار اللب، وانفطر القلب، واحترق الفؤاد، فاللهم صبرًا.
إني أبكيه، وأبكي معه آدابًا جمة، وأخلاقًا فاضلة، وروحًا طاهرة، عرفته
حسن المعاشرة، لطيف المحاضرة، فإنا لله وإنا إليه راجعون. راح ذلك الشهم
شهيد المروءة والنجدة، فسلام على روحه الطاهرة، ورحمة من الله عميمة.
يا سيدي الأستاذ، الناس كلهم وإياك في الحزن سواء، فلقد كان منا حسين
مكان الروح. وبفقدها فقدنا كل شيء، فاللهم أمطر على جثته شآبيب الرحمة
والرضوان وروح روحه في روض الجنان.
وأنت يا أستاذ لقد عرفناك في الشدائد صبورًا، فكن كما نعهد فيك، والله عنده
حسن الثواب.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... أخو ك ... في الحزن
... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد ... فؤاد محمود
(24)
وكتب الشاب الأديب أحد أعضاء الشبيبة العثمانية وأركان الناشئة السورية
الأمير أحمد هدى الأيوبي اللبناني في الأستانة العلية.
لحضرة سيدي العلامة الفاضل المحترم أطال الله شريف وجوده آمين
لمن الدمع بعد هذا تصون ... وعلام الصبر الجميل يكون
كل حزن بحسب كل فقيد ... وبحسب الأحزان يبكي الحزين

تبًّا لهذه الحياة، وبئست هذه الدنيا التي هي للهموم أداة، تسيء اختيارًا،
وتوالي اضطرارًا، وتضحك مرة وتبكي مرارًا، لا يخلو يومها من شوائب الأكدار،
ولا ليلها من بوائق الأخطار، ما المرء بناج من نكباتها، ولو اختار العزلة في
رءوس الجبال، فإن فر من همّ فر إلى همّ، وإن اعتصم من غمّ فإلى غمّ، والموت
فيها ضار جشع، ليس له ريّ ولا شبع، سارق دق جسمه، ورق عظمه، يصول
بلا كف ويسطو بلا رجل، لا يوقر كبيرًا ولا يرحم صغيرًا.
ليت المُحَرَّم لم يخلق، فكم دهي الإسلام منه بخطب جسيم، وكرب عظيم،
غال الحسين بن علي، وثنى بحفيده الحسين بن علي، فأوقد في القلوب نارًا،
وفجر من العيون جداول وأنهارًا، رحم الله السيد الحسين، جاءني نعيه فعلمت
كيف تقوم الساعة، شيعت الصبر، وغدوت على مثل الجمر، غريق الدمع حريق
الحسرات، إذا بكيته فإنما أبكي حزمًا وعفافًا، وذكاء وإقدامًا، وأخلاقًًا حسنة
وألطافًا وآدابًا اشتهرت بين الخلق، وشابًّا كان ملء آمال الشرق، إن تبكه سورية
الفتاة فإنما تبكي ولدًا بارًّا وإن يندبه الشيخ لبنان فإنما يندب أحد خيرة أبنائه.
أيها الراحل الذي زاده التقـ ... ـوى إلى الله والعفاف هجين
أنت في الترب قد دفنت ولكن ... لك طي القلوب شخص دفين
إن تكن نمت نومة الدهر فالنو ... م علينا قد حرمته الجفون

إنا لله، ولا حول ولا قوة إلا بالله، ألهم الله قلوب عارفيه الصبر الجميل،
وكان للسيد وآل بيته العمر الطويل، ووهب لهم السلوان، وأمطر على جدث الفقيد
غيث الرحمة والرضوان، آمين.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... الأسيف
... ... ... ... ... ... ... ... ... أحمد هدى الأيوبي
(25)
وكتب الأديب الفاضل خليل أفندي نخول من وجهاء أدباء الكورة في لبنان
سادتي الفضلاء أعزهم الله:
ليس من بكى ويبكي الحسين للشباب الغض، والأدب الرائع فقط، بل
وللوفاء في الود، والإخلاص في الحب والنبالة في القصد، وهو ما عز وجوده
وندر، في شبيبة هذا العصر، ومن عرف السيد الحسين واتصل معه بأسباب
المودة حزن عليه وأسف أسف الأخ على أخيه وعليه فمن كان مثلي - وليس من
مجاز بإخائي له إلا أن لنا أبوين - عرف مقدار أسفي ووجدي عليه، ومع ذلك
فأراني مقصرًا ببقائي إلى الآن، دون تقديم عبارة العزاء فالله أسأل أن يتغمده
بالرحمة والرضوان، وأن يجعل ببقائكم العوض الكريم، ويجمل عزاءكم ولا يريكم
مكروهًا لمن تحبونه اللهم آمين.
... ... ... ... ... ... ... ... ... شريك الأسف
... ... ... خليل نخول
(26)
وكتب الأديب الفاضل صاحب الإمضاء
سيدي الأستاذ الجليل:
لقد كان لحادثة المرحوم أخيكم تأثير في نفسي فنظمت هذه الأبيات لك فيه
رحمه الله تعالى، وأجمل عزاءكم.
تعز وأنت الحليم الرشيد ... ولو أن خطب الحسين شديد
فقدناه حرًّا كريم السجايا ... ففي ذمة الله ذاك الفقيد
لقد كان ذا همة وإباء ... وعزم وبأس كبأس الأسود
رمته يد الغدر في مأمن ... فأودت بركن الرجاء الوطيد
عجيب! رصاص يفل حديدًا ... وكيف يفل الرصاص الحديد
لنا سلوة وله أسوة ... بسبْط النبي الحسين الشهيد

... ... المخلص لكما
... ... ... ... ... ... ... ... أمين المدرسة السعيدية
(27)
وكتب الأديب صاحب الإمضاء ما يأتي:
مولاي السيد الإمام المصلح السيد محمد رشيد رضا
أخط على الصحائف آيات الأسف من سويداء القلب مقدمًا لكم التعزية على
فقيد الإصلاح شقيقكم السيد حسين.
نعم إن الرزء وقع في شخص ولكنه الحسين كان أمة وحده عند من يعرف
قدره، فالمصاب عظيم، والخطب جسيم، ولكن ما العمل؟
والموت نقَّاد على كفه ... جواهر يختار منها الجياد

فأنت أيها الشهيد ابن الشهيد من سار قبلك أجدادك الكرام على هذا السنن
فهنيئًا لك فإنك نلت فضل الجهاد والشهادة.
وعن أولي العزم لقد تناوبوا ... وجدهم فاحتملوها نوبا

كنت خير مشير لمن استشارك وخير هاد لمن استهداك، وخير معين لمن
طلب معونتك لا ترد قاصدًا، ولا تصد طالبًا، فمن أستشير من بعدك يا أعز
الفضلاء أو بمن أسترشد يا أوحد النبلاء؟
فالله نسأل أن يلهمنا جميعًا على فقده صبرًا جميلاً، وأن يعوض هذه الأمة
المرحومة خيرًا عن فَقْدِ أعظم ركن من أركان نهضتنا الساعين في إصلاحها إنه
سميع مجيب.
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... تلميذ الفقيد
... ... ... ... ... ... ... عبد الغني صبره البيروتي
(ربما أتينا في الجزء القادم على تتمة التعازي وأقوال الجرائد) .
((يتبع بمقال تالٍ))

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 313

الكاتب: محمد توفيق صدقي بشائر عيسى ومحمد في العهدين
العتيق والجديد [*]
(2)

وإذا ترجمنا عبارة داود هكذا (ثقبوا يديّ ورجليّ) كما يترجمونها كان
المعنى أنهم أتلفوهما وهو كناية عن تعطيل جميع قواه وقهره وإذلاله بسبي نسائه
ونساء رجاله وبنيهم وأخذهم الغنائم الكثيرة منهم (1 صمو 30: 3 و19) ألا ترى
إلى قوله في نفس هذا المزمور 22: 14 (كالماء انسكبت. انفصلت كل عظامي.
صار قلبي كالشمع. قد ذاب في وسط أمعائي) إلخ فهل هذه الأشياء وقعت بالفعل؟
وهل انفصلت عظام داود أو المسيح حقيقة وذاب قلبهما؟ أم كل هذا كنايات كقوله:
(ثقبوا يديّ ورجليّ) ؟ وكان داود يدعو الله أن ينصره على أعدائه ويخذلهم وينجيه
من تعيير رجاله له ورغبتهم في رجمه. وقد كان ذلك كله فنصره الله عليهم وقتلهم
واسترد منهم جميع ما أخذوه كما سبق (1 صمو 30: 17 - 19) .
وأمثال هذه الكنايات كثيرة في المزامير وغيرها راجع مثلاً قوله مز 3: 7
(قم يا رب. خلصني يا إلهي؛ لأنك ضربت كل أعدائي على الفك. هشمت أسنان
الأشرار) ومزمور 18 و35.
أما المسيح عليه السلام فلم ينجه الله تعالى - على قولهم - من يد أعدائه بل
أخذوه وعذبوه وصلبوه وقتلوه مع أن مقتضى المزمور الذي نحن بصدده أن الله
استجاب دعاء داود ونجَّاه من أعدائه ومن الكرب الذي كان فيه (انظر عدد 24 منه)
فكيف إذًا ينطبق هذا على المسيح؟ !
(برهانهم الرابع) ما ورد في الإصحاح الثاني عشر والثالث عشر من سفر
زكريا. اعلم أن الإصحاح الثاني عشر هو نبوءة عن يهوذا المكابي وملخص قصته
كما في التواريخ المسيحية وكما في سفر المكابيين المقدس عند الكاثوليك وعند
الأرثوذكس أن ثلاثة من الكهنة الأشرار منهم واحد يسمى (الكميس) جمعوا حولهم
نفرًا من قومهم اليهود وذهبوا إلى انتيوخس ملك سوريا اليوناني ووشوا إليه
بالآخرين من أمتهم وحرضوه عليهم فانقاد الملك لرأيهم وسار إلى أورشليم وسلب ما
في الهيكل فهرب من بقي في المدينة وولى على اليهود واحدًا من قواده وأمره أن
يطلب من اليهود أن يسجدوا لأصنامه وأن يأكلوا لحم الخنزير وأن يتركوا الختان
وكان يقتل كل من لم يقبل ذلك وكان أكثرهم طاعة الكهنة الثلاثة المذكورون سابقًا
وحزبهم فتسلطوا على إخوانهم الذين لم يطيعوا وفي سنة 166 قبل الميلاد قام كاهن
من اليهود الصالحين رئيسًا عليهم فقتل أحد عساكر الملك وهو يهودي منافق وقتل
القائد أيضًا فقويت بذلك قلوب اليهود.
ولما توفي خلفه ابنه (يهوذا) فالتف حوله جمع عظيم وحارب جيش الملك
فهزمه، وأراد الملك أن يأتي بنفسه إليه ولكنه مات في الطريق، ولما فرغ يهوذا
من محاربة اليونان دخل أورشليم وأزال الأوثان وطهر البيت وبنى مذبحًا جديدًا ثم
قتل بعد ذلك في بعض وقائعه مع اليونان وكان في جيش عدوه (الكميس) وكثير
من منافقي اليهود فبكاه شعب إسرائيل بكاءً عظيمًا وتولى أخوه يوناثان بعده (راجع
الفصل 9 من سفر المكابيين الأول عدد 20) فلذا قال زكريا في كتابه 12: 2
(هأنذا أجعل أورشليم كأس ترنح لجميع الشعوب حولها وأيضًا على يهوذا تكون في
حصار أورشليم) . (وفي نسخة الكاثوليك ويهوذا أيضًا تكون في الحصار على
أورشليم) إلى قوله 3 (يجتمع عليها كل أمم الأرض) أي الشعوب التي حولها فلا
يدل هذا على التعميم كما يقولون هم في مثل قول لوقا 2: 1 (وفي تلك الأيام
صدر أمر من أوغسطس قيصر بأن يكتتب كل المكونة) أي الأرض التابعة
للرومان فقط وفي قول التكوين 41: 56 (وكان جوع على كل وجه الأرض 57
وجاءت كل الأرض إلى مصر) وكذا قول تك 7: 19 (فتغطت جميع الجبال
الشامخة التي تحت كل السماء) إلى قوله 23 (فمحى الله كل قائم كان على وجه
الأرض) .
ثم قال زكريا 14: 4 (فى ذلك اليوم أضرب كل فرس بالحَيْرَة وراكبه
بالجنون 6 في ذلك اليوم أجعل أمراء يهوذا كمصباح 7 ويخلص الرب خيام يهوذا
10 وأفيض على بيت داود وعلى سكان أورشليم روح النعمة والتضرعات
فينظرون إليَّ الذي طعنوه وينوحون عليه كنائح على وحيد له 11 في ذلك اليوم
يعظم النوح في أورشليم) وصحة الترجمة (ويسلمون إليّ) أمر (الذي طعنوا)
بدون هاء الضمير وذلك أن الذين كانوا مع يهوذا المكابي تركوه خوفًا من جيش
العدو ولم يبق منهم إلا قليل هربوا أيضًا حينما قتل وسلموا أمره إلى الله وإنما نسب
الطعن إليهم؛ لأنهم تسببوا فيه بفرارهم من حوله، وأيضًا لأن الجيش الذي طعنه
كان فيه كثير من اليهود مع (الكميس) الذي كان يرغب أن يكون كاهنًا أعظم وأتى
بجيش الملك لمحاربة يهوذا معه , وعلى فرض صحة ترجمة البروتستنت وأن
المعنى: (فينظرون إليّ أنا الذي طعنوه) فالذي طعنوه هو (يهوذا) وإنما أسند
النظر والطعن إلى الله تعالى على حد قول الإنجيل (متى 25: 35 لأني جعت
فأطعمتموني. عطشت فسقيتموني) إلى قوله 40 (بما أنكم فعلتم ذلك بأحد إخوتي
هؤلاء الأصاغر فبي فعلتم) وقوله تعالى في القرآن الشريف: {وَمَا رَمَيْتَ إِذْ
رَمَيْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ رَمَى} (الأنفال: 17) وقوله: {إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا
يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ} (الفتح: 10) ولما كان يهوذا المكابي هذا
مرضيًّا عند الله ومحبوبًا وأعماله إنما هي لله - نسب تعالى طعن أعدائه له لنفسه
تعالى كما نسب جوع الفقراء وعطشهم له. وقد أشار دانيال (كما قالوا) في آخر
سفره لحوادث يهوذا المكابي هذا (دا 12: 12) .
هذا وقول زكريا: (وينوحون عليه كنائحٍ على وحيدٍ له 11 في ذلك اليوم
يعظم النوح في أورشليم) إلى قوله 14: (كل العشائر الباقية عشيرة عشيرة على
حدتها) يؤيد تفسيرنا هذا وأنه في حق يهوذا لا في حق المسيح فإن الذين طعنوه
وهم عسكر الرومان (يو 19: 34) لم ينوحوا عليه في ذلك اليوم ولا عشائر
اليهود الذين تسببوا في صلبه. أما يهوذا فقد ناحوا عليه كثيرًا كما تقدم في سفر
المكابيين، ويؤيد قولنا أيضًا قوله قبل هذا 12: 2 (وأيضًا على يهوذا تكون في
حصار أورشليم) فإنه لا ينطبق على المسيح فإن أورشليم لم تكن محاصرة بجيوش
حينما كان المسيح عليه السلام فيها ولم يكن ثَمَّ حرب.
ثم قال زكريا في الإصحاح الثالث عشر 13: 1 (فى ذلك اليوم يكون ينبوع
مفتوحًا لبيت داود ولسكان أورشليم للخطية وللنجاسة) إلى قوله: (اضرب الراعي
فتتشتت الغنم وأرد يدي على الصغار) فالمراد بالراعي هنا (يوناثان) أخو يهوذا
المكابي الذي تولى بعده.
ولما قتل يهوذا دخل جيش الملك ومعه اليهود المنافقون ونجسوا المدينة وكان
رئيسهم (الكميس) فظلم اليهود الصالحين وأمر بهدم حائط بيت المقدس فلذلك قال:
(فى ذلك اليوم يكون ينبوع مفتوحًا لبيت داود ولسكان أورشليم للخطية والنجاسة)
ثم أصيب (الكميس) بفالج ومات فرحل الجيش وتولى يوناثان أخو يهوذا ودخل
المدينة وطهرها وأزال عبادة الأصنام كما قال زكريا 13: 2 (إني أقطع أسماء
الأصنام من الأرض) ثم قتله قائد يسمى (تريفون) بالخديعة وأخذ من أخيه
(سمعان) مئة قنطار من الفضة وولدي (يوناثان) أيضًا كما في سفر المكابيين ولما
قتل تشتت جيشه وحصل لليهود رعب شديد وفزع ثم جمعهم (سمعان) أخوه
وشجعهم واستأصل كل أثيم شرير من اليهود المنافقين (مكابيين أول 14: 14)
وانتهت عبادة الأصنام من بينهم فهذا هو قول زكريا: (استيقظ يا سيف على
راعيّ.. .. .. . اضرب الراعي فتشتت الغنم وأرد يديّ على الصغار) ولدي
يوناثان (ويكون في كل الأرض) أي أرض إسرائيل (أن الثلثين منها
يقطعان) وهم الأشرار الذين قتلهم سمعان (ويموتان والثلث يبقى فيها) وبعد
سمعان لم تعد اليهود لعبادة الأصنام فلذلك قال في آخر هذا الإصحاح (زك 13: 9)
هو (أي شعب إسرائيل) يدعو باسمي وأنا أجيبه. أقول: هو شعبي وهو يقول:
الرب إلهي) فهذان الإصحاحان لا علاقة لهما بالمسيح عليه السلام ألبتة
ولا ينطبقان عليه. وهل المسيح كان له ولدان فأُسِرا حتى يقول: (وأرد يدي
على الصغار) ؟ وهل مات بالسيف مع أنه ما ضُرب بالحربة إلا بعد موته؟ (يو
19: 33 و34) فما بالهم يريدون أن يجعلوا كل شيء رمزًا لدينهم ولو بالقوة وإن
خالفوا اللغة والتاريخ والعلم والعقل والدين؟ !
(برهانهم الخامس) قال متى في إنجيله 27: 9 (حينئذ تم ما قيل بأرميا
النبي القائل وأخذوا الثلاثين من الفضة ثمن المثمن الذي ثمنوه من بني إسرائيل)
فادعى متَّى وادعوا تبعًا له أن الأنبياء أخبروا أن المسيح سيباع بثلاثين من الفضة
وهذه النبوءة لا يوجد لها أثر في كتب العهد العتيق اللهم إلا في كتاب زكريا (لا
أرميا) فإنه يوجد بعض ألفاظ تشبه هذه العبارة (11: 12 و13) ولكن لا علاقة
لها بالمسيح وإنما النصارى كما قلنا مرارًا يخترعون من الحوادث للمسيح ما يمكنهم
أن يطبقوه على عبارات العهد القديم ليوهموا الناس أن الأنبياء السابقين أخبروا
بجميع أحوال المسيح حتى موته وصلبه وألوهيته المزعومة وفي هذه العبارة كما في
غيرها لم يحسنوا التلفيق فأخطئوا وذكروا اسم أرميا وكان الأولى أن يحسنوا السبك
ويذكروا زكريا بدله وإن كان كل من العبارتين مختلفًا لفظًا ومعنًى.
(برهانهم السادس) جاء في سفر الأعمال 2: 31 أن داود أنبأ عن قيامة
المسيح (من الموت بعد الصلب) بقوله: (إنه لم تترك نفسه في الهاوية ولا أرى
جسده فسادًا) يشير بذلك كاتب هذا السفر إلى المزمور السادس عشر الذي قال فيه
داود عليه السلام 16: 9 (لذلك فرح قلبي وابتهجت روحي. جسدي أيضًا يسكن
مطمئنًّا 10 لأنك لن تترك نفسي في الهاوية. لن تدع تقيك يرى فسادًا 11 تعرفني
سبيل الحياة - إلى قوله -: في يمينك نعم إلى الأبد) وظاهر أن داود في
هذا المزمور يتكلم عن نفسه. ولفظ (الهاوية) هنا أصله العبري (شآول) وهو اسم علم لدار الموتى سواء كانوا في سعادة أو في شقاء ولذلك قال يعقوب لبنيه
حينما أرادوا أخذ بنيامين منه تك 42: 38 (إن أصابته أذية في الطريق تنزلون
شيبتي بحزن إلى الهاوية) .
وعليه فمعنى هذا المزمور أن جسد داود يسكن بعد الموت مطمئنًّا؛ لأنه يعلم
أن الله لن يتركه ميتًا إلى الأبد بل سيرد روحه إليه من عالم الأرواح (شآول)
ويبعثه يوم القيامة للحياة الباقية فيخرجه من دار الموتى إلى نعيم الجنة.
وأما قوله: (لن تدع تقيك يرى فسادًا. تعرفني سبيل الحياة) فالكلمة
المترجمة هنا (بفساد) تفيد أيضًا معنى (القبر) والمراد بها المعنى المجازي أي
مكان الموت المعنوي وهو البعد عن الله فكأنه قال: (إنك لن تدعني يا الله أرى
مكان الموتى وهم الضالون الأشرار بل ستهديني إلى معرفتك التي بها الحياة الأبدية
وتعصمني من الاقتراب منهم) فلهذا ولاعتقادي بالبعث والنشور أراني مطمئنًا
وسيسكن جسدي بعد موتي مستريحًا واثقًا بوعدك لي بالنعيم الخالد فلذا أحمدك
وأشكرك؛ لأنك نجيتني من الموت (الموت الأدبي الروحاني) وذلك مثل قوله في
مزمور آخر 56: 13 (لأنك نجيت نفسي من الموت. نعم ورجلي من الزلق لكي
أسير قدام الله في نور الأحياء (أو الحياة) فالبعد عن الله هو الموت وهو الموصل
للقبر ومعرفته تعالى هي الحياة الباقية. قال المسيح عليه السلام يو 17: 3 (وهذه
هي الحياة الأبدية أن يعرفوك أنت الإله الحقيقي وحدك ويسوع المسيح الذي أرسلته)
وقال يو 11: 26 (كل من كان حيًّا وآمن بي فلن يموت إلى الأبد) وقال أيضًا
يو 6: 47 (من يؤمن بي فله حياة أبدية) فهذه الأقوال كلها هي كقول داود: (لن
تدع تقيك يرى فسادًا (أو قبرًا) . تعرفني سبيل الحياة) إذ إن من عرف الله وآمن
به واتقاه لا يرى الفساد ولا الشر وينجو من الموت النفساني ويبتعد عن مأوى
الأشرار الفجار الذين ماتت نفوسهم فيحيا إلى الأبد (كما قال المسيح عليه السلام) : حياة طيبة مع الأطهار الأبرار بعيدًا عن مواطن السوء والشر والفساد راجع
أيضًا متى 6: 13 ويو 17: 15 (قال الله تعالى في القرآن الشريف: {أَوَمَن
كَانَ مَيْتاً فَأَحْيَيْنَاهُ وَجَعَلْنَا لَهُ نُوراً يَمْشِي بِهِ فِي النَّاسِ كَمَن مَّثَلُهُ فِي الظُّلُمَاتِ لَيْسَ
بِخَارِجٍ مِّنْهَا} (الأنعام: 122)
أما إذا أصر النصارى على أن المراد بعبارة داود هذه الحقيقة لا المجاز
وترجمت هكذا: (لن تدع تقيَّك يرى قبرًا) كانت منافية لقوله قبلها مز 16: 9
(جسدي أيضًا يسكن مطمئنًّا) أي في القبر فإن ذلك يعين أن ما جاء بعد من عدم
رؤية القبر يراد به قبر موتى النفوس البعيدين عن الله (أي القبر المعنوي) فإن
المؤمن لا يموت أبدًا وليس المراد القبر الحقيقي وإلا فإن داود والمسيح عليهما
السلام قد رأيَا القبر ودفنا فيه وبقي المسيح فيه ثلاثة أيام - كما يقولون - ومن
راجع المزامير كلها علم أن المجازات فيها ربما كانت أكثر من الحقيقة وإني
لأعجب لماذا يريد النصارى حمل كل ما جاء في العهد القديم على المسيح ولو كان
بعيدًا عنه حتى مجَّ الإنسان سماع هذه الاستشهادات منهم! ! لكني أتذكر فأقول:
إنهم لو وجدوا لدينهم دلائل غيرها لما تهافتوا عليها تهافت الظمآن على السراب
حتى إذا جاءه لم يجده شيئًا.
فهذه هي براهينهم على الصلب من العهد القديم وقد انهارت جميعها على
أسسها وما توفيقي إلا بالله عليه توكلت.
***
الفصل الثاني
(فى إبطال ما يستدل به النصارى على ألوهية المسيح من العهد القديم)
نبدأ هذا الفصل بالمقدمة الآتية ثم نتبعها بالكلام على شواهدهم التي يتمسكون
بها من العهد القديم.
المقدمة - لا يخفى أن اليهود من عهد موسى عليه السلام إلى زمن المسيح
كانوا دائمًا يميلون إلى الوثنية فمع ظهور آيات الله تعالى لهم العظيمة ومع كثرة
أنبيائهم وشدة نهيهم لهم عن الشرك وعبادة غير الله نراهم كثيرًا ما ارتدوا وعبدوا
الأصنام وقربوا قرابينهم لمولك ولعشتورث ولكموش (1 مل 11: 33) [1] .
وسجدوا لها وعبدوا - في زمن موسى - العجل الذهبي وغير ذلك كما تشهد به
كتبهم. ولعل منشأ حب الوثنية في قلوبهم وجودهم أزمنة طويلة بين الوثنيين الذين
كانوا في كثير من الأوقات سادات لهم في مصر وبابل والذين تغلبوا عليهم في
أرض كنعان والمغلوب يميل عادة لتقليد غالبه ويعجب بما عنده من مظاهر الأبهة
والعظمة والجمال. فلا يبعد على مثل هؤلاء الناس (اليهود) الذين أُشربوا في
قلوبهم حب الوثنية من قديم الأزمان أن يقولوا في مسيحهم الذي كانوا ينتظرونه
ويظنون أنه سيكون ملكًا عظيمًا ينصرهم على جميع الأمم ويخلصهم من ظلم
أعدائهم ومن سلطانهم عليهم ويجعلهم سادة الأرض ويكون دينهم أبديًّا كما قالوا في
الختان (تك 17: 13) وفي مواسمهم وقرابينهم (راجع الإصحاح الثالث
والعشرين من سفر اللاويين) وكما قالوا في ملك سليمان إنه باقٍ إلى الأبد [2] (2
صمو 7: 12 - 16 وأخبار الأيام الأول 22: 10) فلا يبعد على مثل هؤلاء
الناس الذين علمت ميلهم للوثنية وأوهامهم وخيالاتهم في ملكهم وأمتهم ودينهم أن
يقولوا في مسيحهم هذا: إنه أعظم المخلوقات وأن الله تعالى خلقه قبل كل شيء وبه
عمل كل شيء وأنه صيره إلهًا وأن ملكه سيبقى إلى الأبد وأنه سيدين الخلائق جميعًا
يوم القيامة إلى غير ذلك من هذه الأحلام اللذيذة والخيالات الجميلة التي كانوا
يقولون نحوها حينما يرتدون في معبوداتهم التي عبدوها مرارًا من دون الله مع كثرة
نهي موسى والأنبياء لهم عن الشرك والوثنية (راجع الإصحاح الثالث عشر من
سفر التثنية وغيره) .
فلما جاء المسيح عليه الصلاة والسلام نمت هذه العقائد في قلوبهم وحاول
كثير ممن آمن به عليه السلام عبادته فكان يحارب هذه الأفكار بمثل قوله في إنجيل
متى 7: 22 (كثيرون سيقولون لي في ذلك اليوم: يا رب يا رب أليس باسمك
تنبأنا وباسمك أخرجنا شياطين وباسمك صنعنا قوات كثيرة 23 فحينئذ أصرح لهم
أني لم أعرفكم قط. اذهبوا عني يا فاعلي الإثم) وقوله مر 13: 32 (وأما ذلك
اليوم وتلك الساعة فلم يعلم بهما أحد ولا الملائكة الذين في السماء ولا الابن إلا الآب)
وقوله يو 17: 3 (وهذه هي الحياة الأبدية أن يعرفوك أنت الإله الحقيقي وحدك
ويسوع المسيح الذي أرسلته) وزجره لمن ناداه بقوله: (أيها المعلم الصالح) فقال
كما في متى 19: 17 (لماذا تدعوني صالحًا ليس أحد صالحًا إلا واحد وهو الله)
وقوله مر 12: 29 (الرب إلهنا رب واحد) وقوله متى 22: 40 (بهاتين
الوصيتين) أي محبة الله ومحبة القريب (يتعلق الناموس كله والأنبياء) وتسمية
نفسه في أكثر الأوقات (بابن الإنسان) إشارة إلى أنه إنسان مثلهم وقوله يو 20:
17 (إني أصعد إلى أبي وأبيكم وإلهي وإلهكم) أي أن الله أب له كما هو أب لهم
وإله له كما هو إله لهم إلى غير ذلك من أقواله الشريفة التي أبقاها الله تعالى في
الأناجيل إلى اليوم حجة ناهضة على النصارى، ولكن الناس في زمنه وبعده أبوا
إلا أن يعبدوه من دون الله وإن رفض تواضعًا منه أن يسمى صالحًا وأوَّلوا جميع
أقواله هذه وغيرها بالتعسف والتكلف البارد الذي نسمعه اليوم من النصارى في هذه
الأقوال الصريحة. وأي كلام لا يمكن تأويله بمثل هذه التأويلات السخيفة؟ !
فاليهود الذين تنصروا حملوا إلى المسيحية وثنيتهم القديمة رغمًا عن جميع
أقوال المسيح عليه السلام نفسه وتعاليمه وأولوها حتى أخرجوها عن معانيها الحقيقية
الظاهرة منها ظهور الشمس في رابعة النهار.
والذي يدلك على ميل اليهود في ذلك الوقت لهذه الأفكار الوثنية قول
يوسيفوس مؤرخهم الشهير في حق المسيح ما يأتي إذا صح أن النصارى لم يحرفوا
كلامه (كما حرفوا غيره) على ما يقول كثير من فلاسفة العلم في أوربا اليوم. فمع
أن يوسيفوس ما كان يعتقد صدق المسيح عليه السلام قال ما يأتي عنه في تاريخه
القديم كتاب 18 فصل 3 رأس 3 (ونحو هذا الوقت نشأ يسوع إنسان حكيم إذا صح
أن ندعوه إنسانًا؛ لأنه عمل أمورًا عجيبة وكان معلمًا لجماعة قبلوا الحق بسرور
وصار له مصدقون كثيرون من اليهود واليونانيين) [3] فانظر وتأمل! وقد ساعد
اليهود على هذه الأفكار وجودهم في ذاك الوسط الوثني وسط الرومانيين ووسط
الفلسفة اليونانية وغيرها وانتشار مثل هذه العقائد بين جميع الأمم الأخرى.
فحمل الذين تنصروا منهم في ذلك الزمن إلى دينهم الجديد أفكارهم القديمة في
مسيحهم المنتظر وغلوهم فيه فقالوا: إنه أفضل جميع المخلوقات وإنه خلق قبل
العالمين (وهو بكر الخلائق) وأن الله خلق الخلق بواسطته وأنه صيره إلهًا مثله
وأنه سيأتي ويدين الخلائق بدلاً عن أبيه إلخ إلخ، وهذه الأفكار هي التي نقرؤها في
الأناجيل المتأخرة (كإنجيل يوحنا) وفي رسائل بولس أعظم اليهود المتنصرين في
مبدأ المسيحية بل مؤسس المسيحية الحالية الحقيقي تأمل في الإصحاح الأول مثلاً
من رسالته إلى العبرانيين وفي قوله فيها 1: 4 (صائرًا أعظم من الملائكة بمقدار ما
ورث اسمًا أفضل منهم (وفي رسالته إلى أهل كولوسي) 1: 15 - 17
(فالظاهر من أقوالهم في تلك الأيام أنهم كانوا يعتقدون أن المسيح لم يكن مساويًا لله
تعالى في الدرجة والمقام والجوهر بل مخلوقًا منه قبل جميع الخلق (أي بكر كل
خليقة كما قال بولس) وأقل درجة منه تعالى وهو الذي وهبه كل شيء حتى جعله
بارًّا وإلهًا للعالمين كما جعل موسى إلهًا لفرعون على ما يقول سفر الخروج)
7: 1 (فلم تكن عقائد ألوهيته الأصلية الأزلية ولا عقائد التثليث ناضجة في أذهانهم
كما هي اليوم؛ ولذلك لا تجد بيانًا مفصلاً شافيًا لهذه العقائد في العهد الجديد.
هذه هي أفكار اليهود القدماء التي أدخولها في المسيحية وكانت نشأت فيهم
قبل وجود عيسى عليه السلام بسنين؛ لأجل مسيحهم الذي ينتظرونه. ثم شبت
ونمت حتى بلغت أشدها في زمن بولس وشابت وهرمت بعده فقال أكثرهم: إن
المسيح مساوٍ لله تعالى في الجوهر والمقام، وأنه هو هو، وبقي الآخرون على
عقائدهم القديمة في عدم المساواة وقام منهم فرق عديدة ورؤساء لهم كآريوس وغيره
مؤيدين كلامهم بمثل قول بولس: أفسس 1: 17 - 22 (كي يعطيكم إله ربنا
يسوع المسيح أبو المجد روح الحكمة والإعلان في معرفته - إلى قوله - 20:
الذي عمله في المسيح إذ أقامه من الأموات وأجلسه عن يمينه في السماويات - إلى
قوله - 22: وأخضع كل شيء تحت قدميه وإياه جعل رأسًا فوق كل شيء للكنيسة)
وقول بطرس أع 2: 22 (يسوع الناصري رجل قد يبرهن لكم من قِبَل الله
بقوات وعجائب وآيات صنعها الله بيده في وسطكم كما أنتم أيضًا تعلمون) ولكن
فاز الفريق الأقوى والأكثر على الفريق الأقل لميل النفوس إلى الغلو والمبالغة
ولانتشار الوثنية في العالم. وبقي الأقلون الذين لا يعتقدون في مساواة المسيح بالله
إلى أن جاء الإسلام فراق لهم وأعجبهم فدخلوا فيه أفواجًا أفواجًا واستمر فريق منهم
في أوروبا إلى اليوم ولكنهم بثوا أيضًا في نفوس بعض الغلاة من المسلمين شيئًا من
أفكارهم القديمة فجعلوا محمدًا صلى الله عليه وسلم مخلوقًا قبل كل شيء؛ ولأجله
خلق كل شيء ومن نوره [4] خلق كل شيء كما كانوا يقولون مثل ذلك في المسيح
من قبل ولولا أن نصوص الإسلام أصرح وأكثر من نصوص غيره في التوحيد
والتنزيه - ولولا ارتقاء البشر في زمنه عمن سبقهم في العقل والفكر لَعُبد محمد
صلى الله عليه وسلم من دون الله كما عُبِدَ غيره من الأنبياء والمصلحين وغيرهم
ولدخل المسلمون في عين جحر الضب الذي دخله مَنْ قبلهم.
وعليه فإذا وجد في كتب اليهود ألف نص ونص على ألوهية بعض البشر أو
مساواتهم لله تعالى في الأزلية لما قبل منهم ولعلمنا أنه مما أدخلوه في عقائدهم ومما
أفسدوه في دينهم.
ولما وجد اليهود أن النصارى يتمسكون به عليهم لإقناعهم بدينهم وبمسيحهم
ترك اليهود هذه الأفكار القديمة في المسيح المنتظر شيئًا فشيئًا حتى محيت من بينهم
تقريبًا وأنسيت من أفكارهم ولم يبق لها إلا آثار قليلة في بعض كتبهم القديمة وهذه
الآثار هي التي يريد النصارى إقناع المسلمين بها اليوم.
على أنها غير صريحة وليست نصًّا فى الموضوع ويمكن تأويلها بنفس أقوال
كتبهم الأخرى بدون تكلف ولا تعسف كما يفعلون هم في أقوال المسيح عليه السلام
في التوحيد والتنزيه.
وإذا سألت النصارى: لماذا لم تذكر عقيدة التثليث والتجسد والفداء في كتب
أنبياء بني إسرائيل صراحة؟ أجابوك لعدم استعداد البشر لها في تلك الأزمنة.
ونقول: قد أثبت العماء الباحثون وجود مثل هذه العقائد تمامًا عند أكثر الأمم الوثنية
القديمة إن لم نقل كلها (راجع كتاب العقائد الوثنية في الديانة النصرانية) فهل
وصل إليها الناس بالعقل أم بالوحي؟ فإن كان الأول فما عدم الاستعداد إذًا؟ وإن
كان الثاني فَلِمَ أَوحيت إلى الناس كافة ولم توحَ إلى شعب إسرائيل - شعب الله
المختار المفضل على العالمين؟ ! وما معنى هذا الاستعداد؟ هل كان الناس غير
قادرين على فهم هذه العقائد ثم فهموها مع أنها ما فهمت قط ولن تفهم أبدًا! ! فإن
قالوا: إنها أَوْقعت قديمًا كثيرًا من الناس في الشرك الحقيقي؛ فلذا لم توحَ إلى بني
إسرائيل. قلت: وهل سلمت اليهود من الشرك والوثنية وهم الذين عبدوا كثيرًا من
آلهة الكفرة والمشركين مع صراحة التوحيد في كتبهم وكثرة نصوصه؟ وهل سلم
النصارى من الشرك والوثنية وفيهم من عبد مريم العذراء والصليب والقديسين
والقديسات؟ وهم جميعًا إلى الآن يعبدون المسيح كله مع قول جمهورهم إنه إنسان
كامل وإله كامل وهم مع ذلك يعبدون الثالوث المركب من الآب والابن والروح
القدس مع تصريحهم بأن الآب هو الأصل وأن الروح القدس انبثق منه والابن انبثق
من أحدهما أو كليهما (على رأي آخرين) . وما الفرق بين عبادة الثلاثة على أنها
أقانيم وبين عبادتها على أنها ثلاثة آلهة؟ وما الفائدة من التوحيد إذًا؟ ؟
الحق أن جميع الأمم القديمة قالوا بهذه العقيدة (الثالوث) للجمع بين التوحيد
الذي أوحي إليهم من الله وبين الشرك الذي لم يُمْكِنهم أن يتصوروا وجود إله للعالم
بدونه لقصر عقولهم واستبعادهم أن يدبر هذا الكون العظيم إله واحد، ومثل هذا
السبب قد أوقع النصارى في نفس هذه العقيدة للجمع بين النصوص التي رأوها
متناقضة في العهد الجديد. أما العهد القديم فدلائل التوحيد فيه بينة ظاهرة في جميع
أسفاره من أولها إلى آخرها.
وإليك جميع الأقوال التي يتمسك بها النصارى من كتب اليهود على ألوهية
المسيح وبيان معناها وهي التي تركوا لأجلها نصوص المسيح عليه السلام الفصيحة
الصريحة ونصوص جميع الأنبياء الآخرين فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.
***
الشواهد من العهد القديم
1 - جاء في كتاب أشعيا ما يأتي 9: 6 (لأنه يولد لنا ولد ونعطى ابنًا
وتكون الرئاسة على كتفه ويدعى اسمه عجيبًا مشيرًا إلهًا قديرًا أبًا أبديًّا رئيس السلام
7 لنمو رئاسته وللسلام لا نهاية على كرسي داود وعلى مملكته ليثبتها ويعضدها
بالحق) إلخ فإذا صح أن هذا الكلام في حق المسيح فهو من أوهام اليهود في
مسيحهم الذي ظنوا أنه سيجلس على كرسي داود إلى الأبد كما قالوا في سليمان على
ما تقدم. على أن تسميته (إلهًا) قد ورد مثلها في حق موسى عليه السلام كما في
سفر الخروج 7: 1 (فقال الرب لموسى: انظر. أنا جعلتك إلهًا لفرعون
وهارون أخوك يكون نبيك) وورد في المزمور الثاني والثمانين 6 (أنا قلت: إنكم
آلهة وبنو العلي كلكم) ثم إن اللفظ المترجم بإله هنا في الأصل العبري يحتمل معنى
(القوي أو الجبار) وفي النسخة اليونانية الإسكندرانية بمعنى القوي ولا وجود له
هنا في النسخة السبعينية. ويقول اليهود الآن: إن المراد بهذه العبارة هو حزقيا
ومعنى حزقيا (قوة الله) وهو من أعظم ملوك اليهود ومعدود بين الملوك الثلاثة
الذين كانوا من أحسن ملوك يهوذا وهم يهوشافاط وحزقيا ويوشيا. ويقول المسلمون:
إن عبارة أشعياء هذه هي بشارة بمحمد صلى الله عليه وسلم فهو الذي جلس على
كرسي داود في الأرض المقدسة للآن وهو أب أبدي للمؤمنين رئيس السلام لغير
المعتدين (راجع فصل البشائر) وعلامة ملكه على كتفيه وهي المسماة في كتب
الحديث (بخاتم النبوة) واسمه (محمد) لم يكن معتادًا بين العرب قبله وهو قوي
منصور وجميع هذه الصفات لا تنطبق على المسيح مثل انطباقها على محمد صلى
الله عليهما وسلم.
وقوله: (يولد لنا ولد) معناه على هذا أنه يولد لهم ولد من إخوتهم بني
إسماعيل فإن أبناء العم هم إخوة ومن ولد لنا فقد ولد لهم فكأن بني إسماعيل وبني
إسحاق أسرة واحدة أو أهل بيت واحد فإذا ولد لأحدهم ابن فهو مولود للجميع وأبو
الكل إبراهيم عليه السلام (تك 17: 4 انظر أيضًا عدد 20: 14 وتث 2: 4
وتك 16: 12 و25: 18) .
سلمنا جدلاً أن هذه العبارة في حق المسيح عليه السلام وأن الناس سيدعونه
(إلهًا قديرًا) وقد وقع ذلك بالفعل فأي دليل فيها على صحة ألوهيته؟ غاية الأمر أن
أشعياء عليه السلام قد أخبر بقدره وعظمته حتى أن الناس سيتخذونه إلهًا وإن لم
يكن إلهًا حقيقيًّا؛ ولذلك قال: (يولد لنا. ونعطى. ويدعى اسمه كذا.. .. وغيرة
رب الجنود تصنع هذا) فالمولود والمعطَى (بالفتح) والذي صنعه رب الجنود لا
يكون إلهًا وإن دعاه الناس بهذا الاسم فإن قيل: لماذا لم ينبه أشعياء بأكثر من ذلك
على عدم ألوهيته قلت: إن المقام مقام تنبؤ وإخبار بما سيحدث لا مقام تحذير من
الوثنية فلذا اكتفى بما ذكر ولعلمه أن كتابه وسائر كتب العهد القديم قد حذرتهم من
عبادة غير الله وملئت صفحاتها بذلك وخصوصًا سفر التثنية (5: 7 - 9 و13:
1 - 5 4: 15 - 19 وغير ذلك كثير راجع أيضًا إصحاح 45 و46 من سفر
أشعياء) .
أما قول أشعياء في العدد السابع من هذا الإصحاح: إنه سيجلس على كرسي
داود إلى الأبد، فالنصارى أولى بتأويله منا فإنه لم يجلس على كرسي داود ولا
ساعة واحدة في الدنيا وإن كان المراد به ملكه الروحاني كما يعبرون (أي تسلطه
على النفوس) فنحن لا ننكره بل قال كتابنا الشريف: {وَجَاعِلُ الَّذِينَ اتَّبَعُوكَ فَوْقَ
الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى يَوْمِ القِيَامَةِ} (آل عمران: 55) فهو وإن بقي جالسًا على كرسي
داود المعنوي إلى الأبد إلا أنه سيكون مع ذلك تابعًا لمحمد صلى الله عليه وسلم إذ لا
منافاة بين هذا وذاك ويجوز أن نقول في هذه العبارة مثل ما يقولون هم في وعد الله
لسليمان بتثبت ملكه إلى الأبد (1 أيام 22: 10) وفي بقاء أورشليم عامرة إلى
الأبد (أرميا 31: 40) إن ذلك مشروط باستقامة بني إسرائيل وحفظهم لعهد الله
وشريعته كما في سفر أخبار الأيام الثاني (7: 18 - 22) فزوال الملك من اليهود
وعدم تملك المسيح عليهم وعدم دوام ملكه الدنيوي فيهم إلى الأبد وخراب أورشليم
إنما نشأ من كفرهم وعصيانهم وخروجهم عن طاعة الله فلو أنهم آمنوا به واتبعوه
لبقي ملكهم الدنيوي إلى يوم القيامة وإيمانهم بمحمد صلى الله عليه وسلم بعد ذلك لا
يزيل منهم هذا الملك بل يقويه ويعززه بوجود ملك آخر عظيم لإخوانهم بني
إسماعيل [5] ويكون الجميع يدًا واحدة على كل عدو لهم قال تعالى: {وَلَوْ أَنَّهُمْ
أَقَامُوا التَّوْرَاةَ وَالإِنجِيلَ وَمَا أُنزِلَ إِلَيْهِم مِّن رَّبِّهِمْ} (المائدة: 66) (أي القرآن)
{لأَكَلُوا مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِم} (المائدة: 66) أي لفاضت عليهم
الخيرات والبركات، من الأرض والسماوات.
2 - قول أشعياء 35: 4 (قولوا لخائفي القلوب تشددوا. هوذا إلهكم.
الانتقام يأتي. جزاء الله. هوذا يأتي ويخلصكم) وهذه نبوءة بخلاصهم من أسر
بابل بدليل قوله في آخر هذا الإصحاح 10: (ومفديو الرب يرجعون ويأتون إلى
صهيون) أي أورشليم وإتيان الله كناية عن مجيء عذابه لأعدائهم ورحمته لهم
وخلاصهم وقد ورد مثل هذه الكناية كثيرًا في الكتب المقدسة (مزمور 78: 65 -
70) و (أشعيا 19: 1 و42: 13 و45: 21 و40: 10) (وتث 33:
2) وورد في القرآن الشريف قوله تعالى: {هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن يَأْتِيَهُمُ اللَّهُ فِي
ظُلَلٍ مِّنَ الغَمَامِ وَالْمَلائِكَةُ وَقُضِيَ الأَمْرُ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الأُمُورُ} (البقرة:
210) . ومما يدل على أن عبارة أشعياء هذه ليست في المسيح أن المسيح لم يأت
بالانتقام والجزاء بل هو الذي أخذ وصلب وقتل - على قولهم -.
على أننا لا ننكر أن المسيح صلى الله عليه وسلم جاء ليخلص اليهود وينقذهم
من الآثام والعصيان والكفر والضلال بالتوبة والإيمان والهداية. ولو أنهم تركوا
أعمالهم السيئة وآمنوا به جميعهم واتبعوه واهتدوا بهديه لخلصوا أيضًا من الذل
والهوان وتسلط الأمم الأجنبية عليهم ولصارت لهم دولة عظيمة يرأسها عيسى
(يسوع) عليه السلام. ولعل في اسمه (يسوع) أي المخلص والمعين والمنقذ إشارة
إلى ذلك وإن كان اسمًا شهيرًا سمي به كثيرون من اليهود قبله وبعده تفاؤلاً به
للخلاص مما هم فيه من البلايا والمحن والمصائب.
3 - قول أشعياء 7: 14 (ولكن يعطيكم السيد نفسُه آية. ها العذراء تحبل
وتلد ابنًا وتدعو اسمه عمانوئيل) أي (الله معنا) والكلمة المترجمة هنا بالعذراء
معناها الفتاة سواء كانت بكرًا أو غير بكر وكذلك وردت في سفر الأمثال 30: 1
و19 (ثلاثة عجيبة فوقي وأربعة لا أعرفها، طريق نسر في السماوات، وطريق
حية على صخر، وطريق سفينة في قلب البحر، وطريق رجل بفتاة) فصحة
الترجمة (ها فتاة تحبل وتلد ابنًا وتدعو اسمه عمانوئيل) وهي بشارة لآحاز أن مُلك
(رصين) مَلك آرام (وفقح) ملك إسرائيل سيزولان فلا يحق له أن يخاف منهما
وعلامة ذلك أن فتاة تحبل وتلد ابنًا وتصير أرض هذين الملكين خربة قبل أن يميز
هذا الابن الخير من الشر فخربت أرض (فقح) بعد إحدى وعشرين سنة.
واختلفوا فيمن هي هذه الفتاة؟ فقال بعضهم: إنها امرأة أشعياء وقال آخرون: إنها
امرأة آحاز أو امرأة أخرى كانت معلومة لهم؛ ولذلك قال أشعياء بعد هذه
العبارة 7: 16 (لأنه قبل أن يعرف الصبي أن يرفض الشر ويختار الخير تُخلى
الأرض التي أنت خاشٍ من مَلِكَيْها) راجع الإصحاح السابع من سفر أشعياء، فأي
علاقة لهذه المسألة بالمسيح ومتى سمي المسيح (عمانوئيل) ؟
فالحق يقال: إن متى الإنجيل أخطأ في زعمه أن هذه نبوءة عن المسيح كما
في إنجيله 11: 23) .
وعلى فرض أنها في المسيح فالمسلمون لا ينكرون أن أمه كانت عذراء لم
يمسسها بشر [6] وأما اسم (عمانوئيل) فهو علم عبري دعي به كثير من اليهود
والنصارى فليس من يسمى به يكون إلهًا كما لا يكون إلهًا من سمي بالأسماء الآتية:
أشعياء (أي خلاص الله) يهوشافاط (الله يقضي) يهوصاداق (الله يبرر) يهوشع
(الله يعين) يهوه شلوم (الله سلام) يهوياداع (الله يعلم) يسوع أو عيسى (الله
يعين) أليشع (الله خلاص) إلى غير ذلك من أسماء اليهود التي فيها لفظ الجلالة
(الله) فهل كان كل هؤلاء آلهة لأنهم سموا بهذه الأسماء؟ إن أمر النصارى والله
لَعجيب.
4 - قال متى 2: 15 (وكان هناك أي في مصر) إلى وفاة هيرودس.
لكي يتم ما قيل من الرب بالنبي القائل: (من مصر دعوت ابني) والنبي المشار
إليه هنا هو (هوشع) الذي قال 11: 1 (لما كان إسرائيل غلامًا أحببته ومن
مصر دعوت ابني) ومعنى هذه العبارة ظاهر لا يخفى على أحد إلا من أعماه الله
وهو أن المراد منها بنو إسرائيل وخروجهم من أرض مصر وقد سموا هم وغيرهم
أبناء الله كما هو معلوم والظاهر من الأناجيل الأخرى أن المسيح لم يذهب إلى
مصر وخصوصًا إنجيل لوقا الذي ذكر تاريخ المسيح بالتفصيل ولكنه لم يذكر هذه
الحادثة بل قال 2: 41 (وكان أبواه يذهبان كل سنة إلى أورشليم في عيد الفِصْح)
فالغالب أن متَّى اخترع مسألة ذهابه إلى مصر ليلصق بالمسيح عبارة (هوشع)
النبي كما هو شأنهم في تاريخ المسيح عليه السلام وقد أخذوا كل ما قيل عن خلاص
اليهود من مصر ومن بابل وادعوا أنه رمز أو إشارة لخلاص البشر بصلب المسيح
كما قلنا سابقًا.
وعلى فرض أن المسيح هو المراد بما قاله (هوشع) فأي شيء فيه يدل
على ألوهيته مع أن إسرائيل (أي بنيه) قد سمي بالابن البكر في العهد القديم (خر
4: 22) وكذلك أفرايم (أر 31: 9) وداود (مز 89: 27) فإذا لم يكن الابن
البكر إلهًا فكيف يكون المسيح إلهًا لهذه التسمية.
فإن قيل: إن المسيح سمي بالابن الوحيد في إنجيل يوحنا (1: 18 و3:
16 و18) قلت: إن بحثنا الآن فيما ورد في كتب اليهود (العهد القديم) أما العهد
الجديد فليسمه النصارى فيه بما شاءوا وشاءت أهواؤهم على أن هذا الابن الوحيد
(المسيح) قد سبق منذ زمن بعيد بالابن البكر (وهو عادة مفضَّل) فالمسيح وإن
سمي في زمنه بالابن الوحيد؛ لأنه كان أعظم إنسان حينذاك لكن كان لإلههم أبناء
غيره سبقوا عيسى في الملك والوجود (كداود) . فالحق أن جميع هذه الأسماء
مجازية لا حقيقية وهي لا تدل على ألوهية أحد منهم - هذا ولم يسم المسيح نفسه
(بالوحيد) بل ذلك مما سماه به يوحنا - أما المسيح بحسب أناجيلهم فقد سمى نفسه
(وغيره أيضًا) بابن الله راجع ما قاله عليه السلام في هذا الموضوع في الأناجيل
(يوحنا 10: 31 - 38 ومتى 5: 9 و44 و45 ولو 20: 36) .
(يتلى)
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) تابع لما نشر في الجزء الرابع ص 281.
(1) مولك اسم إله للعمونيين وكان من نحاس جالسًا على عرش من نحاس وعشتورت آلهة الصيدونيين وكموش إله المؤابيين.
(2) حاشية: يقول النصارى: إن ذلك إشارة إلى المسيح عليه السلام؛ لأنه أتى من نسل سليمان ونقول: إن من راجع نسب المسيح عليه السلام كما في إنجيل لوقا 3: 23 - 38 اتضح له أن المسيح من نسل ناثان بن داود لا من نسل سليمان فكيف يكون هو المراد بتلك العبارة؟ وقد قالوا لرفع الخلاف الذي بين متى ولوقا في نسب المسيح: إن ما ذكره لوقا هو نسب أمه مريم عليها السلام فهو نسبه الحقيقي أما ما ذكره متى فهو نسب يوسف النجار ولا يخفى أن يوسف ليس بأب المسيح وعليه فلا يكون المسيح عليه السلام من نسل سليمان إلا بالادعاء من غير برهان وإن كان يوسف النجار هذا من نسله كما في إنجيل متى (1: 6) إلا أن يوسف هو زوج مريم فقط وليس هو أبو المسيح عليه السلام ولا ندري لماذا ذكر لوقا الآباء الحقيقيين لبعض جدود مريم تارة والآباء الشرعيين كما يقولون للجدود الآخرين؟ ولماذا لم يجر على طريقة واحدة كمتى فيذكر إما الآباء الحقيقيين كلهم أو الآباء الشرعيين؟ وهل وجود ابن حقيقي للأب الشرعي يسوغ إهمال لوقا ومتى لذكره مع ذكر لوقا لبعض من لا ولد حقيقيًّا له لهذا السبب كما يدعون لرفع تناقضهما واختلافهما العظيم ولم يخجلوا من هذا الاضطراب والتضارب! ! ! .
(3) راجع الفصل الثالث من كتاب دين الله وسينشر في الأعداد الآتية.
(4) حاشية: قال ابن تيمية في كتابه: (الجواب الصحيح لمن بدل دين المسيح) في الجزء الثاني صفحة 198: إن جميع هذه الأحاديث الواردة في خلق العالم من نور النبي (كلها كذب) ولا يخفى على أحد علم ابن تيمية في الحديث.
(5) حاشية: هم الذين قالت عنهم التوراة تث 32: 21 (فأنا) الله أغيرهم بما ليس شعبًا بأمة غبية أغيظهم (وهم أمة غبية لجهلهم وأميتهم وقلة الأنبياء فيهم وقال عنهم المسيح لليهود كما في
متى 21: 43) إن ملكوت الله ينزع منكم ويعطى لأمة تعمل أثماره.
(6) حاشية: اسم أبي مريم في القرآن الشريف هو عمران وهو تعريب اسمه العبري (عمرام) الذي معناه (شعب عال) فهو يفيد معنى العلو أو السمو ويسمى في إنجيل لوقا (3: 23) (هالي) ومعناه أيضًا (عال) وهذا الإنجيل يوناني الأصل فالظاهر أن صاحبه سمي أبا مريم بمعنى اسمه لا بلفظه الأصلي ويوجد في كتب العهدين كثير من أسماء الأعلام التي لم تنقل كما هي من لغاتها بل ترجموها ترجمة ففي الترجمة العربية لسنة 1844 تجد لفظ (شيلون) (تك 49: 10) مترجمًا (بالذي له الكل) وفقًا للترجمة اليونانية مع أنه اسم علم ولذا بقي في التراجم الحالية كما هو وكما أبدلت في العربية ميم (عمرام) نونا فصارت (عمران) كذلك في الإنكليزية كثيرًا ما يبدلون ميم اللغات الأخرى بالنون مثال ذلك Collodium وEctropium اليونانيتان صارتا في الإنكليزية Collodion وEcotrpion وغير ذلك كثير فهذه يا قوم إحدى غلطات القرآن في عقل صاحب كتاب الهداية المنصف المحقق! ! هداه الله قبل أن يهدي غيره.

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 352

الكاتب: المسيو شاتليه الغارة على العالم الإسلامي
أو فتح العالم الإسلامي [*]

(3)
مؤتمر القاهرة سنة 1906
كان القسيس (زويمر) رئيس (إرساليات التبشير العربية في البحرين) أول
من ابتكر فكرة عقد مؤتمر عام يجمع إرساليات التبشير البروتستانتية للتفكير في
مسألة نشر الإنجيل بين المسلمين.
وفي سنة 1906 أذاع اقتراحه وأبان الكيفية التي يكون بها فوضعت هذه
الفكرة على بساط البحث في (ميسور) من ولاية (أكرا) في الهند - لأن هذه
الولاية ذات أهمية كبرى من حيث المسائل الإسلامية لوجود مدرسة (عليكدة)
هناك، ثم عرض الاقتراح على مؤتمر التبشير الذي ينعقد في مدينة (مدراس)
الهندية كل عشر سنوات فأجاز عقده، وإن اتخاذ الهند قاعدة لتأسيس النظامات
الخاصة بتبشير المسلمين بالنصرانية أمر طبيعي وبديهي - لأن مسلمي الهند أخذوا
على عاتقهم منذ القرن التاسع عشر تعضيد السياسة الإنكليزية للتغلب على الهندوس.
ولما تقرر عقد المؤتمر شرع القسيس (زويمر) وزميل له يعدان المعدات
لتأليف لجنة مؤقتة تضع برنامج مذاكرات المؤتمر وتدعو المبشرين المنتشرين في
كل البلاد للاشتراك به.
وفي يوم 4 إبريل من سنة 1906 افتتح المؤتمر في القاهرة في منزل عرابي
باشا في باب اللوق وبلغ عدد مندوبي إرساليات التبشير 62 بين رجال ونساء،
وكان عدد مندوبي إرساليات التبشير الأمريكية التي في الهند وسورية والبلاد
العثمانية وفارس ومصر واحدًا وعشرين، ومندوبو إرساليات التبشير الإنكليزية
خمسة، واشتركت في المؤتمر الإرساليات الأسكتلندية والإنكليزية المنفردة
والألمانية والهولندية والسويدية وإرسالية التبشير الدانمركية الموجودة في بلاد
العرب.
انتخب القسيس (زويمر) رئيسًا للمؤتمر وعُيِّنَ معه نائب وكَتَبَة وحددت أيام
الجلسات. وهذا برنامج المسائل التي تفاوضوا فيها:
1- ملخص إحصائي عن عدد المسلمين في العالم.
2- الإسلام في إفريقية.
3- الإسلام في السلطنة العثمانية.
4- الإسلام في الهند.
5- الإسلام في فارس.
6- الإسلام في الملايو.
7- الإسلام في الصين.
8- النشرات التي ينبغي إذاعتها بين المسلمين المتنورين والمسلمين العوام.
9- التنصر.
10- الارتداد.
11- وسائل إسعاف المتنصرين المضطهدين.
12- شئون نسائية إسلامية.
13- موضوعات تتعلق بتربية المبشرين والعلاقات بينهم وكيفية التعليم في
الإسلام.
وهذه الموضوعات جمعت على حدة في كتاب كبير اسمه (وسائل التبشير
بالنصرانية بين المسلمين) . ثم صنف القسيس زويمر كتابًا جمع فيه شيئًا من
التقارير عن التبشير وسماه (العالم الإسلامي اليوم) .
***
وسائل لتبشير المسلمين بالنصرانية
جمع هذا الكتاب ونشره القسيس (فلمنج) الأمريكي وكتب عليه هذه الكلمة
(نشرة خاصة) بمعنى أنه طبع ليتنقل في أيدي فئة خاصة من رجال التبشير لا
ليطلع عليه كل الناس. وقد ضمنه المباحث التي دارت في مؤتمر القاهرة واختتمه
بنداءين أنهض بأحدهما همم رجال النصرانية ليجمعوا قواهم ويتضافروا بأعمال
مشتركة وعمومية ليستولوا على أهم الأماكن الإسلامية، والنداء الثاني خاص
بأعمال نسائية.
أما الفصل الأول من هذا الكتاب فيبحث في الطريقة التي ينبغي انتهاجها في
التبشير وعما إذا كان يفيد ضم إرساليات تبشير المسلمين إلى إرساليات تبشير
الوثنيين أو تفضيل بقائهما منفصلتين وفيه البحث أيضًا عما إذا كان الإله الذي يعبده
المسلمون هو إله النصارى واليهود أم لا (!) وقد صرح الدكتور (لبسوس) في
مؤتمر القاهرة بأن إله الجميع واحد إلا أن القسيس (زويمر) خالفه في هذا الرأي
فقال: إن المسلمين مهما يكونوا موحدين فإن تعريفهم لإلههم يختلف عن تعريف
المسيحيين؛ لأن إله المسلمين ليس إله قداسة ومحبة [1] ! ؟
وفي الفصل الثاني والثالث بحث في الصعوبات التي تحول دون تبشير
المسلمين العوام وذكر الوسائل التي يمكن استجلابهم بها وتحبيب المبشرين إليهم.
وأهم هذه الوسائل العزف بالموسيقى الذي يميل إليه الشرقيون كثيرًا. وعرض
مناظر الفانوس السحري عليهم وتأسيس الإرساليات الطبية بينهم. وأن يتعلم
المبشرون لهجتهم العامية واصطلاحاتها نظريًّا وعمليًّا وأن يدرسوا القرآن ليقفوا
على ما يحتويه. وأن يخاطبوا العوام المسلمين على قدر عقولهم ومستوى علمهم.
ويجب أن تلقى الخطب عليهم بأصوات رخيمة وبفصاحة وأن يخطب المبشر وهو
جالس ليكون تأثيره أشد على السامعين وأن لا تتخلل خطاباته كلمات أجنبية عنهم
وأن يبذل عنايته في اختيار الموضوعات وأن يكون واقفًا على آيات القرآن
والإنجيل عارفًا بمحل المناقشة وأن يستعين قبل كل شيء بالروح القدس والحكمة
الإلهية (!) ومن الضروري أن يكون خبيرًا بالنفس الشرقية وأن يستعمل التشبيه
والتمثيل أكثر مما يستعمل القواعد المنطقية التي لا يعرفها الشرقيون (!)
وختم المؤلف هذين الفصلين بأن أكثر المسلمين الذين تنصروا إنما هم من
العامة والأميين.
وفي الفصل الرابع يأتي على ذكر الصعوبات التي تقف في سبيل تبشير
المسلمين المتنورين. وهذه الصعوبات هي التي جعلت المؤتمر يترك المذاكرة في
بادئ الأمر بمسألة التنصير فخاض في البحث عن الوسائل التي يكون لها تأثير -
ولو قليلاً - على الناشئة الإسلامية لتدرك الأمور الاجتماعية والأخلاقية والأدبية.
وهنا قال سكرتير المؤتمر: إن الخطة العدائية التي انتهجها الشبان المسلمون
المعلمون اضطرت المبشرين في القطر المصري إلى محاولة إعادة ثقة الشبان
المسلمين بهم، فصار هؤلاء المبشرون يلقون محاضرات في موضوعات اجتماعية
وأخلاقية وتاريخية لا يستطردون فيها إلى مباحث الدين رغبة في جلب قلوب
المسلمين إليهم. وأنشأوا بعد ذلك في القاهرة مجلة أسبوعية اسمها (الشرق والغرب)
افتتحوا فيها بابًا غير ديني يبحثون فيه بالشئون الاجتماعية والتاريخية. وأسسوا
أيضًا مكتبة لبيع الكتب بأثمان قليلة والغرض من ذلك استجلاب الزبائن ومحادثتهم
في أثناء البيع. وقد مضى على ذلك ثلاث سنوات تسنى فيها للمبشرين أن يتوصلوا
إلى النتائج الآتية:
الأولى - أنهم عرفوا أحوال البلاد وأفكار المسلمين وشعورهم وعواطفهم
وميولهم.
الثانية - أنهم حصلوا على ثقة بعض المسلمين بهم.
الثالثة - أن المبشرين تحققوا أنهم بتظاهرهم في وداد المسلمين وميلهم إلى ما
تطمح إليه نفوسهم من الاستقلال السياسي والاجتماعي والنشأة القومية - يمكنهم أن
يدخلوا إلى قلوبهم.
وبناء على هذا ساعد المبشرون الشبان المسلمين في تأسيس جمعية الغرض
منها إيجاد صلة وتقرب بين الطبقة المتعلمة والطبقات المتعددة التي تتألف الأمة منها
وإنماء روح الاتفاق. هذه هي الطريقة التي استحسنها المبشرون بعد أن علموا أن
الأمور التي يتذرعون بها وتكون صبغتها دينية لا ريب أن عاقبتها الفشل. ولكن
المبشرين الذين هم على شيء من الجرأة يقولون: إنهم سمعوا بعض المسلمين
يشكون من الزواج في الإسلام وتعدد الزوجات وتربية المرأة وعدم وجود التسامح
الدينيي (!)
وكل ما خاض فيه المؤتمر من هذه المباحث يختص بالمجهودات التي يبذلها
المبشرون لتبشير الشبيبة الإسلامية التي تعلمت على الطريقة الأوروبية وفي
مدارس الحكومة وما يلقونه من الصعوبات والفشل في تبشيرها.
أما الذين تعلموا على الطريقة الشرقية في الأزهر وما يماثله فلم يتكلم أعضاء
المؤتمر عنهم إلا بعض اقتراحات ونظريات - من ذلك أن أحد أعضاء المؤتمر
أفاض في وصف ما للجامع الأزهر القديم من النفوذ وإقبال الألوف عليه من الشبان
المسلمين في كل أقطار العالم. وتساءل عن سر نفوذ هذا الجامع منذ ألف سنة إلى
الآن. ثم قال: إن السُّنيين من المسلمين رسخ في أذهانهم أن تعليم العربية في
الجامع الأزهر متقن ومتين أكثر منه في غيره والمتخرجون في الأزهر معروفون
بسعة الاطلاع في علوم الدين. وباب التعليم مفتوح في الأزهر لكل مشايخ الدنيا
خصوصًا وأن أوقاف الأزهر الكثيرة تساعد على التعليم فيه مجانًا؛ لأن في
استطاعته أن ينفق على 250 أستاذًا. ثم تساءل عما إذا كان الأزهر يتهدد كنيسة
المسيح بالخطر. وعرض اقتراحًا يريد به إنشاء مدرسة جامعة نصرانية تقوم
الكنيسة بنفقاتها وتكون مشتركة بين كل الكنائس المسيحية في الدنيا على اختلاف
مذاهبها لتتمكن من مزاحمة الأزهر بسهولة وتتكفل هذه المدرسة الجامعة بإتقان تعليم
اللغة العربية.
ثم قال: إن في الإمكان مباشرة هذا العمل في دائرة صغيرة وهي أن تخص
أولاً بتعليم المسلمين المتنصرين وتربيتهم تربية إسلامية ليتمكن هؤلاء من القيام
بخدم جليلة في تنصير المسلمين الآخرين.
وختم كلامه قائلاً: (ربما كانت العزة الإلهية قد دعتنا إلى اختيار مصر مركز
عمل لنا لنسرع بإنشاء هذا المعهد المسيحي لتنصير الممالك الإسلامية (!)
وفي الباب الخامس ذكر المؤلف ما دار في المؤتمر عن النشرات التي ينبغي
للمبشرين إذاعتها لتنصير المسلمين. وقد ظهر للمؤتمر أن التوراة مترجمة إلى
معظم اللغات الإسلامية وأكثر لهجاتها، أما أدبيات التبشير ومؤلفاته فمترجمة إلى
اللغات الإسلامية المهمة فقط.
وقد اقترح أحد المندوبين أن تراجع المؤلفات التي قدم عليها العهد لإصلاحها
واستخدامها في تبشير المسلمين المتنورين الذين اقتبسوا علومهم في المعاهد
العصرية مثل مدرسة أكسفورد وبرلين، وأشار إلى وجوب تخفيف اللهجة في
المجادلات الدينية.
وقال مندوب آخر: إن الحاجة شديدة إلى نشر كتب في الموضوعات الدينية
الآتية:
1- أسماء وألقاب المسيح التي في الأناجيل.
2- طبيعية الخطيئة الأصلية.
3- ضرورة الغفران.
4- الجنة وكيفية الحصول عليها.
5- الروح القدس وأعماله.
6- عقيدة سر التجسد.
7- الإنسان فرد اجتماعي وخالقه ليس كذلك.
8- وأن الإله الاجتماعي يشمل الثالوث.
9- الشيطان وكيفية الخلاص منه.
***
إرساليات التبشير الطبية
خاض المؤتمر بعد ذلك في مسألة إرساليات التبشير الطبية فقام المستر
(هاربر) وأبان وجوب الإكثار من الإرساليات الطبية؛ لأن رجالها يحتكون دائمًا
بالجمهور ويكون لهم تأثير على المسلمين أكثر مما للمبشرين الآخرين. وهنا ذكر
المستر هاربر حكاية طفلة مسلمة عني المبشرون بتمريضها في مستشفى مصر
القديمة ثم ألحقت بمدرسة البنات البروتستانتية في باب اللوق وكانت نهاية أمرها أن
عرفت كيف تعتقد المسيح بالمعنى المعروف عند النصارى.
وذكر أيضًا عن رجل مسلم كان يحضر محاضرات المبشرين لإثارة الجلبة
والضوضاء. واتفق أنه مرض فدخل مستشفى المبشرين وبعد أن لبث فيه مدة شفي
وخرج منه فصار يحضر المحاضرات في هذه المرة ولكن بخشوع زائد وبعد ذلك
بقليل تعمد وأصبح نصرانيًّا على مذهب البروتستانت.
ثم قام الدكتور هارس (طبيب إرسالية التبشير في طرابلس الشام) فقال: إنه
قد مر عليه اثنان وثلاثون عامًا وهو في مهنته فلم يفشل إلا مرتين فقط وذلك عقب
منع الحكومة العثمانية أو أحد الشيوخ لاثنين من زبائنه من الحضور إليه.
وأورد إحصاءً لزبائنه فقال: إن 68 في المئة منهم مسلمون ونصف هؤلاء
من النساء وفي أول سنة مجيئه إلى حيث يبشر بلغ عدد زبائنه 175 وفي آخر سنة
كان عدهم 2500 وختم كلامه قائلاً:
(يجب على طبيب إرساليات التبشير أن لا ينسى ولا في لحظة واحدة أنه
مبشر قبل كل شيء ثم هو طبيب بعد ذلك) .
وقام بعده الدكتور (تمباني) وذكر الصعوبات التي يلقاها الطبيب في التوفيق
بين مهنتي التبشير والطب كما حدث معه هو. إلا أن ما بذله من المجهودات قد
أعانه على النجاح حتى تمكن من تأسيس مستشفى للتبشير من طريق الاكتتابات،
وكان أول مكتتب لهذا المستشفى التبشيري رجلاً مسلمًا!
وخطب الأستاذ (سمبسون) بعد ذلك في بيان فضل الإرساليات الطبية، ومما
قاله: إن المرضى والذين ينازعهم الموت بوجه خاص لا بد لهم من مراجعة
الطبيب وحسن أن يكون هذا الطبيب (المبشر) في جانب المريض عندما يكون في
حالة الاحتضار التي لا بد أن يبلغها كل واحد من أفراد البشر.
ثم خطبت المس (أناوستون) فتكلمت عن إرسالية التبشير الطبية في مدينة
(طنطا) قائلة: إن 30 في المئة من الذين يعالجون في مستشفى هذه الإرسالية هم
من الفلاحين المسلمين وأكثرهم من النساء. أما طريقة التبشير في هذا المستشفى
فهي أن يذكر الإنجيل للمرضى بأسلوب بسيط لا يدعو إلى التطرف في المناقشة،
إذ المستشفى يجمع بين جدرانه نساء ورجالاً.
***
الأعمال النسائية في التبشير
كان لهذا الموضوع اهتمام كبير من أعضاء المؤتمر؛ لأنه خاص بنصف
مسلمي العالم. فقالت المس (ولسون) : إن النساء المبشرات يستعن في الهند
بالمدارس وبالعيادات الطبية وزيارة قرى الفلاحين لينشرن النصرانية بين طبقات
الناس.
وخطبت المس (هلداي) في حث المبشرين على الرفق بالمرأة المسلمة
وتناولت السيدات المبشرات الخطابة في أخبار نجاحهن في المناطق التي انتدبن فيها
. فقالت إحداهن: إن المسلمات الفارسيات يظهرن ميلاً شديدًا للعلم بالرغم من
جهلهن باتساع نطاقه، وهن يعتقدن أن الذي يعرف جغرافية البلاد نابغة ولقصة
الابن المسرف التي في الإنجيل وللمزمار الحادي والخمسين تأثير شديد على النفس
المسلمة.
وقالت مبشرة أخرى: إن مدرسة البنات البروتستانتية في الخرطوم فيها من
80 إلى 90 تلميذة مسلمة. ولأهلهن الحرية في السماح لهن بقراءة العهد الجديد
(الإنجيل وذيوله) أو في منعهن من ذلك. إلا أن المدرسة في هذه السنة لم يرد عليها
طلب استثناء واحدة من التلميذات من قراءة الإنجيل.
وانتقل المؤتمر بعد ذلك إلى موضوع تربية النساء اللائي يتطوعن للتبشير.
***
المتنصرون والمرتدون
تساءل القسيس (جون فان أيس) عن الأركان التي يشترط توفرها في
الشخص المتنصر. أو النصراني الشرقي الذي يدخل في المذهب البروتستانتي.
وبعد أن بحث في ذلك قال: إن (المحبة) التي يعرفها نصارى الشرق
تشوبها نزعة الاعتقاد بالقضاء والقدر وعقيدة الشرقيين عمومًا ضرب من الخرافات
وإن تكن مبادئ الإيمان موجودة لديهم جميعًا. ثم تساءل عما إذا كان المسلم
المتنصر أهلاً لنشر النصرانية؟ وأجاب على ذلك بأن هذا الأمر هو محك إخلاصه؛
لأن نشر الدعوة أمر تقتضيه روح الإسلام وبهذا كان الإسلام دين دعوة وتبشير،
وكنت أتمنى لو انتفعنا بهذه المزية وأدخلناها في النصرانية.
وتناقش المؤتمر بعد ذلك بشأن المتنصرين المضطهدين ووسائل استخدام
المخلصين منهم وإدخال الأطفال الذين اعتنقوا المذهب البروتستانتي في المدارس
العادية والصناعية.
***
شروط التعميد
بسط القسيس (حسب) القول في هذا البحث وسأل عن الشروط التي يجب
أن تتوفر في المسلم المتنصر ليكون أهلاً للتعميد. ثم قال: إن المبشرين الكاثوليك
يعمدون الناس ليجعلوهم مسيحيين أما نحن فنعمدهم لأنهم مسيحيون.
وذكر بعد ذلك أيام التجربة والمعلومات الدينية التي يجب على المتنصر
معرفتها وبحث فيما إذا كان يحق له أن يتلقى سر التناول (أي تناول القربان الذي
هو جسد المسيح ودمه) .
واستطرد المؤتمر إلى مسألة تعدد الزوجات عند المسلمين. وتكلم عن موقف
المرأة التي تعمد زوجها هل يفرق الإسلام بينها وبينه أم لا. وعما إذا كان يجوز
للمتنصر أن يتزوج مرة ثانية. فتقرر أن هذه المسائل عويصة، وقد سبق الخوض
فيها في مؤتمر (لمبث) سنة 1888 وأن الظروف تقضي باعتبار المسلم المتنصر
وهو ذو زوجات متعددة بأنه تحت التجربة إلا إذا كان تنصره في ساعة الاحتضار.
أما هذه المسائل نفسها فقد تركت بدون حل.
***
كيف يتقرب المسلمون؟
خطب القسيس (هاريك) في هذا الموضوع فعرض على المؤتمر نتيجة
أبحاثه التي أجراها في بلاد السلطنة العثمانية فمنها أنه عرف أن لا فائدة لطريقة
المناظرة والجدل التي وضعها الدكتور (بفندر) المبشر ولم يكن من نتائجها غير
وقوف الحكومة العثمانية في وجه المبشرين والذين ينتمون إليهم. أما ترجمة
الإنجيل وكتب التبشير إلى اللغة التركية بدون مناقشة ومجادلة فكانت أكثر فائدة
وأعم نفعًا. وقد تبين أنه بمجرد اشتراء المسلمين لهذه الكتب ومطالعتهم لها صارت
تتبدد أوهامهم! القديمة.
ثم قال: إن الجدل والمناظرة يبعدان (المحبة) التي لها وقع كبير على قلوب
الأغيار وتأثير عظيم في نشر النصرانية. فالمحبة والمجاملة هما آلة المبشر؛ لأن
طريق الاعتقاد غايته دائمًا هي قلب الإنسان.
وقال بعد ذلك: يرى بعضهم أن الموازنة بين حياة وأخلاق الأمم النصرانية
وحياة وأخلاق الأمم الإسلامية تنتج دائمًا رجحان النصرانية على الإسلام، وأنا
أيضًا أوافق على رأي هؤلاء ولكن من الوجهة المادية. وفي هذه الأيام نجد جمهورًا
عظيمًا من متنوري المسلمين يرغب في المناظرة والجدل. والعثمانيون يشيرون
بازدراء إلى ما حدث في بلاد الروس النصرانية في السنة الماضية خصوصًا في
أودسا (يريد اضطهاد نصارى روسيا ليهودها) ويقولون لنا: (هذه هي
نصرانيتكم وأنتم الذين كنتم قبل زمن قليل تتهموننا بلا شفقة بأننا أرقنا قليلاً من
الدماء أثناء اشتغالنا بقمع فتنة) وعلق القسيس على ذلك بوجوب تحلي حياة المبشر
بمبدأ المسيحية قبل أن يعنى بالأمور النظرية كيما يظهر للمسلم أن النصرانية ليست
عقيدة دينية ولا دستورًا سياسيًّا بل هي الحياة كلها، وأنها تحب العدل والطهر
وتمقت الظلم والباطل - نفتح للمسلم مدارسنا ونتلقاه في مستشفياتنا ونعرض عليه
محاسن لغتنا ثم نقف أمامه منتظرين النتيجة بصبر وتعلق بأهداب الأمل. إذ المسلم
هو الذي امتاز بين الشعوب الشرقية بالاستقامة والشعور بالمحبة ومعرفة الجميل.
بهذه الطريقة فقط يمكن للمبشر أن يدخل إلى قلب المسلمين. ولو أن أحدًا
أظهر لنا شغفًا وميلاً عظيمًا إلى طرد كل العثمانيين من أوربا ومن وجه الأرض
كلها يجب أن نجيبه قائلين: بل سنتحد إن شاء الله مع العثمانيين وندعوهم بكل
إخلاص للاشتراك معنا في اقتباس أنوار النصرانية.
***
موضوعات تبشيرية
خاض المؤتمر بعد إتمامه الموضوع السابق في موضوعات كثيرة منها كيفية
عرض العقيدة النصرانية والمناظرة فيها والوسائل التي يجدر التذرع بها لنشر
مبادئها والتحكك بالنفوس الإسلامية والوقوف أمام صبغة الإسلام. والصفات التي
ينبغي أن يتصف بها مبشر المسلمين بالنصرانية والإنجيل.
ثم قال القسيس (ثرونتن) وعرض على المؤتمر هذه النظريات الأولية:
1- الشعب البسيط يلزمه إنجيل بسيط.
2- الشرق سئم المجادلات الدينية.
3- الشرق يحتاج إلى دين أخلاقي روحي واستنتج من هذه النظريات القواعد
الآتية:
1- يجب أن لا نثير نزاعًا مع مسلم.
2- يجب أن لا يحرض المسلم على الموافقة والتسليم بمبادئ النصرانية إلا
عرضًا وبعد أن يشعر المبشر بأن الشروط الطبيعية والعقلية والروحية قد توفرت
في ذلك المسلم.
3- إذا حدت سوء تفاهم حول الدين المسيحي فيجب أن يزال في الحال ولو
أفضى الأمر إلى المناقشة.
أما (لفروا) أسقف مدينة لاهور فيرى أن المبشر الذي يعد نفسه لمجادلة
المسلمين في أمور الدين يجب أن تتفوق فيه الصفات الأخلاقية والاستقامة التامة
على المزايا العقلية. وأن يكون مقتنعًا بصحة البراهين التي يحتج بها وأن يكون
صحيح المجاملة وأن يضع الأمل بالفوز على خصمه نصب عينيه ويحاول حمل
خصمه على الخضوع للحقيقة.
وهذا الأسقف يستنكر قسوة التعاليم القديمة ويرى أنها كانت ترمي إلى التغلب
على العدو لا إلى اكتساب مودته. ثم قال: ويظهر لي أن كثيرًا من إخواننا
المبشرين يريدون أن يبشروا الناس برشقهم بالحجارة لا بعرض الحقيقة عليهم. نعم
إن هذه الطريقة قد تفيد ولكني أشك في موافقتها للتبشير وبما ينتج عنها من الحالات
النفسية.
وختم كلامه قائلاً: يجب على المبشر أن يتذرع بالصبر والسكينة وأن يكون
حاكمًا على عواطفه إلى الغاية القصوى. وأن لا يخالج نفسه أقل ريب في أنه هو
الذي سيفوز.
وهذا كان آخر مناقشات المؤتمر ثم قام القسيس (زويمر) رئيس المؤتمر
وقال:
(إن انعقاد هذا المؤتمر كان بالتقريب نتيجة لأعمال (شبان التبشير
المتطوعين) . أما البحث في أحوال العالم الإسلامي وتبشيره بالنصرانية فقد سبق
الخوض فيه في مؤتمر (كلفلند) . وهذه الخريطة التي نراها أمامنا الآن موسومة
باسم (خريطة تنصير العالم الإسلامي في هذا العصر) قد بعثت الأمل في قلوب
ألوف من الطلبة في مؤتمر (ناشفيل) الذي انعقد في شهر فبراير الماضي والتبشير
متوقف على وجود زمرة من المبشرين المتطوعين يقفون حياتهم ويضحونها في هذا
السبيل) ثم ختم كلامه راجيًا أن يكون لندائه صَدى في المدارس الجامعة في أوربة
وأميركة.
***
(4)
العالم الإسلامي اليوم
هذا عنوان كتاب نشره القس (زويمر) رئيس إرسالية التبشير في البحرين
بمؤازرة زملائه - جمعوا فيه تقارير ومباحث تاريخية واجتماعية كتبها المبشرون
عن حال المسلمين القاطنين في مناطقهم التبشيرية. وتتلو هذه التقارير خلاصة عن
أعمال المبشرين التي قاموا بها في الأصقاع المختلفة وما نتج عنها من انتشار الدين
المسيحي.
وقد أنشأ جامعو هذا الكتاب مقدمة له ألحوا فيها بضرورة تنصير المسلمين
الذين أهمل المبشرون أمرهم. وهذه الفكرة قد توسع بها أخيرًا إمبراطور أهم
إمبراطورية أوربية في خطاب ألقاه على بعض المبشرين (يريد إمبراطور ألمانية)
فكانت تشف عن الحكم على الإسلام من الوجهة الأخلاقية عامةً والدينية خاصةً أما هذه الفكرة فهي أنه لم يسبق وجود عقيدة مبنية على التوحيد أعظم من عقيدة
الدين الإسلامي الذي اقتحم قارتي آسية وأفريقية الواسعتين وبث في مئتي مليون
من البشر عقائده وشرائعه وتقاليده وأحكم عروة ارتباطهم باللغة العربية
أصبحوا كالأنقاض والآثار القديمة المتراكمة على جبل المقطم أو هم كسلسلة
جبال تناطح السحاب وتطاول السماء مستنيرة ذرواتها بنور التوحيد
ومسترسلة سفوحها في مهاوي تعدد الزوجات وانحطاط المرأة! ؟
تلك هي الفكرة التي أشار إليها ناشرو الكتاب في المقدمة وأردفوها بقولهم:
إن الكنيسة المسيحية ارتكبت خطأ كبيرًا بتركها المسلمين وشأنهم إذ ظهر لها
أن أهمية الإسلام في الدرجة الثانوية بالنسبة إلى ثمانمائة مليون وثني - رأت أن
تشتغل بهم - رأت هذا وهي لم تعرف عظمة الإسلام وحقيقة قوته وسرعة نموه إلا
منذ ثلاثين سنة فقط.
على أن أبواب التبشير صارت مفتوحة الآن في ممالك الإسلام الواقعة تحت
سلطة النصرانية مثل الهند والصين الجنوبية الشرقية ومصر وتونس والجزائر.
وإن في العالم 140000000 مسلم يرتقبون الخلاص؟ !
وفي هذه المقدمة بعض ملاحظات ونصائح للمبشرين منها:
1- يجب إقناع المسلمين بأن النصارى ليسوا أعداء لهم.
2- يجب نشر الكتاب المقدس بلغات المسلمين؛ لأنه أهم عمل مسيحي. على
أنه قد تم جزء من هذه المهمة بعد أن طبع في بيروت 46 مليون صفحة من الكتاب
المقدس.
3- يجب أن يكون تبشير المسلمين بواسطة رسول من أنفسهم ومن بين
صفوفهم؛ لأن الشجرة يجب أن يقطعها أحد أعضائها؟
4- ينبغي للمبشرين أن لا يقنطوا إذا رأوا نتيجة تبشيرهم للمسلمين ضعيفة إذ
من المحقق أن المسلمين قد نما في قلوبهم الميل الشديد إلى علوم الأوربيين وتحرير
النساء وأن تنصير أمثال (كامل) في بيروت و (عماد الدين) في الهند و (ميرزا
إبراهيم) في تبريز وأعمالاً أخرى من هذا القبيل من شأنها أن تولد لنا مجهودات
جديدة يجب علينا أن نحمد بسببها نعمة الله علينا.
***
الإسلام في مصر
هذا الفصل من كتاب (العالم الإسلامي اليوم) يتضمن ملخص أعمال
المبشرين البروتستان في مصر والوسائل التي يتذرعون بها والنتيجة التي توصلوا
إليها.
وأهم معاهد التبشير في مصر هو الذي أسسته (جمعية اتحاد مبشري أمريكا
الشمالية) سنة 1854 وكان المبشرون قد وضعوا نصب أعينهم تبشير المسلم
واليهودي والنصراني وقد استطاعوا أن يتحككوا بالمسلمين بواسطة مؤلفاتهم
ومدارسهم. فنشروا منذ 35 سنة كتاب (شهادة القرآن) ووزعوا بعض نسخ من
كتاب (الكندي) وكتاب (ميزان الحق) المطبوعين في إنكلترة.
ووضعوا في الأيام الأخيرة كتاب (الهداية) وهو في أربعة أجزاء ألف في
الرد على الذين طعنوا في النصرانية.
والمحاضرات العامة التي يقيمها المبشرون مرتين من كل أسبوع للموازنة
والمناظرة بين الإسلام والنصرانية يحضرها عدد عظيم من المسلمين ويسمح لهم
بأن يتكلموا.
وفي مدارس المبشرين في القطر المصري 3050 طالبًا مسلمًا وخُمس هؤلاء
من البنات المسلمات.
وكانت نتيجة هذه المجهودات منذ بداية التبشير إلى أيامنا هذه أن تنصَّر مئة
وخمسون مسلمًا وأهم ما وقع من ذلك سنة 1903 وسنة 1904 فقد تنصَّر في
الأولى 14 شخصًا وفي الثانية 12.
وفي سنة 1882 تأسس في مصر معهد علمي للتبشير تابع لجمعية (تبشير
الكنيسة) وله أربعة فروع الأول قسم طبي والثاني مدرسة للصبيان والثالث مدرسة
للبنات والرابع لنشر الإنجيل. وينشر مبشرو هذا المعهد مجلة أسبوعية وكراسات
ولهم مكتبة خاصة بهم.
والنتيجة الأولى لمساعي هؤلاء هي تنصير قليل من الشبان والفتيات ,
والثانية تعويد كل طبقات المسلمين أن يقتبسوا بالتدريج الأفكار المسيحية.
وبعد المعهدين السابق ذكرهما تأتي (جمعية تبشير شمال أفريقيا) وهذه
الجمعية أسست معهدًا في مصر سنة 1892 وأهم وظائفها تنصير المسلمين. ولهذه
الجمعية ثلاثة وكلاء في الإسكندرية واثنان في شبين الكوم. وأعمال هذا المعهد
قاصرة على فتح المدارس لتعليم الإنجيل بوجه خاص. وأن تزور المبشرات منازل
المسلمين وتجتمع بسيداتهم. وأن توزع المؤلفات والكتب التبشيرية على المسلمين.
وأن تلقى محاضرات دينية لدرس الإنجيل في أيام الأسبوع. وأن تقام الصلاة.
وهذا المعهد قد نجح في تنصير خمسة أشخاص.
وفي سنة 1898 تأسست (الجمعية العامة لتبشير مصر) وغايتها تنصير
المسلمين أيضًا ولها معاهد في الدلتا والسويس وتدير مدارس للصبيان والبنات
وتبث فيهم مبادئ النصرانية ولها خزائن كتب تحوي كتبًا عربية ذات علاقة
بالإسلام ولها مجلة شهرية منتشرة جدًّا وخاصة بالمسلمين. وفي كل يوم سبت
يطوف المبشرون للتفتيش.
وأقل إرساليات التبشير أهمية في القطر المصري الإرسالية الهولندية التي
توطنت في قليوب , وفي مدارسها المتعددة تلاميذ من كل المذاهب , وهي تنشر
الإنجيل في القرى بواسطة بائعي الكتب , ومن أعمالها أنها أنشأت ملجأً للأيتام ,
وعنايتها متوزعة بين الأولاد المسلمين والنصارى على السواء.
أما العقبة الوحيدة التي تقف في سبيل إرساليات التبشير فهي أنه ليس لديها
قوة تزيل الضرر الذي يلحقها من مقاطعة المسلمين للمتنصرين وعدم إصغائهم لهم.
***
الإسلام وإرساليات الهند
من الذين ألفوا في هذا الموضوع المستر (م. وهري) فإنه تكلم عن حالة
التبشير في شمال الهند. وعن انتشار الإسلام ووسائط نشره وأشار إلى دراويش
جمعية (انجمن إسلام) وذكر التقدم الفكري والاجتماعي الذي حدث في هذه الجهات
وأن الإسلام عرقل سير هذه الميول.
ثم لخص هذا المبشر تاريخ التبشير في الهند فقال: إنه ابتدأ منذ مئة سنة
عندما نال (جيزوم كزافيه) اليسوعي إذنًا بالتبشير في لاهور ففتح باب الجدال في
مسائل التوحيد والتثليث وألوهية المسيح وصحة الكتب المقدسة. فتسبب عن ذلك
قيام (أحمد بن زين العابدين) وتأليفه كتاب (الأنوار الإلهية في دحض خطأ
المسيحية) .
إلا أن المبشر البروتستاني الذي يتكلم في تاريخ التبشير في الهند لم ترق له
الأعمال التي قام بها المبشرون الكاثوليك وقال: إن دفاعهم عن عقيدة عبادة العذراء
والآثار (ذخائر القديسين (أي بقايا عظامهم)) والصور عن الأماكن المقدسة كان
من شأنه إظهار النصرانية بغير مظهرها الحقيقي.
ثم جاء المبشر هنري مارتين فوضع أساسًا قويًّا للتبشير بالإنجيل فترجمه إلى
الفارسية والأوردية.
ثم جاء بعده (بفندر) فترجم كتابه (ميزان الحق) من الفارسية إلى
الأوردية وزاد عليه ترجمة كتاب (طريق الحياة) و (مفتاح الأسرار) وبهذا أثار
(بفندر) مجادلات شديدة مع علماء الإسلام في دهلي، وأكرا، ولكنهوء، وزلزل
بذلك إيمان كثير من المسلمين وإن يكن الذين تنصروا منهم قليلاً عددهم (!)
وأعان المبشرين في هذه المجادلات المسلمون المتنصرون مثل السيد مولوي صفدر
علي ومولوي عماد الدين وسيد عبد الله حاتم ومنشي محمد حنيف والدكتور بري
قدارخان.
وفي شمال الهند الآن ما لا يقل عن 12 جمعية تبشير بين إنكليزية وأمريكية
وأسترالية وكلها ترمي إلى غاية واحدة.
واجتهدت هذه الجمعيات بتنصير المسلمين منذ وطئت البلاد، ويتبين من
تقارير هذه الإرساليات أن من المسلمين المتنصرين من وصل إلى درجة المبشر،
وقد اختصت هذه الجمعيات المسلمين بكتب يطالعونها وهي معروضة لهم في
مكتبات التبشير.
وقد اشتد انتباه المبشرين إلى مكافحة الإسلام في الأيام الأخيرة فنمت فيهم
فكرة الاختصاص بتبشير المسلمين عن إثر كتابات الدكتور (مردوتش) وبادرت
جمعيات متعددة إلى إرسال مبشرين أخصائيين لهذا الغرض.
أما عدد المسلمين المتنصرين فلا تمكن معرفته من الاعتماد على الإحصائيات
ولكننا عثرنا في تقارير سنة 1904 على أسماء صار أصحابها قسيسين مبشرين،
وعدد المبشرين الذين هم من هذا القبيل 194 ويرى القارئ أسماء إسلامية في قوائم
أعضاء اللجان الدينية في (بشاور) وغيرها، وقرأ (المولوي عماد الدين) في
(برلمان الأديان) في شيكاغو سنة 1893 أسماء خمسين من المسلمين المتنصرين
الذين امتازوا بإخلاصهم للتبشير.
أما ثمرة التبشيرفي أواسط الهند فهي أضعف بكثير من ثمرة التبشير في شمال
الهند بالرغم من اجتهاد (تبشير الكنيسة) التي في مِدراس وحيدر آباد، وبالرغم من
تفاني إرسالية (تبشير الكنيسة) التي تبشر النساء فكل المتنصرين في أواسط الهند
عدد قليل في جهتين أو ثلاث، وفوق ذلك فإنه يكثر في هذه الجهات ارتداد
النصارى إلى الإسلام لأسباب مالية ومصالح شخصية، وجمعية (انجمن إسلام)
تنجح دائمًا بما لها من النشاط في حمل عدد كبير من الهندوس والمسيحيين على
اعتناق الإسلام.
ومؤتمر المبشرين الذي عقد في القاهرة لم يَفُتْه البحث في حركة الإصلاح
التي دخلت في مسلمي الهند والإشارة إلى (السير سيد أحمد خان) زعيم تلك
النهضة وما تبذله مدرسته الإسلامية في عليكدة ومؤتمر التربية الإسلامية.
ولقد خطب القسيس (ويتبرتشت) في مؤتمر القاهرة بموضوع (الإسلام
الجديد) فذكر أن تعاليم أوربة تقرب المسلمين من النصرانية ثم قال:
1- يحب علينا أن ننشئ جسرًا فوق الهاوية التي تفصل بين العناصر
وللتوصل إلى ذلك يجب أن ننتفع من وجود الطلبة المسلمين في إنكلترة.
2- أن يدرس الإنجيل على حدة أو على جماعات قليلة العدد.
3- أن تلقى محاضرات ودروس منظمة بمراقبة رجال ممتازين، وأن
تصرف العناية إلى المناقشات.
4- توسيع نطاق المطبوعات بالأوردية مثل مجلة (ترقي) وأن يترجم تاريخ
التوراة للدكتور بلاك وأن يتذرع لترويج ذلك بنشر الجرائد والكتب الإنكليزية التي
يأنس بها المسلمون.
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) نشرنا في الجزء الماضي طائفة من هذه المقالات وسنبدي رأينا فيها بعد تمام نشر جميعها في المنار.
(1) كنت قرأت في كتاب (الإسلام) لهنري دي كاستري أن مما يجب أن يقوله مسلم يتنصر عبارة معناها أنه يكفر بإله محمد فظننتها كلمة آثارها التعصب والتقبيح على دين يخالف دين واضعها وأن فكرة الانتقام كانت مستولية عليه حين وضعها ولم أكن أفكر بأن يقول مثل (زويمر) في هذه الأيام التي احتك فيها العالم بعضه ببعض وخصوصًا من (كرس) نفسه (للكرازة) في الإسلامية ووقف على ما يقوله المسلمون بإلههم وإله آبائهم الله الرحمن الرحيم الملك القدوس السلام وإذا كان معبودًا وإلهًا إنما تعرف صفاته من كتابها الذي تديه به فهاك النصوص القرآنية على قداسته جل وعلا، فمنها في سورة 2: 30 [وَنَحْنُ نُسَبِّحُ بِحَمْدِكَ وَنُقَدِّسُ لَكَ] (البقرة: 30) وس 59: 24 [هُوَ اللَّهُ الَّذِي لاَ إِلَهَ إِلاَّ هُوَ المَلِكُ القُدُّوسُ السَّلامُ] (الحشر: 23) إلخ وس 62: 1 [يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَوَاتِ وَمَا فِي الأَرْضِ المَلِكِ القُدُّوسِ العَزِيزِ الحَكِيمِ] (الجمعة: 1) وس 20: 12 [فَاخْلَعْ نَعْلَيْكَ إِنَّكَ بِالْوَادِ المُقَدَّسِ] (طه: 12) وس 79: 17 [إِذْ نَادَاهُ رَبُّهُ بِالْوَادِ المُقَدَّسِ] (النازعات: 16) وس 5: 24 [يَا قَوْمِ ادْخُلُوا الأَرْضَ المُقَدَّسَةَ] (المائدة: 21) ومن المعلوم أن غير المقدس لا يعطي القداسة لأن (فاقد الشيء لا يعطيه) وأما المحبة فهاك بعض النصوص القرآنية عليها أيضًا قال تعالى في س 2: 222 [إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ التَّوَّابِينَ وَيُحِبُّ المُتَطَهِّرِينَ] (البقرة: 222) وفي س 3: 31 [فَاتَّبِعُونِي يُحْبِبْكُمُ اللَّهُ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ] (آل عمران: 31) وس 3: 76 [بَلَى مَنْ أَوْفَى بِعَهْدِهِ وَاتَّقَى فَإِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُتَّقِينَ] (آل عمران: 76) وس 3: 159 [فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ المُتَوَكِّلِينَ ٍ] (آل عمران: 159) وس 5: 58 [فَسَوْفَ يَأْتِي اللَّهُ بِقَوْمٍ يُحِبُّهُمْ وَيُحِبُّونَهُ] (المائدة: 54) إلخ هذا وإن قداسة الله تعالى ومحبته مخلوقاته ومحبة المؤمنين إياه تعالى معلومة بالضرورة عند جميع المسلمين ولكننا أتينا بهذه النصوص ليراها مثل (زويمر) ثم إننا نسأل (زويمر) قائلين: هل تريد بالقداسة أن ينال الإنسان الأول (آدم) أخص صفات الإله بمجرد أكله من تلك الشجرة كما جاء في التكوين اص 3: 5 قول الحية لآدم وامرأته: بل الله عالم أنكما يوم تأكلان منها (الشجرة) تنفتح أعينكما وتكونان كالله (وصدقها الله بذلك كما جاء في تك 3: 22 (هو ذا آدم صار كواحد منا) وهل من القداسة أن يحمله الخوف من أن يكمل آدم صفات الألوهية بأكله من شجرة الحياة كما جاء في تك 3: 22 (والآن يمد يده فيأخذ من شجرة الحياة ويأكل ويحيا إلى الأبد) فيطرده من الجنة ويقوي الحرس عليها خوفًا من رجوع آدم إليها ثانية وأكله من الشجرة تك 3: 24 (وأقام شرقي جنة عدن الكوربين ولهيب سيف متقلب لحراسة شجرة الحياة) ثم هل الرحمة بأن يجعل على آدم وامرأته وذريتهما ذلك القصاص الصارم بأن يأكلوا خبزهم من الحسك والشوك وأن يلعن الأرض بسببه؟ تك 3: 17 (وقال الرب الإله لآدم: لأنك سمعت لقول امرأتك وأكلت من الشجرة - إلى قوله -: ملعونة الأرض بسببك بالتعب تأكل منها كل أيام حياتك) إلى 18 و19 وأن يكثر أوجاع حواء وبناتها تك 3: 16 (وقال للمرأة تكثيرًا أكثر إتعاب حَبَلك) إلخ وكذلك قصاص الحية (تك 3: 14) وقال الرب الإله للحية: لأنك فعلت هذا ملعونة أنت (إلخ مع أنها لم تقل إلا حقًّا فكان هذا القصاص لم يكن فيه شيء من الرحمة لاسيما وأنه كان قصاصًا أبديًّا؛ لأن تلك الخطيئة (أكل آدم من الشجرة) لم تكن قابلة للغفران أصلاً بدليل أن ذلك القصاص لايزال واقعًا مشاهدًا في ذرية آدم والحية معًا ولم يؤثر شيء من التجسد ولا نفعت تلك المصالحة في هذا الموضوع شيئًا؛ لأن الرب الإله لم يجعل قصاصًا لذلك الذنب غير لعن الأرض وطرد آدم من الفردوس إليها ليعمل فيها بالتعب؛ حيث تنبت له الحسك والشوك إلخ وهذه الأشياء لاتزال واقعة حاصلة لم تتغير اللهم إن إلهًا هذه قداسته وهذه محبته لَمِمَّا لا يعبد اختيارًا وإنما يخضع له كما كان الناس ولايزالون يخضعون للملوك القساة المستبدين الظالمين، وأي عاقل يحسد زويمر على إلهه هذا؟ ربما يقول زويمر بأن إلهه إنما هو إله العهد الجديد وإننا نحوله حينئذ على كتاب (دين الله في كتب أنبيائه) وكتاب (العقائد الوثنية في الديانة النصرانية) ليعلم منهما قداسة ومحبة آلهة كثيرين كإلهه هذا وإننا نبرأ إلى الله مما جرى به القلم في مجاراة ومجالدة هذا القس ليعلم العالم أن روح قسس العصور المظلمة التي أثارت الحروب الصليبية قد دخلت في أجسام هؤلاء الدعاة وإنهم مهما علموا من فضل الإسلام فإنهم لا يرجعون عن الافتراء عليه فهم ضالون على علم. ...
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... صالح مخلص رضا

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 369

الكاتب: المسيو شاتليه الغارة على العالم الإسلامي
العالم الإسلامي اليوم [*]

بلاد الترك العثمانية
وضع القسيس (أناتوليكوس) تقريرًا في هذا الموضوع لخص فيه أعمال
وحركة التبشير في بلاد الترك العثمانية , ولم يتوسع في تقريره لأن هناك أسبابًا
سياسية وغير سياسية تمنعه من ذلك.
ومما قاله: إن الكتاب المقدس راجت نسخ ترجمته التركية رواجًا حسنًا وهي
تباع بالألوف. وبنى على ذلك أن الأتراك الذين يحترمون القرآن احترام القروي
الكاثوليكي في أواسط أوروبة للإنجيل , يعرفون قدر مطالعة الكتاب المقدس إلخ.
***
سورية وفلسطين
تقف في طريق تبشير هذه البلاد عقبات خاصة بعضها من الحكومة والبعض
الآخر ناشئ عن حالة البلاد وموقفها الحاضر، فسورية وفلسطين مملوءتان
بالمذاهب المختلفة , وللدين فيهما ارتباط بالسياسة، وأهم الوسائل التي يستخدمها
المبشرون لتذليل هذه الصعوبات هي:
1- توزيع نسخ الكتاب المقدس.
2- التبشير من طريق الطب؛ لأن ذلك في مأمن من مناوأة الحكومة له،
والمسلمون يلجأون بأنفسهم إلى مستشفيات المبشرين وصيدلياتهم.
3- الأعمال التهذيبية: كالمدارس والكليات التي تقبل أبناء المسلمين , وكان
في مدارس (صيدا) فقط في السنوات الأخيرة 250 تلميذًا من كل الطوائف ,
فوصل عدد المسلمين في السنوات الثلاث الأخيرة إلى 98 بعد أن كانوا 45 وهذه
الزيادة ناشئة عن إقبال مسلمي مصر على مدارس المبشرين في سورية.
4- الأعمال النسائية: مثل زيارة المبشرات منازل المسلمين وإلقائهن
المحاضرات الخاصة.
5- توزيع الكتب والمؤلفات التبشيرية. وختم صاحب التقرير آراءه بقوله:
(إننا لو سئلنا عن نتائج مجهودات مبشري المسلمين بالنصرانية في سورية
وفلسطين لا نجد جوابًا غير القول بأن الله وحده هو المطلع على مستقبل أعمالنا
بين المسلمين وعلى نتائجها، وأن الله لم يبارك داود النبي لكثرة عدد قومه.
أجل إننا لو تصفحنا الإحصائيات يتبين لنا أن عدد المسلمين الذين تنصروا
وتعمدوا هو عدد غير مُسرّ وغير مرضٍ، إلا أن هذا العدد مهما يكن قليلاً بذاته فإن
أهميته أعظم مما يتصور المتصورون.
وصفوة القول: أننا حصلنا على نتيجة واحدة جوهرية وهي أننا أعددنا آلات
العمل، فترجمنا الإنجيل , ودربنا الوطنيين على مهنة التبشير، وأتممنا تهيئة
الأدوات اللازمة وهي الكنائس والمدارس والمستشفيات والجرائد والكتب، ولم
يبق علينا إلا أن نستعمل هذه الأدوات.
***
الجزيرة العربية
قال وليم جيفورد بالكراف: (متى توارى القرآن ومدينة مكة عن بلاد العرب
يمكننا حينئذ أن نرى العربي يتدرج في سبيل الحضارة التي لم يبعده عنها إلا محمد
وكتابه!) .
قال مؤلف كتاب (العالم الإسلامي اليوم) : وقد أدرك أهمية هذه الفكرة
القسيس (يانغ) صاحب التقرير عن التبشير في جزيرة العرب , فجعلها نصب
عينيه في كل الأعمال , ولكننا نتساءل عما إذا كان قد حان الوقت للعمل بها وعما
تكون نتيجة التبشير حينئذ؟
وقد سبق للقسيس زويمر (رئيس إرساليات التبشير في البحرين) أن ألف
كتابًا سماه (مهد الإسلام) - وسيأتي الكلام على هذا الكتاب بعد - أتى فيه على
تاريخ إرساليات التبشير في جزيرة العرب وما تطمع به هذه الإرساليات , وأشار
بوجه خاص إلى إرسالية التبشير العربية , وهي البنت الممتازة لكنيسة الإصلاح
الأمريكية , ولها فروع أربعة أقدمها عهدًا (جمعية تبشير الكنيسة) التي تفرع عنها
فرع آخر في فارس سنة 1882 , وقد استقلت هذه الجمعية بأعمالها باسم (جمعية
التبشير العربية العثمانية) ولها في بغداد أربع إرساليات وفي الموصل إرسالية
واحدة.
وفي سنة 1885 ذهب إلى عدن (إيون كيث مالكونر) وهو الابن الثالث
للكونت (كنتور) فأسس هناك إرسالية تبشير اسكتلندية سماها باسمه , وهي
مؤلفة من طبيبين مبشرين , وتبعتها (إرسالية التبشير العربية) التي أسست سنة
1889 وهي تابعة لكنيسة الإصلاح الأميركية , فانتشرت في البصرة والبحرين
ولها في البحرين خمسة مبشرين - اثنان منهم طبيبان واثنان امرأتان - ولها في
البصرة أربعة مبشرين أحدهم طبيب.
وفي (الشيخ عثمان) إرسالية تبشير دينمركية كان سلطان (مكلا) طردها
من بلاده [1] , وتوجد في الجزيرة إرساليات أخرى تمدها جمعياتها بالمال
والإعانات.
وانتقل المؤلف بعد هذا البيان إلى ذكر النفقات الجسيمة التي تتكبدها إرساليات
التبشير في جزيرة العرب , ومما قاله: إن مرتبات المبشرين والموظفين عندهم
وبائعي كتبهم تساوي ثلاثة أضعاف مرتبات أمثالهم في الهند، ومما يخفف أمر هذه
النفقات أن المبشرين في بلاد العرب اتخذوا لهم مراكز تمهد لهم سبيل التوغل في
داخل الجزيرة , وكل الإرساليات هناك على اختلاف نزعاتها وأشكالها ومعاهدها
الطبية والتهذيبية والأدبية ترمي إلى غاية واحدة.
والمرضى يشدون الرحال من أصقاع بعيدة إلى مستشفيات المبشرين في
(الموصل) و (بغداد) و (البصرة) و (البحرين) و (الشيخ عثمان) و (عدن) وعندما
يرحل الأطباء جائيين في البلاد , يبذرون في النفوس بذورًا يمكن للمبشرين
وبائعي الكتب أن يتعهدوها بعد ذلك وينمو غرسها.
والتعليم المدرسي والتربية الأخلاقية اللذان يعنى بهما المبشرون قد أسفرا عن
نتائج جمة , وأثمرا ثمرات نافعة في الأطفال والمراهقين على السواء.
قال القسيس زويمر: إنه جمع تلاميذه المسلمين مرة ووضع بين أيديهم كرة
تمثل الكرة الأرضية , ثم حول عليها نورًا قويًّا , وبرهن لهم بذلك على كون الأمر
بصيام شهر رمضان ليس آتيًا من عند الله؛ لأنه يتعذر أداء هذه الفريضة في بعض
البلاد؟ !
وقال أيضًا: إن المحاضرات التي يلقيها القسس المبشرون على الحاضرين
من المسلمين أثناء تمثيل حوادث التوراة بالفانوس السحري والخرائط الإحصائية
عن ارتقاء ممالك النصرانية وانحطاط ممالك الإسلام , كل ذلك تتمة لوسائل التعليم
البروتستاني.
وقال المؤلف عن نتائج أعمال المبشرين في بلاد العرب: إن من المتعذر
تعيين نتائج هذه الأعمال الخيرية، إلا أن مما يدعو إلى الاغتباط والسرور أننا
اقتطفنا ثمرات أعمالنا في كل منطقة من مناطق التبشير , فالأوهام تبددت وحل
محلها التسامح والاهتمام الحقيقي بالتعاليم النصرانية , وفي كل سنة تباع ألوف من
نسخ الكتاب المقدس وكميات وافرة من الكتب والكراسات والمجلات , ويهتم
المبشرون الآن بإقامة مستشفى في الشيخ عثمان؛ لأنه بينما كان عدد المرضى
الذين عرضوا أنفسهم على أطباء المبشرين يبلغ 2500 صاروا الآن 40000 [2] .
***
مملكة فارس
أنشأ القسيس (سن كليريسدال) تقريرًا عن التبشير في فارس , وهو لا
يختلف عن التقارير المتعلقة بتبشير البلاد العثمانية من حيث قلة مادته:
(بذلت إرساليات التبشير جهدها في بلاد فارس , ونجحت في تبديد ما يعتقدونه
في النصارى من أنهم مشركون بالله ويعبدون آلهة ثلاثة , وهذا الاعتقاد وقر في
نفوس المسلمين لما يشاهدونه في الكنائس الشرقية والكاثوليكية , إلا أنهم عادوا الآن
فصاروا يفرقون بين الفرقتين النصرانيتين , فظهر لهم أن البروتستانية خالية من
الوثنية فارتاحوا لها؟) .
قال صاحب التقرير: (إنه لما عُين سنة 1892 سكرتيرًا لجمعية
تبشير الكنيسة , كان الاعتقاد السائد هو أنه يستحيل أن يتنصر المسلم ويتعمد إلا
إذا عرض نفسه للموت. ولكن الاضطهاد قد خف الآن , وصارت أبواب فارس
مفتوحة للمبشرين بالإنجيل أكثر من غيرها , واكتسب المبشرون محبة الناس لهم
بسبب الأعمال الطيبة التي تصدر عن المبشرين , فتجعل الأعداء أيضًا
يعترفون بأن النصرانية مصدر عمل صالح.
ومهما يكن عدد المتنصرين لا يزال قليلاً , فإن هنالك جمعيات صغيرة
مسيحية اندمج فيها المتنصرون الفارسيون من نساء ورجال، وهذه الجمعيات
الصغيرة منتشرة في كل مكان وصل إليه المبشرون , وفوق ذلك فإن عددًا عظيمًا
من المسلمين ينتمي إلى النصرانية سرًّا ويقال: إن بينهم من لا يتأخر عن إعلان
نصرانيته عندما تنتشر حرية الأديان في فارس.
والوسائل التي يتذرع بها المبشرون هنا هي الإرساليات الطبية من نساء
ورجال ورحلات المبشرين والأعمال النسائية , ورجال التبشير يتحككون
بالمسلمين ويحاولون الحصول على مودتهم , ويستخدمون فريقًا منهم في مكاتب
التبشير , ويدخلون معهم في المناقشات الدينية , إلا أنهم لا يجرحون عواطفهم ,
والهمة مبذولة بنشر الإنجيل والتوراة وسائر كتب التبشير باللغة الفارسية ,
وبالاعتناء بتعليم الذين تنصروا ولا يزالون في دور التجربة) .
وأنكر القسيس زويمر على صاحب هذا التقرير إغفاله ذكر المدارس وما لها
من التأثير إذ أنها أحسن ما يعول عليه المبشرون في التحكك بالمسلمين , وقد قال
أحد المبشرين: المدارس هي من أحسن الوسائل لترويج أغراض المبشرين وقد
كان عدد التلاميذ في المدرسة التبشيرية في طهران قبل سنتين فقط 40 إلى 50 ,
فصاروا الآن 115 وكلهم يتلقون التربية النصرانية بكل إتقان. وكذلك الحال في
مدرسة تبريز التي يديرها هذا القسيس , فقد كان فيها 3 تلاميذ من المسلمين , ثم
صاروا 50 ومثل ذلك مدرسة أورمية , فإن فيها 50 طالبًا وفي مدرسة البنات 35
تلميذة , وفي مدرسة البنات في طهران 25 تلميذة.
وأنكر مبشر آخر على صاحب التقرير قوله: إن البهائيين يتقربون من
التوراة أكثر من غيرهم , وزاد على ذلك أنه لا يوجد من يعتبر البهائيين أسمى
أخلاقًا من المسلمين , بل الحقيقة على عكس ذلك.
***
صومترا
يمتاز التقرير الذي وضعه أحد قُسس الألمان عن مبشري هذه البلاد بدقته في
الكلام عليهم , وبيان أعمالهم بالأرقام , ومما قاله: (إن جمعية المبشرين الألمانية
نصَّرت مئة شخص منذ تأسست سنة 1871 إلى وقت كتابة هذا التقرير , ولجمعية
التبشير الهولاندية فقط أن تبشر على الساحل الشرقي من الجزيرة , والذين نصَّرتهم
لجنة تبشير جاوة 500 شخص منذ 1860 , وأما (جمعية ريتس الألمانية) فتفوق
على تلك باتساع نطاق أعمالها , لأن لها 36 فرعًا: أربعة منها لتبشير المسلمين
بوجه خاص , وقد تمكنت من تنصير 6000 مسلم ولديها الآن 1150 مسلمًا في
دور التجربة ولجمعية التبشير بالتوراة - وهي إنكليزية - مندوبون في مناطق
أعمال الإرساليات الألمانية يبيعون الكتاب المقدس.
وقد تحسنت خطة هولندة مع المبشرين عما كانت عليه في أواسط القرن
الماضي , فصارت تشد أزر المبشرين وتساعد مدارسهم وإرسالياتهم الطبية , وتعد
ذلك من عوامل نشر المدنية.
وللمبشرين هنا ثمانون كنيسة وأدخلوا بينهم من الوطنيين خمسة قُسس وسبعين
مبشرًا هذبوهم في مدارس خاصة بهم , وإرساليات التبشير تجبي من المسيحيين في
صومترا ضريبة وضعتها على الأرز؛ للاستعانة بها على التبشير وتستوفيها نقدًا أو
من عين المال) .
ويقول واضع التقرير: (إن ميل المسلمين إلى النصرانية قد ظهر جليًّا وقويَ
تياره , ويتفق في بعض الأوقات أن يتنصر العروسان المسلمان في وقت واحد.
ويتقرب المبشرون الألمان إلى المسلمين بالمدارس والإرساليات الطبية , وهذه
الإرساليات الطبية - كما يقول عنها صاحب التقرير - مثل الشوك في أجسام
زعماء المسلمين الذين يسلون أنفسهم قائلين: إن الله أرسل هؤلاء الأطباء ليخدموا.
إلا أن للإرساليات الطبية بالرغم من ذلك تأثيرًا شديدًا على المسلمين؛ لأنها تظهر
الفرق بين أغراض الزعماء الشخصية وبين خدمة الأطباء المبشرين الذين لا
غرض لهم في النفس!) .
***
جاوه
لا يختلف موقف المبشرين في هذه الجزيرة عن موقف زملائهم في صومتره
من حيث الوسائل التي يتذرعون بها , ومن حيث خطة الحكومة في معاملتهم.
وفي جاوه 46 مبشرًا و150 مساعدًا لهم , وعشرون من مجموع هؤلاء
اختصوا بتبشير المسلمين دون غيرهم , وفي الإحصائيات أن عدد المسلمين
المتنصرين بلغ 1800 شخص!
وآخر ما جاء في هذا التقرير أن اعتقاد المسلمين بالله دون أن يعتمدوا فيه
على الكتاب المقدس لا يعد خطوة نحو النصرانية ولا ابتعادًا عن الهوة التي تفصل
الوثنيين عن النصرانية , وأن هنالك سلطة قوية يهيئها الشيطان (!) ليهلك بها
النفوس ويبعدها عن نور العالم يسوع المسيح ...
(يتبع)
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) تابع لما نشر في الجزء الخامس ص 369 من مقالات الغارة على العالم الإسلامي.
(1) المؤيد: الشيخ عثمان اسم مكان في ثغر عدن، والمكلا ثغر في حضرموت شرقي عدن.
(2) المنار: تسمي العرب طبيب العيون الموجود في الشيخ عثمان (المُغوي) وكذلك تسمي الداعيات النصرانيات اللائي في عدن (المُغويات) .

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 442

الكاتب: محمد توفيق صدقي بشائر عيسى ومحمد في العهدين
العتيق والجديد [*]
(4)

الفصل الثالث
في التوراة والإنجيل
التوراة كلمة عبرية معناها الشريعة , وتطلق في الأصل على كل ما أوحاه الله
تعالى إلى موسى - عليه السلام - ليبلغه للناس من مواعظ وقصص وشرائع وغير
ذلك , وسميت كل هذه الأشياء بالتوراة؛ لأن أعظم شيء فيها هو (الشريعة) .
ويرى الناظر في كتب العهد القديم أن موسى- عليه السلام - اعتنى بشريعته
اعتناءً كليًّا وجزئيًّا حتى إنه أعاد تبليغ هذه الشريعة لبني إسرائيل بعد أن بلغها لهم
المرة الأولى , وكتبها لهم بنفسه وسلمها لهم مكتوبة هي والوصايا العشر التي كانت
مكتوبة بقلم القدرة الإلهية على لوحين من الحجر وأمرهم بحفظها , وشدد عليهم في
ذلك تشديدًا عظيمًا , والشريعة الموسوية هذه مع الوصايا العشر توجد ملخصة في
كتاب على حدتها يسمى الآن (سفر التثنية) لأن موسى أعادها فيه كما قلنا بعد
أن كان بلغها لهم من قبل , وهذا السفر يسمى في العهد القديم سفر التوراة وسفر
الشريعة (تث 30: 10 و31: 9 و11 و12 و24 وتحميا ص 7: 8 ودا 9:
13 و2 أي 25: 4) ولا يوجد عند أهل الكتاب دليل على أن موسى كتب
الأسفار الأخرى المنسوبة إليه غير سفر التثنية.
وهذا السِّفر حافظت عليه الأمة اليهودية محافظة شديدة (إلا في أوقات
ارتدادها وكثيرة هي) لأنه كان مرجع جميع الأنبياء من عهد موسى - عليه
السلام - إلى عيسى - عليه السلام - ومن راجع هذا السفر ظهر له أنه لم يدخله
شيء يذكر مما دخل غيره من الفساد الكبير , نعم قد زيد عليه الإصحاح الأخير منه
المتعلق بموت موسى - عليه السلام - وغلط في عده الأرنب الجبلي من الحيوانات
المجترة (14: 7) وربما زيد عليه بعض كلمات قليلة في أوله , وما عدا ذلك
يمكننا أن نقول: إن جل ما جاء فيه هو من التوراة الحقيقية (أو هو ملخص
الشريعة الموسوية) التي أوحاها الله تعالى إلى موسى , وهذا السفر هوالذي كان
معروفًا بين بني إسرائيل (باسم التوراة) و (سفر الشريعة) كما يظهر من باقي
كتب العهد العتيق , ويعرف أيضًا في العهد الجديد بالناموس [1] (متى 22: 40) .
أما باقي الكتب المنسوبة إلى موسى - عليه السلام - فلم تسم (بالتوراة) ولا
(بسفر الشريعة) بين اليهود الأقدمين كما هو ظاهر من كتب العهد القديم , والغالب
أنها ما كانت كثيرة التداول بينهم قبل أسر بابل , ولا كانت معروفة لجميع الناس
اللهم إلا الشرائع التي تتضمنها هذه الكتب , فالظاهر أن فسادها قليل جدًّا كالكلام
على اجترار الأرنب الجبلي مع أنه لا يجتر (تث 14: 7 ولا 11: 6) ومثل
شريعة برص الثياب (لا 13: 47 - 51) وبرص البيوت (لا 14: 33
إلى 55) فإنها كلها شريعة لا فائدة منها ولا يفهم أحد لها معنى للآن.
ولا ننكر أن موسى - عليه السلام - بلغهم كثيرًا من القصص التي في تلك
الكتب ولكنه لم يكتبها لهم , فهي بمنزلة الأحاديث عندنا , ويجوز أن يكون بعض
الناس كتب شيئًا منها في زمنه عليه السلام , كما كُتب بعض الأحاديث في زمن
النبي صلى الله عليه وسلم قبل أن ينهى عن كتابتها , وكثير مما في هذه الكتب من
التواريخ قد حضره بنو إسرائيل بأنفهسم وعلموه , فهو لا يحتاج لتبليغ موسى بل
تناقله اليهود بينهم بالروايات الشفوية أو بكتابة بعضه كما قلنا , فدخله كثير من
التحريف والتبديل والنقص والزيادة.
وقبل سبي بابل لم تجتمع هذه الكتب على هيئتها الحاضرة كما جزم بذلك
علماؤهم (راجع قاموس الكتاب المقدس لبوست مجلد 1 ص 559) ولا يعرف
باليقين من كتب الأسفار الأخرى غير سفر التثنية , والظاهر أنها كتبت في أوقات
مختلفة وتم وجودها بين اليهود قبل سنة 720 ق. م أي قبل وجود السامريين ,
وكانت جمعت من الرويات الشفوية ومن بعض المحفوظات القديمة المكتوبة , فهي
ككتب السير والتواريخ عند المسلمين , وليست متواترة عند اليهود بخلاف سفر
الشريعة (التوراة) الذي كانت الأنبياء تقيم أحكامه من عهد موسى إلى عيسى
عليهما السلام (انظر متى 5: 17 و18) .
وقد استدل كثير من العلماء بوجود بعض عبارات من حوادث متأخرة , ومن
وجود بعض أسماء لم تكن معروفة في زمن موسى , بل حدثت بعده , أنه عليه
السلام لم يكتب كل هذه الأسفار المنسوبة إليه (راجع كتاب إظهار الحق تجد من
ذلك كثيرًا , وكتابنا الدين في نظر العقل الصحيح , فقد ذكرنا فيه بعض هذه
الشواهد) .
قال الدكتور بوست في قاموسه صفحة 432 مجلد أول: (إنه من المؤكد أن
موسى - عليه السلام - لم يكن يعرف دان (تك 14: 14) ولا حبرون (37:
14) (بهذين الاسمين) اهـ؛ فهما من الأسماء التي استجدت بعده ووجودهما في
هذه الأسفار , مما يدل على أن واحدًا غيره كتبها بعد وفاته أو غيَّرهما فيها.
ونحن نستدل أيضًا من ذكر لفظ (الله) فيها بالجمع (تك 1: 1) [**] وذكر
مصارعة الله ليعقوب (تك 32: 24 - 29) وقصة زنا لوط [***] بابنتيه ,
وشربه الخمر وسردها بطريقة لا تشعر بشناعتها وبشاعتها (تك 19: 30 - 38)
وندم الله تعالى على خلقه الإنسان , وحزنه لذلك (تك 6: 6) , وقصة الحية
وأكلها التراب (تك 3: 14) , والكلام على برص الثياب والبيوت (لا 14:
55) وغير ذلك , نستدل بهذا أن موسى ما كتب هذه الكتب , بل كتبها أناس
مجهولون في أزمنة مختلفة , وما ذكرناه من سفر التكوين يدل على أن الذي كتبه
رجل لم يقدِّر الله تعالى حق قدره ولا أنبياءه , وربما كان مشركًا به أي من اليهود
المرتدين الذين عبدوا الأصنام , ولا مانع من أن اليهود حوروه بعد ذلك وتوسعوا
فيه.
فهذه الكتب الأربعة المنسوبة لموسى - عليه السلام - تشتمل على تاريخ
اليهود منذ الخليقة إلى زمن موسى , وبعض رواياتها صحيح والبعض الآخر كذب
أو خطأ فلذا لا نعول عليها.
وكما نسبوا إليه هذه الكتب نسبوا إليه غيرها ومثل (كتاب المشاهدات
وكتاب التكوين الصغير وكتاب المعراج وكتاب الأسرار وكتاب الإقرار) وكتاب
التكوين الصغير هذا كان باللسان العبري إلى المائة الرابعة بعد المسيح , واستشهد
به بعض النصارى الأولين , وترجمته كانت موجودة إلى القرن السادس عشر , ثم
رفضوه ففقد , ويجوز أن هذه الكتب المذكورة هنا كانت تشتمل على بعض روايات
صحيحة عن موسى عليه السلام.
ومما فقد أيضًا من الكتب المنسوبة لموسى عليه السلام كتاب يسمى (حروب
الرب) ذكر اسمه في سفر العدد 21: 14 ولا وجود له الآن , وكذلك ضاع كلامه
عن البعث والنشور , فلا يوجد في هذه الأسفار ذكر لهذه العقيدة الكبرى
التي تضارع الإيمان بالله ولا يعقل أن موسى لم يخبرهم بها صراحة.
والخلاصة أن شريعة موسى - عليه السلام - (التوراة بالمعنى الأصلي) أو
ملخصها موجودة مع شيء قليل جدًّا من الغلط كما بينا , وتكاد تكون متواترة بين
اليهود في سفر التثنية لولا كثرة ارتدادهم , وأما باقي الكتب فهي تشتمل على
روايات منها الصحيح ومنها الكاذب ومنها الغلط.
فتوراة موسى بالمعنى الأعم (أي كل ما أوحي إليه وبلغه إلى الناس) لم
تصل إلينا , بل بعضها فقد وبعضها زيد فيه وبعضها تحرف فهي كالأحاديث عند
المسلمين.
وبعد سنة 721 ق. م أي بعد انقراض مملكة إسرائيل وجد السامريون ,
وكانت الوثنية فاشية في آبائهم وفيهم وما كانوا يهتمون بالتوراة , ولكنهم بعد ذلك
اتخذوا لهم نسخة من هذه الكتب تشتمل على الأسفار الخمسة المنسوبة لموسى وعلى
سفري يشوع والقضاة , وتختلف نسختهم عن نسخة اليهود العبرية في كثير من
المواضع: كأعمار القدماء وكجبلي جرزيم وعيبال , ويوجد في السامرية وصية
زيادة عن الوصايا العشر [2] .
وفي سنة 285 ق. م اجتمعت لجنة من اليهود بأمر بطليموس فيلادلفوس ,
وترجموا ما عندهم من الكتب العبرية إلى اللغة اليونانية , وكان عددهم 72 نفرًا
وسميت هذه الترجمة بالترجمة السبعينية أواليونانية , وكانت تشتمل على كثير من
الكتب الأبوكريفية (أي غير القانونية) وهذه الترجمة كانت مستعملة بين
النصارى من عهد وجودهم إلى القرن الخامس عشر وهي الآن مستعملة في الكنيسة
الشرقية , وبينها وبين العبرية اختلافات كثيرة في كثير من العبارات والفقرات
والألفاظ , ومع ذلك لم يقتبس مؤلفو العهد الجديد إلا منها وكانت أيضًا محترمة عند
اليهود.
أما هذه الكتب الأبوكريفية (أي المكذوبة الموضوعة) بحسب اعتقاد
البروتستنت فهي أربعة عشر (1) اسدراس الأول (2) اسدراس الثاني (3)
طوبيت (4) يهوديت (5) بقية إصحاحات سفر استير غير الموجودة في
العبراني والكلداني (6) حكمة سليمان (7) حكمة يشوع بن سيراخ (8) باروخ
(9) نشيد الثلاية الفتية المقدسين والإصحاح الثالث عشر والرابع عشر من سفر
دانيال (10) تاريخ سوسنة (11) تاريخ انقلاب بيل والتنين (12) صلاة
منسى ملك يهوذا (13) مكابيين1 و (14) مكابيين 2 , وهذه الكتب موجودة في
الترجمة السبعينية كما قلنا وفى الترجمة اللاتينية وفي التوراة الكاثوليكية الرومانية,
وكانت مسلَّمة عند جميع فرق النصارى قبل وجود البروتستنت ما عدا كتابي
اسدراس وصلاة منسى , ولا تزال كذلك إلى اليوم عند الأرثوذكس والكاثوليك.
وأما أبوكريفا العهد الجديد فتحتوى على كثير من الأناجيل والرسائل وعددها
74 كتابًا , ولا يعتقد فيها النصارى الآن وكانت قديمًا منسوبة إلى المسيح - عليه
السلام - وإلى تلاميذه وإلى بولس , فانظر كيف كان هؤلاء الناس يدسون الكتب
الكثيرة بين كتب الله!
أما كلمة (الإنجيل) فهي يونانية ومعناها البشارة , وسمي الوحي إلى عيسى
بذلك؛ لأنه جاء مبشرًا بمحمد صلى الله تعالى عليه وسلم كما قال تعالى عن لسانه:
{وَمُبَشِّراً بِرَسُولٍ يَأْتِي مِنْ بَعْدِي اسْمُهُ أَحْمَدُ} (الصف: 6) , فعيسى - عليه
السلام - بَشَّرَ الناس بقرب مجيء خاتم النبيين لهم بأكمل شريعة وأرقى دين لأرقى
أطوار البشر وأنسب شريعة لطبيعة الإنسان في كل زمان ومكان, والتي ترفع ما
وضع على الأمم السابقة من الإصر والأغلال , وأجمع دين لمصالح الدنيا والآخرة
ولحاجات الروح والجسد , فقال عليه السلام: (يو16: 12 - 14 إن لي أمورًا
كثيرة أيضًا لأقول لكم ولكن لا تستطيعون أن تحتملوا الآن 13 , وأما متى جاء ذاك
روح الحق فهو يرشدكم إلى جميع الحق؛ لأنه لا يتكلم من نفسه , بل كل ما يسمع
يتكلم به ويخبركم بأمور آتية 14 ذاك يمجدني؛ لأنه يأخذ مما لي ويخبركم) .
وكان عيسى - عليه السلام - وتلاميذه يبشرون دائمًا بمملكة محمد صلى الله
عليه وسلم , تلك المملكة المجيدة الجليلة التي زانها الحق وعبادة الله تعالى وحده؛
فلذا سماها المسيح (ملكوت السماوات) و (ملكوت الله) لأنها مملكته تعالى في
الأرض وقانونها هو كتابه ورؤساؤها هم خلفاؤه (راجع إنجيل متى 3: 2 و4:
17 و23 و6: 15 و13: 31 و32 و20: 1 - 16 و21: 33 - 44 ولوقا
10: 9 و11) وهم الصديقون الذين يرِثون الأرض ويسكنونها إلى الأبد (مزمور
37: 29) ويدخلون باب الرب (مز 118: 20) ومملكتهم هي المملكة التي لا
تنقرض أبدًا كما قال دانيال (2: 44) وتفنى مملكتي الفرس والرومان (راجع
فصل البشائر) .
فلذلك سمي الوحي إلى عيسى - عليه السلام - بالبشارة؛ لأن أعجب شيء
فيه وأعظمه إنما هو البشارة بمحمد صلى الله عليه وسلم , وقرب مجيئه وهو الذي
كانت تنتظره الأمم من قديم الزمان , وهو مشتهى كل الأمم (حجي 2: 7) الذي
به مُلئ بيت أورشليم مجدًا وعمرانًا , وعادت إليه عبادة الله بدون شرك ولا تشبه ,
وبمجيئه يعلم قرب مجيء يوم الدين , يوم القصاص العادل بين عباد الله أجمعين
وإنصاف المظلومين , ورحمة المتقين الصابرين وخلاص المؤمنين.
هذا والإنجيل لم يكتب في زمن عيسى عليه السلام , وبعد زمنه بقليل وجدت
أناجيل عديدة (لوقا 1: 1-3) تشمل كثيرًا من أقواله وأفعاله مع زيادة ونقصان
وتحريف وتبديل وكذب , فاختارت النصارى منها أربعة لا يعرف باليقين من كتبها؟
ومتى كتبت , وهي منسوبة لمتى ومرقص ولوقا ويوحنا , واثنان من هؤلاء
من الحواريين كما يقولون , واثنان ليسا منهم وهما مرقص ولوقا , وهذه الأناجيل
مختلفة اختلافًا عظيمًا , ومشتملة على كثير من الخطأ والغلط والوهم، وقد ذكرنا أمثلة
لذلك في كتابنا (الدين في نظر العقل الصحيح) واستقصى هذه المسألة كتاب
إظهار الحق فليراجعه من شاء.
وهذه الأناجيل الحالية كتب أصلها باللغة اليونانية ما عدا إنجيل متى فإنه كان
بالعبرية كما اتفقت على ذلك شهادة جميع الآباء من النصارى الأقدمين , ولكنه فقد
وبقيت ترجمته اليونانية , ولا يعرف من ترجمها؟ ولا متى ترجمت؟ وقولهم:
إن متى كتبه أيضًا باليونانية، لا يوجد عليه دليل عندهم , وإنما هو ظن لا يوثق به
ولم يقل بذلك أحد من قدمائهم.
واعلم أنه لا يوجد عند أهل الكتاب نسخة عبرية من كتبهم قبل القرن العاشر,
وأهم ما عندهم من النسخ اليونانية القديمة ثلاث:
(1) النسخة السينائية , ويظنون أنها كتبت في القرن الرابع.
(2) والنسخة الفاتيكانية , ويقال: إنها كتبت في القرن الرابع أيضًا.
(3) والنسخة الإسكندرية , ويظنون أنها كتبت في الخامس.
ولا دليل لهم قاطعًا على شيء من هذه الظنون , واختلف علماؤهم في ذلك
اختلافًا كبيرًا.
أما السينائية: فوجدت في دير طور سيناء , وتشتمل على كتب العهد الجديد
وجزء من العهد القديم , وهي توجد الآن في بطرسبورج.
وأما الفاتيكانية: فوجدت في مكتبة البابا بالفاتيكان برومة , وفيها العهد القديم
والجديد ولا تزال برومة.
وأما الثالثة: فوجدت في الإسكندرية , وتشتمل على العهدين مع كتب أخرى
غير قانونية , وتوجد الآن في لندن.
ولما قابلوا الكتب التي في أيديهم على هذه النسخ القديمة وُجِدَ بينها ألوف من
الاختلافات بالزيادة والنقص والتبديل , وهم يقولون: إنها اختلافات طفيفة وليست
جوهرية , ولكنا نورد هنا شيئًا من هذه الاختلافات التي نقول: إنها هامة:
(1) ما في مرقص 16: 9 - 20 وهذه العبارات تتضمن ظهور المسيح
بعد قيامته لتلاميذه ودعوة العالم كله للنصرانية وغير ذلك , وهي غير موجودة في
النسخة السينائية ولا في الفاتيكانية , وعليها علامات الريب في نسخ أخرى قديمة ,
وأنكرها في القرن الرابع كل من أوسابيوس وأبرونيموس.
(2) ما في يوحنا 7: 53 - 8: 11 وهو قصة عدم رجم المسيح للزانية
وهي غير موجودة في أكثر النسخ القديمة ولا في السينائية والإسكندرية والفاتيكانية.
(3) ما في رسالة يوحنا الأولى 5: 7 وهي العبارة الصريحة الوحيدة في
عقيدة التثليث [****] وهي غير موجودة في النسخ القديمة ولا بمعتبرة، وعند
أكثر المحققين منهم أنها زائدة؛ ولذا يضعونها في نسخهم بين قوسين إشارة لذلك ,
فهذا شيء من الاختلافات التي يقولون عنها: إنها طفيفة.
قال صاحب كتاب (الأدلة السنية على صدق أصول الديانة المسيحية) : إن
من هذه الاختلافات:
(1) ما نتج من فقد جملة صحيحة من النسخة.
(2) ما نتج من مخالفة ترتيب الكلمات.
(3) ما نتج من وضع الكُتَّاب خطأ كلمة عوضًا عن أخرى، إذ لا تختلفان
إلا في حرف أواثنين.
(4) ما نتج من إدخال عبارات أوجمل كاملة من (بشارة) أو اثنتين إلى
الثالثة لجعل الأناجيل متشابهة.
(5) ما نتج من قصد النساخ أن يجعلوا الاقتباسات من العهد القديم في
الجديد مضبوطة.
(6) ما نتج من استبدال بعض جمل بأخرى كانت في الحاشية.
(7) ما نتج من استبدال بعض الألفاظ القديمة بغيرها من الحديثة.
(8) ما نتج من تبديل أوحذف كلمات تحدث تغييرًا طفيفًا في المعنى.
(9) ما نتج من إهمال بعض النساخ في وضع أو ترك أداة التعريف.
انتهى باختصار (راجع ص 56 و57 و58 و59) من الكتاب المذكور , وقال
في ص 101 و102 عن قول متى (23: 35) أن زكريا بن برخيا (إن المذكور
في كتاب أخبار الأيام الثاني 24: 20 و21 أن زكريا بن يهوداع هو الذي قتل ,
وأما ابن برخيا فلا يعرف أنه قتل , فالأرجح أن ذكر اسم الأب هنا من خطأ
الكاتب) اهـ باختصار.
فأي برهان يا قوم على تلاعب النصارى بكتبهم أصرَح مما ذكر؟ , وهل بعد
ذلك نثق بأي شيء فيها مع أنها مملوءة بخطأ الكُتّاب باعترافهم؟ أضف إلى ذلك أن
هذه الكتب ما كانت محفوظة في الصدور , وقل منهم من كان يعرف كل ما فيها وما
كانت نسخها كثيرة؛ لجهلهم في الأزمنة القديمة , وما كانت نسخها بأيدي العامة من
الناس؛ فلذا كان مجال التحريف والتبديل واسعًا , ولذلك نرى أن غلط النساخ
وتحريفهم انتشر فيما بعد في جميع نسخهم , ولولا وجود تلك النسخ القديمة لما
عرفوا ذلك.
فما يُدرينا أن النسخ التي كانت قبل التي وجدوها وقع فيها مثل هذه
التحريفات أيضًا؟ ومن يضمن صحة نسبة هذه الكتب إلى أربابها مع أنه كان لهم
كتب مثلها كثيرة , وقالوا: إنها غير قانونية ورفضوها؟ ومن يثبت لنا صدق
كَتَبَتها وعصمتهم من الخطأ والغلط؟ كيف وإننا نرى فيها كثيرًا من الغلط كما
تقدمت الإشارة إلى بعضه , ويظهر من بعض عبارات كتبهم كمقدمة إنجيل
لوقا 1: 1 -4 أنها لم تكتب بالإلهام بل بالاجتهاد.
والخلاصة: أن هذه الأناجيل لا يثق المسلمون بشيء منها الآن، وهم
لا يعتدُّون إلا بما قاله المسيح نفسه , وثبت لهم أنه وصل إليهم بدون تحريف
ولا تبديل وهيهات أن يثبت ذلك.
وكما حرفت النصارى الأناجيل وغيرها كذلك دست على يوسيفوس المؤرخ
اليهودي الشهير في (التاريخ القديم) كتاب 18 فصل 3 رأس 3 عبارة مقتضاها
(أنه يجوز أن عيسى لم يكن إنسانًا وأنه صلب , وقام من الموت في اليوم الثالث) ,
وقد جزم المحققون منهم بأن هذه العبارة مدسوسة عليه وأنه لم يكتبها , بل إن
يوسيفوس سكت عن سيرة المسيح بأكملها , ولم يشر إليه إشارة تذكر (راجع أيضًا
ما قالته دائرة المعارف الإنكليزية في هذا الموضوع) وللعلماء الذين أنكروا صحة
عبارة يوسيفوس هذه أدلة كثيرة يطول بنا شرحها في مثل هذا الكتاب , وأهمها أنها
لم تكن معروفة لأوريجانوس المتوفى سنة 254 بعد الميلاد , وهوالذي كان صارفًا
همه كله إلى جمع كل ما جاء في تاريخ يوسيفوس عن المسيح عليه السلام , ومع
ذلك لم يذكر هذه العبارة، فإذا كانت موجودة في أيامه في التاريخ المذكور فلمَ تركها
وهي من الأهمية بمكان عظيم؟
فترى النصارى كما حرفوا كتب قدمائهم - كما اعترف بذلك لاردنر في
تفسيره , وآدم كلارك ويوسى بيس في تاريخه وغيرهم كثيرون - كذلك حرفوا
كتب اليهود، فزادوا في تاريخ يوسيفوس ما رأوه يؤيد دعاويهم , ومن ذلك يظهر لنا
أن اليهود كانوا في غاية الجهل والضعف والتفرق والذل والبعد عن البحث والقدرة
على المعارضة لدرجة جعلت النصارى تلعب بكتبهم كما شاءوا , فلا يبعد أنهم
حرفوا أيضًا أشياء في كتبهم المقدسة من غير أن يعرفوها أو يجرؤوا على المعارضة.
وإذا كان هذا حالهم باعتراف علمائهم , فهل بعد ذلك نثق بأي شيء نقلوه في
دينهم وهم يحرفون فيه ما أرادوا أن يحرفوه، ولو كان موجودًا عند اليهود أيضًا؟
وقد بين هورن في الباب الثامن من المجلد الثاني من تفسيره أسباب اختلافات
نسخهم بمثل ما نقلناه هنا عن (كتاب الأدلة السنية على صدق الديانة المسيحية)
ومما زاده أنهم كانوا أحيانًا يحرفون قصدًا؛ لأجل تأييد مسألة أو دفع اعتراض
وقال: (إنهم كانوا تركوا قصدًا العدد 43 من الإصحاح 22 من إنجيل لوقا)
وهو قوله: (وظهر له ملاك من السماء يقويه) لأن بعضهم خشي أن
تكون تقوية الملك للمسيح منافية لألوهيته انتهى باختصار [3] .
فإن قيل: إذا كانت كتب اليهود الأخرى المنسوبة لموسى غير سفر التثنية
ليست صحيحة , فلماذا لم يوبخ المسيح - عليه السلام - اليهود عليها؟ قلت.
(يتلى)
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) تابع لما نشر في الجزء الخامس ص 427 بقلم الدكتور محمد توفيق صدقي.
(1) حاشية: (الناموس) كلمة يونانية معناها أيضًا (الشريعة) وكانت في الأصل عند اليهود الأقدمين تطلق خاصة على سفر الشريعة أوالتوراة (وهوالمسمى الآن بالتثنية) ولكن توسع فيها اليهود المعاصرون للمسيح والذين بعده , وصاروا يطلقونها أيضًا على أي كتاب من كتب العهد القديم ولوكان خاليًا من الشريعة كالمزامير (راجع إنجيل يوحنا 12: 34) ومن ذلك نشأ عند أهل الكتاب من العرب إطلاق لفظ (التوراة) على كتب العهد القديم كلها سواء كانت لموسى أو لغيره , وعليه فيجوز في بعض المواضع من القرآن أن يذكر لفظ التوراة بهذا الاصطلاح ويريد بها كتابًا آخر من كتب أنبياء بني إسرائيل , فإذا قال القرآن الشريف: إن كذا وكذا موجود في التوراة ولم نجده في (سفر التثنية) كان ذلك مما فُقد من كتب موسى كما سيأتي أو كان موجودًا في كتاب آخر من كتب أنبياء بني إسرائيل الموجودة الآن أو المفقودة، فتنبه لذلك تسلم من الخلط والخبط.
(**) حاشية: اعلم أن النصارى تتخذ مثل هذه العبارة (وهي ذكر الله بلفظ الجمع في العبرية) إشارة إلى التثليث مع أنهم يقرون في بعض المواضع الأخرى أن كتابهم المقدس قد يستعمل الجمع بدل المفرد؛ لأجل التعظيم والتفخيم كما هومعروف في كثير من اللغات الأخرى , مثال ذلك أن المرأة التي كانت تستحضر الأرواح قالت لشاول لما رأت روح صموئيل: (رأيت آلهة يصعدون من الأرض) تريد روح صموئيل؛ فلذا أجابها شاول: ما هي صورته؟ لأنه يعلم أنها تريد بالجمع هنا المفرد لتعظيم صموئيل كما كان معهودًا عندهم؛ فلذا سمته (بالآلهة) راجع سفر صموئيل الأول (28: 13 و 14) ومثل ذلك قول القرآن في سورة يونس: [َعلَى خَوْفٍ مِّن فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِمْ] (يونس: 83) بدل ملئه فكذلك عبارة سفر التكوين هذه (1: 1) وغيرها إن لم يكن المراد بالجمع فيها التعظيم لكانت إشراكًا بالله تعالى , وهوما ننزه الديانة الموسوية عنه لمخالفته سائر نصوصها الصريحة في التوحيد والتنزيه.
(***) حاشية: يكثر في كتب اليهود والنصارى أمثال هذه الحكايات التي تخجل السيدات والعذارى , ولا يليق أن تنشر بين الناس , فلا أدري ما الحكمة من الإكثار من ذكر مثل القصص
الآتية:
(1) سُكْر نوح وانكشاف عورته (تك 9: 20 - 27)
(2) سُكْر لوط وزناه بابنتيه
(3) خداع أمنون بن داود لأخته العذراء , وافتضاضه لها (2 صمو13) , والذي دبر له هذه الخدعة يوناداب ابن عمه وسماه الكتاب المقدس (رجلاً حكيمًا جدًّا) لأنه دبّر له هذه الحيلة الدنيئة (2 صمو13: 3) , ولما قتل أمنون هذا حزن عليه داود وبكاه بكاء مرًّا طول حياته مع أنه فسق بابنتيه (2 صمو13: 36 و37)
(4) زنا داود بامرأة أوريا وتعريضه زوجها للقتل في الحرب بكتاب أرسله مع أوريا نفسه , مع أنه كان جارًا له (2 صمو11)
(5) إحضارهم إلى داود في آخر أيامه فتاة جميلة جدًّا عذراء (وهو تعبير كثير الورود في الكتاب المقدس) ؛ لتحتضنه ولتضطجع معه ليدفأ (املو1: 1 - 4)
(6) دخول أبشالوم على سراري أبيه أمام جميع إسرائيل (2 صمو16: 22)
(7) زنا يهوذا بن يعقوب بامرأة ابنه , فأتت بفارص أحد أجداد المسيح
(تكوين 38 ومتى 1: 3) فهذا قليل من كثير مما ورد في هذه الكتب المقدسة من الحكايات التي نشرها لا ترتضيه الآداب, وتنفر منه الفضيلة وتشمئز منه أصحاب النفوس العالية ولو ورد أمثالها في جريدة من الجرائد السيارة لنبذها الناس نبذ النواة فما الفائدة من الإطناب والإكثار من حوادث السكر والزنا وفسق الإنسان ببناته وأخته وامرأة جاره ونساء أبيه وامرأة ابنه في كتب مقدسة جاءت لنشر الآداب والفضائل بين الناس؟ مع أن أمثال هذه الحكايات يسهِّل على الأشرار ارتكاب مثلها - بعد أن كانوا يظنون أن جرائمهم شاذة لم يسبقهم إليها أحد , وأنهم بإتيانها صاروا عارًا على المجتمع الإنساني - فكيف بهم إذا وجدوا في كتبهم المقدسة أن أنبياءهم وهم قدوة الناس وأولاد أنبيائهم أتوا بما هو أشنع مما اقترفوا؟ وقد غفر الله تعالى لأكثرهم ما فعلوا! ! ومع ورود هذه القصص في الكتب المقدسة ترى النصارى يطعنون في الآداب الإسلامية , ويفضلون المسيحية عليها ويعيبون القرآن ويشنعون عليه لذكره بعض أشياء قليلة - بكل أدب ونزاهة وكمال - تتعلق بنساء النبي في سورة أوسورتين مع أن هذه الأشياء فضلاً عن كونها تمثل الفضيلة تعلم الناس شيئًا من أخلاق النساء وطباعهن وكيف تكون معاملتهن وتأديبهن باللطف واللين والصبر عليهن أو إنذارهن إنذارًا بسيطًا , وترشد النساء عامةً إلى أنهن مسئولات وحدهن عن أعمالهن أمام الله تعالى ولا ينجيهن من الحساب نسبتهن لأزواجهن مهما كانوا عظامًا وكبارًا
ومن العجيب أنك ترى النصارى يعيبون القرآن لإيراد بعض هذه الأشياء القليلة جدًّا المتعلقة بنساء النبي , والتي يراد بها تعليم الأمة وإرشادها ولا يعيبون رسائل بولس لورود أشياء فيها شخصية خصوصية لا فائدة منها لأي فرد من أفراد البشر مع زعمهم أن هذه الرسائل ليست خصوصية , بل هي مكتوبة بالوحي والإلهام لمنفعة جميع الأمم , فما فائدة العالم من ذكر الأشياء الآتية فيها؟ ولِمَ لَمْ تذكر في رسائل أخرى خصوصية؟ جاء في رسالته الثانية إلى تيموثاوس ما يأتي 4: 13 (الرداء الذي تركته في ترواس عند كاريس أحضره متى جئت والكتب أيضًا ولا سيما الرقوق) 19 (سلم على فرسكا وأكيلا وبيت أنيسفورس 20 أراستس بقي في كورنثوس , وأما تروفيمس فتركته في ميليتس مريضًا 21 بادر أن تجيء قبل الشتاء) إلخ إلخ , وفي رسالته إلى فليمون: 22 (ومع هذا أعدد لي أيضًا منزلاً) , فهذه بعض أمثلة جاءت في كتبهم التي يقولون: إنها لا تتكلم إلا في المسائل الهامة العامة , والتي (كما يقول صاحب كتاب الهداية) يتعبدون بها في صلواتهم ويرتلونها في كنائسهم
أما عناية القرآن بالمرأة وهي الجنس الضعيف المظلوم , وكثرة نزول آيات في أمورها وأحوالها وكيفية معاملتها وحفظ حقوقها إلخ, فهوعند النصارى مُنتقَد ولا يليق ذكره راجع مثلاً سورة التحريم وهي السورة التي يكثر انتقاد النصارى عليها تجد أنها عامة لا خاصة , وتعلم الأمة الأدب والكمال واللطف واللين في معاملة النساء , والصبر على أعمالهن وتخويفهن بالحسنى وزجرهن على إفشاء سر أزواجهن , ثم بث النصح لهن وأمرهن بالتوبة والتقوى، وضَرَبَ الأمثال الصالحة لهن إلى غير ذلك مما تجده مبسوطًا في تفسير (نظام القرآن) المطبوع بالهند ومنه يتبين نفع هذه السورة لسائر البشر، ثم قارن هذه السورة وسائر القرآن الشريف بكتبهم المقدسة وما ذكر فيها من الحكايات في السكر والفسق والقتل وإهلاك الحرث والنسل , يتبين لك الفرق بين آداب القرآن وآدابهم , وأن مبشريهم ودعاتهم متعصبون عليه متحاملون أو جاهلون , وأنهم كما قال سيدنا المسيح عليه الصلاة والسلام: ينظرون القذى الذي في عين إخوانهم ولا يفطنون للخشية التي في أعينهم
يقولون: إن إله المسلمين ليس إله قداسة وطهارة؛ لأنه رضي لمحمد تعدد الزوجات ولا ندري لماذا رضي لهم إلههم الطاهر القدوس ولأنبيائهم كل تلك الجرائم والجنايات , ولم يخسف بهم الأرض كما فعل بقوم لوط؟ وكيف يتعبدون بمزامير داود وهم الذي قصوا علينا من أعماله ما قصوا؟ وكيف محيت ذنوبه وغفرت له ولا يغفر لمحمد ما فعله مما أباحته كتبهم وأتت أنبياؤهم بأضعاف أضعافه؟ وقد بينا حكمة أعمال النبي هذه في كتابنا (الإسلام)
فإن قالوا: إن المسيح لم يفعل مثله قلت: يوجد بين الأنبياء مثل يوحنا (يحيى) وغيره كثيرون لم يبلغوا ما بلغه موسى وداود وسليمان ومحمد من الملك وسعة السلطان وطول العمر , فلم يفعلوا ما فعلوا؟ ولا ندري أن لو طال بهم الزمان وبلغوا ما بلغه هؤلاء من السلطان ماذا كانوا يفعلون؟ فالمقارنة يجب أن تكون بين مثلين متحدين في الأحوال والظروف لا بين مختلفين فيها وإلا كنا جائرين ظالمين ولنذكر هنا شيئًا من حياة رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي يدعى النصارى ظلمًا وزورًا أنه كان شهوانيًّا
(1) أما أكله: فقد كان يطوي الليالي وهوجائع , ويشد الحجر على بطنه من ألم الجوع , وإذا أكل لا يشبع ولا يأكل إلا أصنافًا تافهة , ولم يجمع بين أدمين في إناء واحد , ولا أكل طعامًا ذا نارين, وكان يصوم شهر رمضان من كل سنة وأيامًا من كل شهر
(2) وأما لبسه: فقد كان يرقع ثوبه ويخصف نعله بيده , ولا يلبس حريرًا ولا ثوبًا فاخرًا , وقد حرم على رجال أمته لبس الحرير
(3) وأما مسكنه: فقد كان في حجرات حقيرة
(4) وأما نومه: فقد كان ينام على الأرض أوعلى أحقر الفراش , ويبيت أكثر الليل قائمًا يصلي كما أمره القرآن , وإذا نام قليلاً منه اضطر إلى اليقظة قبل طلوع الشمس؛ لأداء فريضة الفجر ولا يخفى ما كان يتكبده من المشاق للتطهر قبل الصلاة: كالاغتسال في ليالي الشتاء , وكثرة الوضوء
(5) وأما نهاره فيقضيه في الصلوات الخمس في أوقاتها مع النوافل , وفي قضاء حاجاته وحاجات الناس , والنظر في مصالحهم وتعليمهم الدين والقرآن ومحاربة الأعداء وغير ذلك
(6) وأما النساء فقد قضى شبابه مع عجوز واحدة , ولم يتزوج غيرها إلى ما بعد الخمسين , ولم يكن بين نسائه بِكر غير عائشة , وكانت في سن لا تُشتهى فيه , ثم حرم عليه النساء بعد ذلك مطلقًا غير التسع , وما كان يجوز له أن يبدلهن بغيرهن [لاَ يَحِلُّ لَكَ النِّسَاءُ مِنْ بَعْدُ وَلاَ أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ] (الأحزاب: 52)
(7) وأما المال فكان طول حياته فقيرًا يقترض المال من اليهود , وما اكتنز شيئًا لنفسه قط فهل هذه حياة الشهوانيين؟ وهل لمثل ذلك يتكبد دعوى النبوة وهو لم يحصل على شيء من ملاذِّ الحياة يقرب مما كان يحصل عليه مثله بلا تعب ولا نصب وهوهادئ البال مستريح الفؤاد؟ لا تنس انغماس العرب في اللذات والشهوات إذ ذاك وما الذي منعه عن الانغماس مثلهم فيها بعد أن دانت الرقاب له , وخضعت له العباد , وأتته الدنيا بخيراتها وهولا يزداد إلا بُعدًا عنها , فهل هذه حياة الشهوانيين؟ فما الذي منعه عن السكنى في القصور , وعن التزين بالذهب والحرير , وكنز القناطير المقنطرة من الأموال , وملء بيته بألذ المأكولات وأطيبها وأشهاها وبالخدم والحشم والعبيد وبالعذارى الجميلات الصغيرات؟ وقد كان له أن يحتذي بمن سبقه من الأنبياء كداود وسليمان , ما الذي حمله على إضاعة جميع أوقاته في الكد والتعب والنصب ليلاً ونهارًا في الحروب وفي العبادات وفي إرشاد الناس وتربيتهم؟ وما الذي منعه عن أن يملأ بطنه ويقضي ليله في معانقة الغِيد الحسان والكواعب الأبكار بدل قيام الليل في عبادة الرحمن؟ هل هذا شأن الشهوانيين؟ اللهم لا! وما الذي ناله
المسيح - عليه السلام - من الحياة حتى يقارَن بمحمد الذي كان كأعظم الملوك وأكبر القياصرة والسلاطين , فمن امتنع عن اللذات مع القدرة ليس كمن لم يجد منها شيئًا , فاتقوا الله أيها السبابون في خير نبي أُخرج للناس.
(2) في سِفْر التثنية أن الوصايا العشر كانت مكتوبة على لوحين كسرهما موسى حينما رأى قومه يعبدون العجل (تث 9: 17) والقرآن الشريف يذكر هذه الألواح بالجمع , فالمراد بالجمع هنا ما زاد عن الواحد وهو معروف في اللغة العربية , وقوله تعالى: [وَكَتَبْنَا لَهُ فِي الأَلْوَاحِ مِن كُلِّ شَيْءٍ مَّوْعِظَةً وَتَفْصِيلاً لِّكُلِّ شَيْءٍ] (الأعراف: 145) معناها كل شيء من أصول الدين وأسسه التي يُبنى عليها , والوصايا العشر هي كذلك ففيها تفصيل جميع أصول الدين الموسوي , وقد قال المسيح في وصيتين اثنتين فقط (متى 22: 40) (بهاتين الوصيتين يتعلق الناموس كله والأنبياء) وورد في القرآن في قصة ملكة سبأ قوله تعالى: [وَأُوتِيَتْ مِن كُلِّ شَيْءٍ] (النمل: 23) أي من لوازم الملك في ذلك الزمن , فهو مثل قوله: [وَتَفْصِيلاً لِّكُلِّ شَيْءٍ] (الأنعام: 154) ويجوز أيضًا أن هذه الألواح المذكورة في القرآن الشريف كانت عديدة , وكان منها لوحان فيهما الوصايا العشر المشهورة وكتبها الله تعالى بنفسه عليهما , وكان لهما المقام الأول عندهم , وأما الألواح الأخرى فكانت تشتمل على الشريعة (التوراة) , والذي كتبها هو موسى بعد أن سمعها من الله تعالى بأمره (خر 24: 4 و34: 27 و28) فكانت منزلة هذه الألواح أقل من منزلة اللوحين الأولين المشتملين على أصول الدين وأساس الشريعة؛ فلذا اقتصرت كتب اليهود على ذكر هذين اللوحين العظيمين اللذين كتبهما الله
تعالى؛ لأن كرهما أمر كبير , ولم تذكر الألواح التي كتبها موسى عند الكلام على قصة العجل؛ لأن قيمتها أقل من قيمة لوحي العهد الربانيين , ولا يخفى أن عدم ذكرها في هذه القصة لا يدل على عدم وجودها
وفي آخر حياة موسى - عليه السلام - نسخ من هذه الألواح الحجرية كتابًا سلمه لللاويين؛ ليضعوه بجانب تابوت عهد الرب المشتمل على لوحي الشهادة (تث 31: 24 - 26) وإنما فعل موسى ذلك ليكون حجم التوراة أصغر وحملها أيسر من حمل تلك الألواح الحجرية الثقيلة وقول القرآن: [وَكَتَبْنَا لَهُ فِي الأَلْوَاحِ] (الأعراف: 145) لا يستلزم أن الله تعالى هو الذي كتبها كلها بنفسه , بل منها ما كتبه هو ومنها ما أملاه على موسى , وأمره بكتابتها وكل عمل للعبد تصح نسبته للمولى تعالى.
(****) حاشية: مما يزيدك وقوفًا على أن عقائد النصارى لم تكن ناضجة في أذهان كُتَّاب العهد الجديد , وأنها كانت في طور النشوء والتكون ما جاء في إنجيل يوحنا , وهوعند المسيحيين أصرح الأناجيل وأرقاها بالنسبة لعقائدهم هذه , قال عن المسيح 14: 10: (الكلام الذي أكلمكم به لست أتكلم به من نفسي لكن الآب الحالّ فيّ هو يعمل الأعمال) , وقال 14: 24: (والكلام الذي تسمعونه ليس لي بل للآب الذي أرسلني) وكلاهما يدل على أن أقنوم الابن المتحد بالمسيح والحالّ فيه ليس إلهًا حقيقيًّا؛ لأن العامل في المسيح والمتكلم فيه هو الأب , وإلا فلماذا ترك ذكر الابن ولم ينسب إليه أي عمل أو قول إذا كان أقنوم الابن إلهًا كما يزعمون؟ ولماذا قال: (الابن لا يقدر أن يعمل من نفسه شيئًا) (يو 5: 19) ولماذا صلى الابن للأب حينما أراد إحياء العازر من الموت (يو11: 41 - 42) ؟ ؟
فالظاهر من العهد الجديد كله أن الابن لم يكن إلهًا حقيقيًّا مساويًا لله تعالى , وإنما صنعه الله قبل جميع الخلائق فهو بِكْرها كما قال بولس: (كولوسي 1: 15) وأخضع له كل شيء (أفسس 1: 22) وبه عمل العالمين (عب 1: 2) فالله تعالى هو العامل فيه كل شيء (أع 2: 22) وهو الذي صيره إلهًا بعد أن وجد في البدء كما قال يوحنا 1: 1: (وكان) أي صار (الكلمة الله) سيخضع الابن لله تعالى (كور 15: 28) فهو ليس في مرتبة الإله الأب كما يفهم من جميع هذه النصوص؛ ولذلك يسميه دائمًا بولس وغيره (الرب يسوع) كلما ذكروا اسمه مع الله الأب (انظر مثلاً أتسالونيكي 1: 1 ويعقوب 1: 1 و2 بطرس 1: 2 وغير ذلك كثير) والرب هو السيد فلذا ميزوه عن الأب بهذا
اللقب , فهو على زعمهم رب العالم وإلهه , ولكن الله سيده وإلهه وخالقه والمعطي له كل سلطة , وسيخضع الابن له كما قال بولس: (كو15: 28) ألا ترى إلى قوله 1 كور 11: 3: (إن رأس كل رجل هو المسيح وأما رأس المرأة فهو الرجل , ورأس المسيح هو الله) وقوله 1 كور 8: 6: (لكن لنا إله واحد الأب الذي منه جميع الأشياء ونحن له , ورب واحد يسوع المسيح الذي به جميع الأشياء ونحن به) , وهما صريحان في أن المسيح أقل درجة من الله , وأن الله رئيسه وأن الإله واحد وهو (الأب) وأن المسيح هو سيد فقط وقد عمل الله الواحد به جميع الأشياء , ومن الغريب أن النصارى لما وجدوا بولس وغيره لا يسميه إلهًا في رسائله إلا مجازًا كما سُمي موسى في التوراة (خر 7: 1) ولا يساويه بالله الأب , عمدوا إلى التحريف فزادوا اسم (الله) في حق المسيح ليساووه بالأب وقد عرف ذلك بمقابلة النسخ الحالية على النسخ القديمة , وأقر بذلك علماؤهم كما في الرسالة الأولى إلى تيموثاوس 3: 16 , فلم يكن فيها لفظ (الله) وأصل العبارة (الذي ظهر في الجسد) وكذلك أبدلوا لفظ (الرب) بلفظ (الله) في سفر الأعمال 20: 28 (كما قال كرسباخ أحد المحققين منهم) ولا يبعد على مثلهم التحريف في غير هذين الموضعين كما بين في المتن , ولكن المبشرين يكابرون ويزعمون أن كتابهم لم يمس بسوء
وقد اعترف المسيح نفسه كما في إنجيل يوحنا أن الفاعل للأعمال التي يعملها والأقوال التي يقولها هو الله الأب كما سبق , ولو كان أقنوم (الابن) الموجود فيه إلهًا لقال ناسوت المسيح: إن العامل فيَّ لكل شيء هو (الله الابن) لكنه لم يقل ذلك قط , ولم يرد لفظ أقنوم في كتابهم مطلقًا , وترى النصارى الآن لا تقول: بحلول أقنوم الأب في المسيح مع أن المسيح يقول: (الأب الحال فيَّ) (يو14: 10) , فلا ندري أيها نصدق ولماذا اختلفوا؟
وإذا كان الأب حالاًّ في المسيح كما قال وكذلك الابن والروح القدس (يو1: 32) فالمسيح حامل للثالوث كله الذي لا تسعه السماوات والأرض (2 أي 2: 6) , فلماذا إذًا يسمونه (الابن) مع أن فيه الثلاثة لا الابن وحده؟ ولماذا نرى المسيح يطلب من الأب وحده كل شيء؟ ولماذا لا يجعلون الأقانيم أربعة أخذًا من قول لوقا 1: 35: (الروح القدس يحل عليك وقوة العليَّ تظللك) فيكون الأقنوم الرابع اسمه (قوة العليَّ) ؟
ولماذا لم تكن مريم إلهة مع أن روح القدس حل عليها وعلى غيرها أيضًا كما سبق
(أع 2: 4) وإذا كان الله حالًّا في الكل وعلى الكل وبالكل كما قال بولس في رسالته إلى أهل
أفسس: (4: 6) وأنهم هيكل الله الحي (1 كور 3: 16) فلماذا اختص المسيح بالألوهية والعبادة مع أن الله ليس موجودًا فيه وحده بل في غيره أيضًا؟ فهذه يا قوم هي العقائد السامية في اللاهوت التي تدعونا النصارى إليها , وهي كما ترى متضاربة متناقضة غير صريحة في كتبهم وناقصة , ولم تكمل في أذهانهم إلا بعد المسيح وتلاميذه , وبعد انتهاء زمن تأليف الأناجيل , وبعد أن اختلفوا واقتتلوا فيها دهورًا طويلة , سالت فيها دماؤهم أنهارًا , ولا يزالون إلى الآن مختلفين فانظر وتعجب! ! .
(3) حاشية: يظهر من هذه العبارة التي كانوا حاولوا حذفها من الإنجيل أن المسيح كان منساقًا إلى الصلب رغم إرادته , وأنه كان يدعو الله بإلحاح شديد؛ ليصرف عنه كأس المنون حتى صار يتصبب عرقًا , فظهر له الملك؛ ليقويه ويشجعه (لوقا 22: 42 - 45) فأين إذًا شجاعته ورغبته في تقديم نفسه كفارة عن بني الإنسان؟ وهل يكون بعد ذلك قبوله للموت برغبته وإرادته وهو كان يتمنى النجاة منه لولا إرادة الله التي أكرهته عليه إكراهًا؟
وهل بهذا الخَوَر والضعف يتعلم النصارى كيف يضحون حياتهم في سبيل نفع الناس؟ وأين عمل المسيح هذا من عمل محمد وأصحابه الذين كانوا يستبشرون بالموت ويلاقونه بصدر رحيب غير هيابين ولا وَجِلين , وكل ذلك كان منهم في سبيل الله , وبقصد هداية الناس وإصلاح أحوالهم , وإخراجهم من الظلمات إلى النور؟ فمن منهما (محمد أم المسيح) كان أقدر على تعليم الناس تضحية نفوسهم في سبيل الله؟ انظر أصحاب عيسى كيف فروا من حوله , وحزنوا وأنكروه حتى كبيرهم بطرس (لوقا 22: 45 و57 - 61) نعم إن المسيح زجر بطرس ووبخه حينما أراد تثبيط همته
(متى 16: 21 - 23) ولكن ذلك كان قبل دنو ساعة الصلب فلما اقتربت خاف وضجر وصار يستغيث بالله؛ لينجيه منه؛ لشدة فزعه ورعبه (مز 22: 14 ومتى 26: 36 - 45) ولذا جاء الملك وقواه
أما محمد وأصحابه فكانوا يرجون من الله الموت والشهادة في سبيله وهم في ميدان القتال كما هو معروف متواتر عنهم , فأين هذا من ذاك؟ ؟
... ... كيف ترقى رقيك الأنبياء ... ... يا سماء ما طاولتها سماء
انظر إلى الخنساء إحدى نساء ذلك العصر كيف شجعت بنيها الأربعة , وحرضتهم على الجهاد في سبيل الله حتى قُتلوا جميعًا يوم القادسية فقالت:
(الحمد لله الذي شرفني بقتلهم وأرجو من ربي أن يجمعني بهم في مستقر رحمته) ولا أريد أن أستشهد هنا بأقوال الرجال من أصحاب رسول الله , فإنها شهيرة عديدة وكلها مثال الصبر والشجاعة وقوة الإيمان والثقة بوعد الله وتضحية النفس في سبيله؛ فلذا دوخوا العالم في سنين قليلة وهو الأمر العجيب الذي لم يُعهد له مثيل في تاريخ البشر أجمعين , وكل ذلك كان بسبب تأثير روح رسول
الله فيهم وفي أخلاقهم.

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 494

الكاتب: صالح مخلص رضا فرنسة في تونس وإنكلترة في مصر

إذا نظر المصري إلى ما بين يديه من علم ومدنية وأدب إلخ، مما يسمونه
(التمدن الحديث) فإنما يرى مصدر ذلك كله فرنسة والفرنسيين، وإذا نظر المسلم
إلى أقدم صديق لدولة الإسلام سواء كان في دولة العباسيين العربية أوالدولة العثمانية
التركية في جميع أوربة , فلا يرى أمامه إلا فرنسة، بل إن الفضل في انقلاب هيئة
العلم والإدارة في أوربة جمعاء إنما هو لفرنسة، فإذا ادعت فرنسة بأنها أم المدنية
فإن لديها من البينة في الشرق والغرب ما يؤيد دعواها، وإذا نظر الشرقي إلى
أقرب الأمم الأوربية له في الأخلاق والعادات فإنه لا يرى أمام عينه غير الفرنسي
(هذه أقوال متداولة بين الناس) يقولون: إن فرنسة كانت ولا تزال أم العلم والمدنية
في الشرق والغرب وربة المال في جميع أقطار المعمورة - والمال حياة العمران -
فمبدأ نهضة سورية الأخيرة إفرنسي , والتفرنج المصري والرقي العلوي إفرنسيان ,
وقواد محمد علي وأساتيذ مدارسه من الفرنسيين.
فرنسة هي نفسها التي أعلنت بأنها حكومة لا دين لها ومعناه أنها لا تنصر دينًا
على دين فهي أم الحرية أم الإخاء أم المساواة - كما يقولون - وهي التي جعلت
عنايتها موجهة للتعليم (اللاديني) في مستعمراتها , وقد قال أحد المبشرين
الألمانيين (أسكنفلد) : (إن المدارس العلمانية تزيد الإسلام نموًّا وارتقاء) .
كل هذا مما يكاد يكون من القضايا المسلَّمة عند كثير من الكاتبين والمفكرين ,
وكان على مقتضى ذلك أن يكون المسلمون الذين هم تحت حماية فرنسة من أكثر
الناس تمتعًا بحريتهم الدينية والأدبية؛ ولكن الجوائب التي تأتينا من قِبَل مستعمراتها
الإسلامية على العكس من ذلك , إذ هي تدلنا أن المسلمين الذين تحكمهم فرنسة من
أشقى الناس وأتعسهم.
كتب أحد المخلصين من تونس (وقد أقام بها أيامًا) إلى المنار مقالة تحت
عنوان (حقيقة أخبار عن تونس لشاهد عيان) بإمضاء (ابن الحقيقة) ذكر في
مقالته هذه من معاملة فرنسة الجائرة للمسلمين ما لا يكاد يصدق, وقد نشرت مقالته
هذه في الجزء الخامس من منار هذه السنة , بعد حذف شيء كثير مما كتب , على
ظن أنه من المبالغة، ثم منذ أيام أمََّ القاهرة ذلك الرحالة المجاهد , وأخبرنا أنه شاهد
جميع ما كتبه عن تونس عيانًا , وفوق ما كتب من المعاملة الجائرة التي تعامل بها
فرنسة التونسيين , وأن إبعاد أولئك الأفاضل لم يكن له من سبب إلا أنهم كانوا
يحامون عن حقوق الضعفاء.
وذكر أن من الشيوخ الرسميين وغير الرسميين من ينفخ في بوق الفتنة ولو
خاف الله لأمكنه أن يساعد وطنه وملته , وأطلعنا على عدد من جريدة الزهرة فيه
أن بعض أعضاء المجلس الشوري قال في خطبة ألقاها بعد تلك الحوادث: (إن
تونس هي بنت فرنسة المدللة) إلى آخره , ثم قال: ولو أنصف لوضع للدال نقطة
ولكنه أبى أن ينطق بالحق (أي لو أنصف لقال المذللة) .
فسألته عن حالة تونس الأدبية فقال: إن هناك رجالاً قد عرفتهم ما أظن أنه
يوجد في مصر أو الشام أحسن منهم أخلاقًا , وغيرة ملية , ولكن التضييق شديد كما
قلت لكم.
ثم أخبرنا بأن لديه كتابات خصوصية لم يؤذن له بنشرها , وفيها من الغرائب
والعجائب ما يدهش العقل , وذكر أن كل قادم لتونس من هذه البلاد يكون تحت
مراقبة البوليس , وأنه رسم طريقة للمخابرة مع أناس من الأحرار في تونس لا
تصل إليها يد المراقبة , وهو يأمل أن تأتيه أخبار من هناك. قال: وبهذه الواسطة
أخذت هذه الجريدة وما لدي من الكتابات المذكورة.
وودعنا جاعلاً وجهته سورية فالآستانة العليا , ووعد بموافاتنا بما يصل إليه
في أي مكان كان [1] .
لم يكن هذا الكاتب أول مخبر عن تونس فيشك في أخباره , وإذا كان هو
المخبر وحده عن تونس فمن الذي يخبر عن أحوال الجزائر ومراكش؟
كان على فرنسة وهي معلمة المدنية! أن تكون أوسع صدرًا مع محكوميها من
إنكلترة ولتذكر ما يقوله ساسة الألمان من اغتنام فرصة الانتفاع بتحول قلوب
المسلمين عن فرنسة.
هذه مصر والسودان يكتب فيهما الإنسان ما يشاء لمن يشاء حتى بعد إحياء
قانون المطبوعات , ولم نسمع بأن عدة جرائد أقفلت في يوم واحد أو أن أناسًا أبعدوا
من أجل حرية أفكارهم , بل إن المحامين دافعوا دفاعًا مرًّا يوم محاكمة قاتل رئيس
النظار السابق والمتهم يقول: أنا قتلته؛ لأنه كان مضرًّا بوطني فماذا جرى؟ نفذ
الحكم بالمعترف بالقتل دون أن يلحق غيره من أهل حزبه أو وكلائه
أدنى ضرر.
وجرى بمصر اعتصاب عمال الترام مثل ما جرى بتونس , فلم يكن من
الحكومة إلا إجراء وظيفتها , ولم تخلق مسألة سياسية دولية من جراء ذلك ,
وإعانات الحرب تجمع علنًا , وتنشر في الجرائد بل يأتي إلى مصر من
المستعمرات الإنكليزية إعانات كثيرة للدولة العلية , ولم يكن من الإنكليز أدنى
معارضة.
لهذا نرى المسلمين أميل إلى الإنكليز من جميع الأمم , وأشد نفورًا من فرنسة
ولقد رأيت أحد المراكشيين يومًا يبكي , فقلت: ما يبكيك؟ قال: مستقبل بلادي
وليتها إذ وقعت تحت حكم أجنبي كانت من حظ الإنكليز , كذلك سمعت غير واحد
من البلاد التي لا يزال لها الاستقلال يقول: إن كان ولا بد من ذهاب استقلالنا
فلنكن للإنكليز، ولم يا ترى؟ ؟ لأنه يظن أن فرنسة تطمع باحتلال بلاده.
ألم تكن فرنسة جديرة بأن تميل الشعوب إليها ميلها للإنكليز؟ بل ألم تتعلم
فرنسة طريقة الإنكليز في الاستعمار؟ لا أقول هذا مادحًا الإنكليز , ولكنني أحكي ما
أسمعه , وأثبت اختباري , وأسأل الله تعالى أن يحمي بلادنا باستيقاظ أهلها
وحكومتها من الوقوع في أشراك الاستعمار , وخصوصًا الاستعمار الفرنسي.
... صالح مخلص رضا (1) كان أثناء وجوده في مصر كتب مقالة لجريدة (الجريدة) التي تصدر في مصر , فأبت أن تنشرها خوفًا من غضب إيطالية أو فرنسة منها , أو مراعاة لحياد (المجموعة) المصرية , نثبتها هنا؛ ليرى القراء مبلغ حرص الجريدة على مراعاة إحساس إيطالية أو فرنسة وهي: (إلى سيدي مدير الجريدة) .
(كتبت إلى مجلة المنار الزاهر منذ أشهر مقالاً تحت عنوان حقيقة أخبار عن تونس لشاهد عيان أتيت فيه على لباب الحوادث الأخيرة التي شهدتها وسمعتها يوم كنت بتونس , قاصدًا دار الحرب , فقد قدر الله طول الإقامة هنالك (لمصلحة المجاهدين) حتى شهدت تلك الحوادث المتسلسلة.
ولا أدري ماذا كان من بعدي , ولعلي أتصل في الآتي القريب بإفادات مفصلة عن حال أولئك المضطهدين , فقد عرفت من خيار الأحرار هنالك من أرجو منه أن يوافيني بأنباء ما يقع , وقد وصلني من بعض أولئك عدد من جريد الزهرة (منذ يومين) ممدود على بعض فصوله خط بالمداد الأحمر , فعلمت أن ذلك لسر فيه , فكان أول ما قرأته فإذا فيه أن بعض أعضاء المجلس الشوري قال في خطبة ألقاها بعد تلك الحوادث: إن تونس بنت فرنسة المدللة , فعجبت لهذا العضو الجاني على جسمه بما لا يجنيه ألد عدو ألا ليته صمت إذ لم يقل خيرًا , أليس في كلمته هذه ما يأتي على أعمال القائمين بطلب الحق ويذهب بأمل كل ذي أمل؟ وإني لأرجو منك نشر هذه الكلمات بعد أن عدلت عن تقديمها إلى المنار الأغر لما طال على نشر مقالتي التي قدمتها إليه من الأمد , على أني أتشرف بنقله إياها إذا كان له غرض في ذلك؛ لأنها كالتتمة لمقالته , وقد أذنت أن تنشر بإمضائي الصريح لأني وقد أصبحت بين أظهركم لا أخشى باغيًا، ولا أخاف واشيًا، وسأتشرف بزيارتك ودمتم أفندم.
... ... ... ... ... ... ... ... ... القاهرة في 10 تمور سنة 1912
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... محمد نجيب الحسيني

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 525

الكاتب: صالح مخلص رضا السكة الحديدية في الحجاز [*]

تواترت الأخبار اليوم بمكة المكرمة أن حكومة الحجاز الآن مهتمة جدًّا بتسيير
السكة الحديدية بين المدينة ومكة وبين هذه وجدة , وهذه الأخبار طالما كانت
تتشوق قلوب المسلمين إلى وجودها خارجًا لكونها تتردد مرارًا من سنة إلى أخرى
حتى تسلسلت إلى ما لا نهاية لها لكنها ساذجة.
حقًّا أقول: إن الإنسان بواسطة هذه السكة صار يستغني في سفره عن عدة
أشهر ببعض أيام وعن عدة أيام بيوم أو بعض يوم فضلاً عما توفر له من ماله
الذي كان يصرفه في سفره , وما اكتسبه من الراحة عما كان يكابده من المشاق
والمصاعب والعوائق , فلا تروج صناعة ولا تتقدم تجارة ولا زراعة إلا بها؛ لأنها
هي تنقل المصنوعات الخطيرة والحقيرة من بلد إلى بلد ومن مملكة إلى أخرى
فيحسن حالها، وتنقل حاصلات الزراعة من الحبوب والثمار وغيرها فيزيد نفعها
وتزيد بزيادته رغبة الناس فيها واعتنائهم بها.
وقصارى القول: إن هذه السكة قد سهلت من السفر كل خطر شديد , وجعلت
البلد البعيد أقرب من حبل الوريد، وسهلت المواصلات، وقربت المسافات، فعمَّت
التجارة، وعظمت الإمارة، وتلألأ العمران في سائر البلدان، وتيسر للعلماء
وأصحاب الصنائع السفر إلى البلاد البعيدة، والاطلاع على أمور كثيرة، وبذلك
تتسع العلوم، وتكثر الفنون، وغير ذلك من منافعها التي لا تُحصى ولا تكاد
تُستقصى، لا سيما السكة الحجازية فإن فوائدها أكثر، ومنافعها أكبر.
وبيان ذلك أن طريق الحجيج إلى بيت الله الحرام والمدينة المنورة أيضًا كلها
مشقات وأخطار التي لم يوجد في بلد من البلاد الإسلامية مثلها؛ لأن نظام القافلة لا
ضمانة له أصلاً كما هو مشاهد بالعيان في طريق المدينة، ويكثر وقت تحميل القافلة
وتنزيلها وسيرها السارقون والمنتهبون والمختلسون، وربما هجم قُطَّاع الطريق على
الحجاج في هذه الطريق , وفي 28 ذي القعدة سنة 1326 كانت القافلة خرجت من
مكة المكرمة بقصد زيارة الروضة النبوية الطاهرة , وكان أكثر أفرادها من الحجاج
الجاويين المساكين , وبعد أن بلغت محطة (بئر درويش) التي تبعد عن المدينة
المنورة بيوم واحد , أشيع بينها بواسطة الجمالة عن توقع اعتداء العربان عليها ,
وتسبب عن هذه الأرجوفة عودة القافلة من حيث أتت.
لذلك كان الحجاج إذا قصدوا إلى أداء هذه الفريضة أو إلى زيارة الروضة
النبوية كانوا أول ما يستعدون على سلاحهم , وإذا ساروا فقلوبهم تستغيث إلى الله
عز وجل أن يردهم سالمين غانمين , وأن لا يصادفهم أثناء السير أدنى ضرر
وخلاف , حتى كأنهم سائرون إلى موقف القتال , وهذا كما لا يخفى على عاقل
ينافي دعاء نبي الله إبراهيم المذكور في كتاب الله العزيز:
{وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَذَا بَلَداً آمِناً} (البقرة: 126) الآية.
ومع هذا فجل ما سمعنا من سوادهم الأعظم قولهم: إن تسيير السكة الحديدية
في هذه الأقطار ذريعة لدخول المشركين إليها , فلم يرغبوه خوفًا لذلك.
ثم الحقيقة أن هذه المقالة إنما هي بسبب الغفلة والذهول عن الاحتمالات
العقلية الصحيحة , وسبب الذهول هوالنظر إلى البلاد الإسلامية التي تحت ولاية
دول أوروبة؛ لكثرة الإفرنج فيها , وإلا فيحتمل أن يتزيا الإفرنجي بزي المسلمين
ويتكلم باللغة العربية الفصيحة , ويدعي دين الإسلام ويدخل إلى هذه البلاد لتحقيق
ما قصده من الاطلاع إلى شئون الاجتماع والعمران فمن الذي يعلم هذا؟ ؟ ؟
ومما يؤيد هذا الاحتمال ما كتبه الأديب النجيب محمد بك لبيب في الرحلة
الحجازية ما نصه:
أما أفراد الفرنجة الذين قصدوا مكة أو المدينة في أزمنة مختلفة , وكتبوا
عنهما ما كتبوا على حسب نزعاتهم سياسية أو دينية أو عمرانية أو جغرافية إنما
كانوا يتزيون بزي المسلمين بعد أن يعرفوا اللغة العربية , ويدَّعون أنهم على الدين
الإسلامي , نخص بالذكر من هؤلاء: بور كادت السويسري وبورتون الإنكليزي ,
وهود جرونج الهولاندي [1] وكورتلمون الفرنساوي اهـ.
وبناء على ما تقدم لم يبق شك أن تسيير السكة الحديدية ليس سببًا لذلك كما قد
يُتوهم وإلاَّ فدخول هؤلاء إلى هذه البلاد بماذا؟ فليأتونا دليلاً عليه فهل بواسطة
الطيارات والمناطيد الهوائية (Ballon) لا! لا! فإن الحجاج لا يدخلون إليها ولا
يخرجون منها إلا في ركب القافلة التي لا أمانة لها أصلاً , وعلى كل فنحن نتأكد
من اهتمام دولتنا العلية لذلك , وجعلنا عمومًا بلا استثناء نثني على همم معالي الدولة
العثمانية بكل جوارحنا باتخاذ الوسائل؛ لحفظ شئون وراحة حجاج بيت الله الحرام
مما يدلنا على ما لدولته من خلوص الاعتقاد والشفقة والحرص التام على رعاية
الحجاج والالتفات طبق نوايا الخليفة الأعظم - أيده الله - والسلام.
... ... ... ... ... ... يوم الأحد 29 جماد الآخر 1330
... ... ... ... ... ... ... ... ... ... ... كاتبه
... ... ... ... ... ... ... ... ... أبو ذاكر الأيداني

يقول صالح رضا: لا شك بأن وجود السكك الحديدية التي تقرب الأبعاد لمن
أهم وسائل العمران , وقد ظهر للحجازيين فائدة وصول السكة الحديدية إلى المدينة
المنورة , والسكة الحجازية هي أهم سكك حديد الدولة؛ للأسباب التي ذكرها الكاتب
ولأنها هي السكة الملية الوحيدة في بلاد الدولة العثمانية.
وإن لارتقاء البلاد أسبابًا أخرى أهمها نشر العلم الحقيقي الذي أصبح أداة كل
رقي وملاك كل عمل نافع , وإذا تحضرت البلاد بغير أهلها فإن ذلك هو الخراب
الحقيقي لها؛ لأن الوافد - أجنبيًّا كان أو وطنيًّا - إنما هو مستعمر مستثمر؛ لذلك
كان من الواجب لمساعدة الحجاز وأهله نشر العلوم والمعارف في أقطاره , وإلا
كان وجود السكة لفائدة غيرهم أولاً , ثم لهم ثانيًا إن كانوا يعلمون. (*) رسالة وردت من مكة المكرمة لصاحب الإمضاء.
(1) ومن الهولنديين الذين قصدوا مكة (الدكتور سنوك فخرونية) وسمى نفسه (عبد الغفار) وديانته ما أدري أهو مسلم حقيقي أو مسلم مجازي (الله أعلم) والأرجح ما قاله صاحب المنار.

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 529

الكاتب: هبة الدين الشهرستاني أسرار الثورة
أو
خواطر ساعة

1- الثورة حالة غير اعتيادية لا تناسب أطرافها ولو ألفتها الأطراف لم تكن إذ
ذاك ثورة.
2- الثورة حقيقة لطيفة تسري في الجماد كالبركان , وفي الهشيم كاللهب ,
وفي النبات كالشعل , وفي الحيوان كالحمى والغضب , وفي الإنسان كالعشق
والجنون , وفي الحكومات كالحروب والانقلابات.
3- منشأ الثورة اجتماع مؤثرات قوية في الشيء أكثر مما في طاقة شخصه
أو نوعه حتى تهيجه , فتظهر بعد الكمون وتصيِّر حاملها فعالاً في نوعه مؤثرًا في
غيره.
4- تقوم الثورة بأركان أربعة: بمبدأ قوي وبمثير فعال، وبذات حاملة
وبمجاورات قابلة؛ فنار الشعلة مبدؤها والشاعل هو المنير الفاعل، والجمرة الحاملة
والأخشاب مجاوراتها القابلة.
5- لا بد في كل ثورة من خسارة بعض الخيرات والفوائد.
6- الثورة تتبع مبدأها في الحسن والقبح , فإن كان مبدؤها صالحًا فهي
مستحسنة غلبت أوفشلت , وإن كان المبدأ فاسدًا فالأجدر بها أن لا توجد.
7- زن قوة المبدأ مع قوة الأطراف التي تقاومه قبل حدوثها تعرف الغالب من
المغلوب.
8- قد تصادف الثورة مجاورات مستعدة للتحول , فتتحول بصبغة المبدأ
محولاً فجائيًّا وتعود الثورة انقلابًا.
9- يعقب كل انقلاب خمود وصفاء.
10- الثورة الأدبية مدرسة علمية تثقف أفكار المتبصرين , وتظهر أخلاقًا
كامنة.
... ... ... ... ... ... ... ... ... النجف بالعراق
... ... ... ... ... ... ... ... هبة الدين الشهرستاني

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 547

الكاتب: نسيب أرسلان الشعر العصري

زفير الفقير [*]
أرقت وما قلبي يا سماء يكلف ... ولا مدمعي من حُرقة البين يذرف
ولا شاقني وادٍ من الجزع مؤنق ... لعمري ولا ظل من القاع مورف
شجتني أعاجيب الحياة فإنها ... أوابد للمقدور ليست تعرف
يكل ضياء الفكر عنها كأنها ... على لبسها قطع من الليل مسدف
رأيت لو البأساء في الجو ترتقي ... لشق على بدر الدجى فيه موقف
***
ولو ترتمي يومًا بمتسع الفضا ... لأضحت خريق الريح في القيد ترسف
رأيت سليل الفقر يعمل في الثرى ... مكبًّا على محراثه يتلهف
يخد [1] أديم الأرض خدًّا كأنه ... له قبل الغبراء ثار مخلف
كأني به نادته للحرب فاغتدى ... يكر عليها بالحديد ويعطف
كأني به إذ فرق الترب والحصى ... يفتش هل في باطن الأرض منصف
كأني به إذ خط في الأرض قبره ... يهم على جثمانه ثم يصدف [2]
به آية الجهد الذي ليس ناهضًا ... به بشر غض البنان مهفهف
جبين بمرفض الصبيب [3] مضمخ ... وشعر بملتص [4] الغبار مغلف
وجيد خفوق الأخدعين [5] كأنما ... تبينت من أوداجه [6] الدم ينطف
رثيت لمكروب سحابة يومه ... إذا قر منه معطف ماج معطف
إذا زلزلته سرعة الخطو أوشكت ... أضالعه في زوره تنقصف
كأن ارتجاج الصدر قدَّ وتينه [7] ... فلم يبق إلا نشفة تتصرف [8]
كأن أزيز الجوف عند وجيبه ... حسيس هشيم والندى يتوكف [9]
تشقق عنه الثوب فالريح قد غدت ... تصافح منه جلده حين تعصف
وأثبت وقع الشمس في أم رأسه ... نبالاً فراش العظم منها منقف [10]
تبطن منثور الغبار جفونه ... فضرّج منها مقلة تتحسف [11]
كأن حماة الشوك في ذيل برده ... طراز حواه العبقري المفوف [12]
يمد إلى الجبار كفًّا تكدحت [13] ... أناملها والله بالعبد أرأف
***
ولما تقض اليوم إلا أقله ... تراجع نحو البيت في السير يَدلِف
إذا مد عند المشي رجلاً أمامه ... توهمت عنها أختها تتوقف
يساقط نثر الطين عنه إذا مشى ... كما فض ختم الدن سكران معنف [14]
إذا صادفته (المركبات) وفوقها ... من الركب هيفاء القوام وأهيف [15]
رمته العتاق السابحات بتفلها ... ومرت كما مر النعام المزفزف [16]
***
ولما أتى مأواه خفت عياله ... إليه كآرام على الشيح تعكف [17]
يلاقونه صور الرقاب من الأسى ... فيرنو إليهم ساعة ليس يطرف [18]
ثماني بُنيات كأفراخ وكنة ... وفي المهد منهوك التجاليد يهتف [19]
وخاشعة الألحاظ روَّع قلبها ... زمان يكب النيرات ويكسف
وما عدمت أم البنين وسامة ... ولكن مس الضر للحسن متلف [20]
قرت زوجها مما تسنى وإنه ... حثالة زيت والرغيف المقفقف [21]
بمغنى خلاه الفرش إلا عفاشة ... تمج أضاميم البعوض وتقذف [22]
ومدت له بعد النعاس حشية ... بها جبل عال وغور ونفنف [23]
توسد ثم ارتاع من بعد هجعة ... لصوت الحيا ينهل والرعد يقصف
وقد زاد ضعف النور في البيت وحشة ... كأن به طيف [24] الشقاء يطوّفُ
إذا ضربته الريح لم يدر ربهُ ... به الريح تمكو أو به الجن تعزف [25]
نبا النوم عن عينيه حين تنبهت ... وساوسه والهم في الليل يخشف [26]
رأى نفسه رهن الخصاصة والأذى ... وأن الغواشي عنه لا تتكشّف [27]
وأن وثاق الذل في الزند محكمُ ... وأن خناق الغمّ في النحر محصف [28]
إذا استنجد الآمال عند اكتئابه ... تبدَّى له ستر من القار مغدف [29]
بلاء لَعمري لا يطاق وترحة [30] ... يكلّ جميل الصبر عنها ويضعف
***
وصفت لك الضراء يا صاحب الغنى ... وهل تعرف الضراء من حيث توصف
هي الفقر ما أدراك ما الفقر إنما ... لهاة [31] الردى منه أخف وألطفُ
حياة بلا أنس وعيش بلا رِضى ... فلا الرغد ميسور ولا العمر ينزف
بكيتك يا خلو اليدين بأدمعي ... فأنت صريع النائبات المذفف [32]
يروح كثير المال يسحب ذيله ... (وأنت المعنَّى يا فقير المكلف)
ألست الذي شاد الحصون بعزمه ... وناط نجاد السيف للحرب يزحف [33]
وأجرى سفين البحر في اللج ينثني ... ومشى قطار النار في البِيدِ يهذف [34]
وقد ملأ الأنبار للخلق مِيرة ... وحاك لهم موشية تتغضف [35]
بلى إن من هان العسير بكده ... على الأرض مفتول الشوي متقشف [36]
أخو فاقة لم يدخل الطيب رأسه ... ولا مس كفيه القضيب المعقف
***
أفي الحق أن يشقى الفقير بعيشه ... وذو المال في شر الغواية يسرف؟
وأن يدنف المثري بأعقاب بطنه ... غداة خفيف الحاذ بالجوع يدنف [37] ؟
أما في كبود العالمين هوادة [38] ... ولا رحمة عند الشدائد تعطف
وهل لم يكن بين الأنام قرابة ... يمت [39] بها منهم عديم ومترف
أرى المرء لا يأسو جراحة مملق ... ولو هز فوديه النصيح المعنف [40]
أراه إذا ما نعَّم الرغد جسمه ... غدا قلبه يقسو لديه ويصلف [41]
***
إليكم بني غبراء تدمى عيونهم ... وليس لهم إلا المياسير مسعف
يمدون نحو المحسنين أكفهم ... وهل يستوي المكفي والمتكفف
سألت غزير المال حين يفوتهم ... من الرمل تحثو أم من البحر تغرف
ألا إنما الحسنى إليهم فريضة ... وفي ذلك الآيات لا تتحرف
فإن طلبوا الإنصاف قيل سماحة ... ومن لك بالمظلوم لا يتنصف [42]
عليكم بكشف الضر عنهم فإنما ... أخو الضر يمسي ضاريًا حين يهجف [43]
فلا ترهقوهم بالشقاوة والطوى ... فيبدر منهم بادر لا يكفف [44]
فإن لم ينالوا بالهوادة حقهم ... ينالوه يومًا والصوارم ترعف [45]
ولا تهملوا حسن الخطاب ولينه ... فإن الخطاب العذب نعم المثقف [46]
لكم عبرة في الغرب من كل فتنة ... تهز الجبال الراسيات وتخف
فلو كان عيش للمفاليس طيب ... لما قام منهم قائم متطرف
... ... ... ... ... ... ... ... ... ...
... ... ... ... ... ... ... ... نسيب أرسلان (*) للنابغة المعروف الأمير نسيب أرسلان.
(1) يشق.
(2) يمتنع.
(3) العرق , والمضمخ: الملطخ.
(4) الملتص: المتقارب الأجزاء.
(5) الأخدعان: عرقان في صفحتي العنق، والخَفوق المضطرب.
(6) يقصد الودجين وهما عرقان في العنق ينتفخان عند الغضب، وينطف: يسيل قليلاً قليلاً.
(7) الوتين: عرق لاصق بالقلب إذا انقطع مات صاحبه.
(8) النشفة بفتح النون: فُواقة خفية عند الموت ج: نشفات.
(9) الأزيز: الصوت، والوجيب: الخفقان، والحسيس: الصوت الخفي الضعيف، ويتوكف: يتقاطر.
(10) فراش الدماغ: عظام رفيعة تبلغ القحف، ومنقف: مشقق.
(11) ضرج: صبغ بالحمرة، وتحسف الجلد: تقشر.
(12) العبقري: ثوب متأنق في صنعته والمفوف المخطط على الطول أبيض وأحمر.
(13) تكدحت: تخدشت.
(14) المعنف: الآخذ بشدة.
(15) يقصد المحفّات أو العجلات وهي ما يسمى بالعربات واحدتها عربة أو عربية (عامي) .
(16) التفل بضم التاء: البُصاق والزبد، زفزف الطائر: رمى بنفسه وبسط جناحيه، والرجل جرى شديدًا.
(17) العيال مَن تلزم الرجل نفقتهم، والآرام: جمع الريم وهو الظبي الخالص البياض، والشيح: نبت ترعاه المواشي طيب الرائحة.
(18) صور الرقاب: مائلوها، والأسى: الحزن، ويرنو: يديم النظر، وطرَف يبصره: أطبق أحد جفنيه على الآخر.
(19) الوكنة: عش الطائر، والمنهوك: المهرول، والتجاليد: الجسم، ويهتف بصوت من هتف الحمامة: وهو صوتها.
(20) الوسامة: الحُسن، والضر: سوء الحال.
(21) أصل القِرى: ما يقدم للضيف من الطعام، وحثالة الزيت: تفله، والمقفقف يريد به اليابس.
(22) المغنى: يريد به المنزل، والعفاشة: يريد بها رديء المتاع، وتمج: تلفظ وتلقي،
والأضاميم: الجماعات، وأصله للخيل.
(23) الحشية: الفراش المحشو، والغور: القعر، ويريد المنخفض، والنفنف: مهواة بين جبلين.
(24) الطيف: الخيال.
(25) تمكو: تصفِّر، وتعزف: تصوِّت.
(26) يريد اشتداده، من خشف البرد اشتد.
(27) الخَصاصة: الخلة، والغواشي: الدواهي، والخَلة: الحاجة والفقر.
(28) الخفاق: ما يخنق به، والمحصف: المحكم القتل.
(29) القار: الزفت، والمغدف: المظلم من أغدف الليل سدوله.
(30) التَّرَح: الحزن.
(31) لهاة الردى: شدة الموت.
(32) ذفف على الجريح: أجهز عليه.
(33) ناط: علق، ونجاد السيف حمائله.
(34) يسرع.
(35) تثني.
(36) الجلد أو جلدة الرأس، والمتقشف: المخشوشن.
(37) يدنف: يمرض، والبطنة: الامتلاء الشديد من الأكل، وخفيف الحاذ: كناية عن الفقير لا يملك شيئًا، والحاذ: الظهر.
(38) الهوادة: اللين والرفق.
(39) يمت: يتوسل.
(40) المملق من أنفق ماله حتى افتقر، والقودان: ناحيتا الرأس.
(41) رغد العيش: طيبه وسعته، وصلف الرجل: تمدح بما ليس عنده وجاوز قدر الظرف.
(42) تنصف: طلب المعروف.
(43) الضاري: المجترئ، ويهجف: يجوع.
(44) ترهقوهم ويهجف يجوع.
(45) تقطر دمًا.
(46) المقوم.

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 637

الكاتب: محمد رشيد رضا الأخبار والآراء

(مسلمو الصين)
يظهر أن الحياة المِلِّيَّة قد تمشت في أعضاء جماعة مسلمي الصين، فقد نشرنا
في الجزء السابع طائفة من عوائدهم الدينية وحالتهم الاقتصادية.
ومما يدلك على هذه الحياة اللائحة التي قدموها للحكومة الجديدة، وقد عربناها
عن جريدة (وقت) التترية، المعروفة لقراء المنار بعد أن عربتها بعض الجرائد
تعريبًا جاء فيه سقط بعض الكَلِم , وتحريف في البعض الآخر، وهذه هي اللائحة
تحت العنوان الآتى:
(مطالب مسلمي الصين)
مسلمو كاشغر يطلبون من حكومة بكين الجديدة ما يأتي:
1- إطلاق الحرية الدينية التامة , وأن تكون شئون المسلمين الدينية في يد
رؤسائهم الدينيين.
2- أن يكون للمسلمين في العاصمة رئيس ديني باسم (شيخ الإسلام) وأن
يكون لديه محكمة شرعية , ووكيل درس (ناظر المدارس) وأمين فتوى وإدارة
أوقاف، وأن يكون الموظفون الشرعيون من مثل القاضي والمفتي والإمام تحت
إدارة شيخ الإسلام , وفي يده وحده نصبهم وعزلهم. وشيخ الإسلام نفسه ينتخبه
المسلمون. وأن ينصب في مراكز الولايات التي يسكن فيها المسلمون حاكم شرعي
ينفذ أحكام الشريعة الإسلامية.
3- الموظفون الدينيون للمسلمين لا يكلفون بالخدمة العسكرية , وكذلك الطلبة
المقيدة أسماؤهم في المدارس الدينية.
4- المسلمون يكونون أحرارًا في بناء المساجد والمدارس والزوايا , وغيرها
من الأماكن الدينية في أيِّ مكان شاءوا.
5- وكذلك يكونون أحرارًا في الإعانات للمساجد والمدارس والمكاتب ,
وغيرها من طُرُقِ الخير الدينية والمِلِّيَّة.
6- أن لا تتداخل الحكومة مطلقًا في إدارة أوقاف المسلمين , وأن لا تأخذَ شيئًا
من الضريبة على أملاك الوقف (كما لا تأخذ من أوقاف الصينيين) وإدارة
الأوقاف في بكين تراعي في تنفيذها شروط الواقفين وفقًا لأحكام الشريعة.
7- أن تكون مساعدة الحكومة لرجال الدين بالمساواة. فإذا عَيَّنَتْ الحكومة
الجديدة للكهنة الصينيين مرتبًا شهريًّا تُعَيِّن مثلَه من خزينة الدولة لرؤساء الدين
المسلمين.
8- أوامر الحكومة الجديدة في تبديل الألبسة والشكل لا تسري على المسلمين.
9- لا يمنع المسلمين مانع من السياحة في الممالك الأجنبية. وينبغي أن تفتح
القنصليات لحكومة الصين في المدن الكبيرة على طريق الحج حتى يجد الحجاج
بذلك سهولة في سفرهم. ويجب حينئذ إبرام معاهدة مع الحكومة العثمانية؛ لتبادل
السفراء بين الحكومتين. ولتكن ورقة الجواز للسياحة في الممالك الأجنبية بلا مدة
أو لمدة سنة على الأقل (والآن تعطي لستة أشهر فقط) .
10- يتساوى المسلمون مع غيرهم في حقوق انتخاب الوكلاء عنهم لمجلس
النواب ولدوائر الحكومة.
11- يكون المسلمون متمتعين بالحرية والمساواة والعدالة كغيرهم سواءً بسواء.
12- وكذلك يكونون أحرارًا في تأسيس المطابع وافتتاح دور الكتب ونشر
الكتب والجرائد والمجلات.
13- كل واحد من المسلمين يحق له أن يشغل منصبًا في دوائر الحكومة على
نسبة معرفته ومقدرته.
14- مساعدة الحكومة لمكاتب ومدارس المسلمين تكون على نسبة مساعدتها
لمكاتب ومدارس مِلَّة الصين.
15- والذين يريدون الدخول إلى مدارس الحكومة من أولاد المسلمين يقبلون
فيها، وإذا أرسلت الحكومة طلبة إلى مكاتب الحكومات الأجنبية ترسل أيضًا من
المسلمين.
16- حينما تؤخذ العساكر لمحافظة الوطن يكون المسلمون من الجنود على
حِدَة في الأكل والشرب والمسكن حتى يمكنهم المعيشة والعبادة على موجب الشريعة.
17- ويكون في أماكن العساكر مساجدُ ويعيّن فيها الأئمة، وأن لا يمنع
المسلمين مانعٌ من الرقي إلى أي رتبة من الرتب العسكرية.
18- في كل سنة يُعْطَى إذن للعساكر المسلمين مدة شهر رمضان مثلاً
للرجوع إلى وطنهم.
يوجد في الصين 55 مليونًا من المسلمين على حساب الحكومة , وهم يعدون
أنفسهم 10 ملايين ينسبون إلى قبائل تركية. ومسلمو الصين وقت مراجعتهم
حكومتهم يراجعون دائمًا متّحدين وباسم جميع المسلمين في الصين. ومسلمو
التركستان الصينية منهم يريدون الاتحاد مع الدنكانيين؛ لأنهم كما قلنا يتفاهمون
بلسان الحكومة , ويوجد بينهم دور المعارف؛ لذلك هم أرفع شأنًا عند الحكومة عن
الآخرين، عَلَم (لواء) جمهورية الصين الآن ذو خمسة ألوان إشارة إلى خمسة
أجناس كبيرة وهي: من فوق إلى تحت:
1- أحمر للصين الداخلية.
2- أسود للمنشوريين.
3- أبيض للمسلمين.
4- أخضر للتبت.
5- أصفر للمغول.
الشوق للعِلم قد كثر بين مسلمي الصين في السنين الأخيرة , ولكن يعوزهم
الآن الزعماء العاملون في طريق العلم.
(أمة الجاويين) [1]
القطر الجاوي مؤلف من جزائر متعددة يحدها من الشمال بحر الصين ومن
الجنوب والغرب بحر الهند ومن الشرق المحيط الهادي.
وأكبر هذه الجزائر (بورنيو) ثم (صومطرا) ثم (جاوا) ثم (سمبيس)
وحول هذه الجزائر جزائر أخرى أصغر منها، أما جزيرة (الغنوا الجديدة) فلا
تعد منها؛ لأن سكانها من جنس غير جنس الجاويين , وإن تكن داخلةً تَحْتَ سُلْطَانِ
الهولنديين بمقدار 142 درجة طولاً.
وكل هذه الجزائر يستعمرها الهولنديون عَدَا جزء صغير منها تحت حكم
الإنكليز , وهو (رأس ملوك) وشمال (بورنيو) والذي تحت حكم البرتغال
الشرق الشمالي من جزيرة (تيمور) .
ويبلغ عدد سكان جاوا نحو 40.000.000 وهم مختلفون في الأديان
والأكثرية داخلة في الإسلام، ومن المذاهب الشائعة هناك الوثنية والمجوسية
والمتدينون بهما لم تبلغهم الدعوة بَعْدُ.
والجاويون متأخرون في علوم الدين وعلوم الدنيا , فقراء في الصناعة
ووسائل الارتقاء. ورغبتهم بالعلم ضعيفة، وربما لا يتعلمون أكثر من القراءة
والكتابة في لغتهم، وهذا التعلم يجيئهم من طريق الهولنديين، ومما يؤسف له عدم
وجود علماء منهم , أو من الخارج يعلمونهم أمر دينهم. ولم يقم منهم لتأسيس
مدرسة إلا واحد نهض أخيرًا , وطلب من حكومة هولندة إذنًا بإنشاء مدرسة لتعليم
الأطفال فأذنت له.
ومن أدواء الجاويين عدم اتفاقهم واتحادهم على شيء، وذلك خلق انتقل إليهم
بطريق الإرث، وهو الذي كان سببًا في دخول هولندا إلى جاوا؛ لأن كل واحد من
أعيانها كان يريد أن يكون رئيسًا.
وأنا لا أريد بهذا القول أن أذم جاوا، بل أنا منها ومن أبنائها , وإنما أردت أن
أذكر الحقيقة مَهْمَا كَانت مؤلِمَةً.
ومما سُرِرْتُ له أنه يوجد من أبناء وطني في القاهرة ثلاثة شبان يتلقون العلم
الشريف في مدرسة دار الدعوة والإرشاد وهم - ولله الحمد - على جانب من النباهة
والاجتهاد , ورجاؤنا أن يكونوا في الغد - بعناية الله ونظر الأستاذ السيد رشيد رضا
ناظر المدرسة - يدًا عاملة على تنوير وطنهم بنور العلم وإنقاذه من الضلال.
وفي القاهرة غير هؤلاء ثلاثون شخصًا من أبناء جاوا يتلقون العلم بالأزهر
الشريف ومعلوم أن المسيحيين قد تمكنوا تمكُّنًا شديدًا من نشر دينهم في بلادنا حتى
إنهم افتتحوا في كل مدينة , وفي كل قرية مدرسةً لنشر الدين، ويُخْشَى مع كثرة
استعدادهم وعدم وجود عالم أو مرشد من المسلمين أن يرتدَّ الناس عن دينهم والعياذ
بالله، ودعاة المسيحية هناك يتبعون المسلم حيث وجد , فيجلسون إلى جانبه في
القهوة , ويناقشونه في مسائل الدين التي يجهلها بالطبع , ولا يجد جوابًا عليها لجهله
وينتهي الأمر بإخراجه من دينه. وهناك خطر آخر وهو أن فقدان التعليم الديني
الإسلامي في بلادنا يجعل الشبان الذين يذهبون للتعليم في أوربة جاهلين أمور دينهم
فيعودون وقد دخلوا بالبروتستانتية، أو اعتنقوا الكاثوليكية.
والألمان المتخرجون في مدرسة المبشرين البروتستان في مدينة (برمن)
الشهيرة يأتون إلى بلادنا , وينفقون النفقات الطائلة في كل سنة؛ ليجرّوا المسلمين
إلى مذهبهم، والإسلام لا يكسب أحدًا من المجوسيين أو الوثنيين؛ لأن هؤلاء
يتنصرون بعناية الدعاة للنصرانية , ولا يسلمون لفقد الدعاة للإسلام.
وأنا أختم كلامي ضارعًا إلى الله أن ينبه المسلمين إلى تعضيد دعاتهم؛ لينقذوا
أبناء دينهم , خصوصًا في جاوا من هذه الحالة التي لا تسر المسلم، ولكل عامل
على ذلك أجر وثواب من الله سبحانه وتعالى.
... ... ... ... ... ... ... ... عبد الله بن عبد الواحد
... ... ... ... ... ... طالب برواق الجاويين بالأزهر الشريف (1) لصاحب الإمضاء نقلاً عن المؤيد.

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 692

الكاتب: أحمد عمر الإسكندري نظرة في الجزء الثاني من كتاب
تاريخ آداب اللغة العربية [*]

(لحضرة الفاضل جرجي أفندي زيدان)
يتفق جمهور القراء بمصر على أن حضرة الفاضل جرجي أفندي زيدان من
أعظم الكتاب نشاطًا واجتهادًا، وأسرعهم ترجمةً وتأليفًا، وأكثرهم قصصًا وكتبًا،
غير أنهم لا يتفقون على أن هذه القصص والكتب محررة العبارة مضبوطة الرواية
محققة الوقائع مصححة الأحكام.
وأنا مع جمهور المتفقين في الأمر الأول، ولست مع كل المخالفين في الأمر
الثاني، وإنما أنا مع مَن ينصف الرجل، فلا أجحد فضله وتحبيبه المطالعة إلى كثير
من طلاب العربية بكتبه السهلة التناول، وإن كنت أمقت تهوُّره واستهتاره في أمور.
ولو أتيح لكل كتاب من كتبه ناقد منصف يعلن للملأ ما يزلّ به قلمه لتحترز القراء
من الوقوع في خطئه ولانتفعوا بصوابه، كما ينتفع المؤلف أيضًا بذلك بتصحيحه
عند إعادة طبعه أو بإلحاق جدول تصحيح به أو بالضرب على الخطأ بالسواد كما
فعل في بعض مواضع من هذا الكتاب الذي سنبحث في بعض مشتملاته الآن.
وأظن المؤلف لا يأنف مِن قَبُول ذلك النقد، فطالما دعا إليه الكتاب، وقل من
أجاب؛ لأن الكتّاب على قِلّتهم في شغل شاغل بمصالحهم، وأعمال وظائفهم، عن
أن يُعْنَوْا بمصالح غيرهم، اللهم إلا بعض نَفَرٍ إذا وَجَدوا مِن وقتهم فرصة اختلسوها
في سبيل المصلحة العامة.
وهذا ما أغرى فريقًا من الطلبة والإخوان في هذه العطلة المدرسية بأن أقفهم
على رأيي في هذا الجزء حتى إذا قرءوه هم أو مَن يريد الاستفادة من كل كتاب جديد
كانوا على بَيِّنَة من موضع الشبه فيه , فاخترت العافية وطويت عن طلبهم كشحًا
إجمامًا لنفسي وترفيهًا لصحتي وإيثارًا لحفظ المعرفة بيني وبين المؤلف، ولكن
قاتل الله الإلحاح فإنه أنساني هذا كله، وقرأت الكتاب فوجدته ككل كتاب حديث في
بابه لا يخلو من سمين وغث وسمينه أكثر من غثه، وذلك ما نحمد عليه المؤلف
ونحث القراء على مطالعة تأليفه مع لفتهم إلى آراء النقادين والمقرظين فيه.
أما ما رأيته من الصواب والخطأ حسبما أستطيع , فسأذكره مجملاً معددًا
كمسائل لفهرست كتاب رفعًا لملل التطويل عن نفسي وعن القارئ.
غير سالك في التقريظ مسلك الذين يجدر بهم أن يكونوا أجراء لشركة
الإعلانات , ولا ناهج في النقد منهج الذين تنطبق عليه المادة (261 و262) من
قانون العقوبات ولكن قصدًا بين الطرفين وتوخيًا لِكِلْتَا الحُسْنَيَيْنِ.
***
وصف الكتاب في الجملة
الكتاب في ذاته حسن الطبع والورق، سهل العبارة، قصير المقدمة، كثير
الأبواب والأقسام والعنوانات، قريب الاستطراد، مختصر التراجم، متشابه
المقالات المفتتح بها كل عصر من العصور أو كل مبحث من المباحث المختلفة،
خالٍ من الكلام في الخطابة والخطباء مع تيسر ذلك في العصر الأول من الدولة
العباسية، قليل الاستشهاد جدًّا على أحوال الكتابة والكتاب، كثير النقل عن
مستعربي الإفرنج من غير تمحيص لدعاواهم، فيه كثير من صور فلاسفة اليونان
ونقلة السريان وصور خيالية لخرافات أهل القرون الوسطى من الإفرنج في حروب
الإسكندر المقدوني وتمثيل حداد عاشوراء بإيران في العصر الحاضر وصور خيالية
لبعض المراصد والآلات وصور لابن سينا ومعمل الرازي وصورة سفينة عربية
وغير ذلك مما يَزِيدُ القارئ وُلُوعًا بالمطالعة، والكتاب بهجة وزينة.
***
محاسن الكتاب ومزاياه
إذا قصدنا إلى ذكر مزاياه فليس ذلك أن نستقصي كل صواب فيه ونذكره، فإن
ذلك يخرج بنا إلى تأليف كتاب آخر لا يقل عن نصف كتاب المؤلف , وإنما نقصد
إلى بيان محاسن الكتاب ومزاياه في الجملة، والذي يهم القارئ والمؤلف أن يبين
موضع الضعف والخطأ في الكتاب ليتنبه له كلاهما، فمن هذه المحاسن والمزايا:
1- سهولة عبارة الكتاب فلا تمتنع على أي طبقة من الطبقات.
2- كثرة تناوله للمباحث المقصودة الآن عند الأوربيين والعصريين من آداب
اللغة بالإضافة إلى أي كتاب طبع إلى الآن في آداب اللغة العربية.
3- عناية المؤلف فيه بذكر كتب المؤلفين وَمَظَانّ وجودها , وأماكن طبعها
ناقلاً أكثر ذلك عن كتاب بروكلمان الألماني مما يتعذر على غير عارف باللغات
الأجنبية معرفته خصوصًا فن أحوال الكتب الذي للأوربيين فيه القدح المعلي , وإنْ
لم يكن من أغراض أبواب اللغة الأساسية، هذا مع شك في صحة كل ذلك.
4- تعريفه القارئ في أكثر المواضع بالكتب التي تعرضت لها بنوع من
التوسع.
5- تذييل الكتاب بالمراجع التي نقل المؤلف عنها نصوص عباراته , وإن لم
يراع في ذلك الضبط , وبيان نوع طبع الكتاب المكرر الطبع.
6- حسن طبع الكتاب وجودة ورقه.
***
الأمور التي تؤخذ على الكتاب
يكفي القارئ أن أذكر بغاية الاختصار بعض هذه الأمور، فإذا شاء أو شاء
المؤلف فضل إيضاح لبعض المباحث فصلته تفصيلاً.
ويمكن توزيع هذه الأمور إلى الأنواع الآتية:
1- الخطأ في الحكم الفني. أي تقرير غير الحقيقة العلمية سواءٌ كان ذلك
بقصد من المؤلف أم بغير قصد.
2- الخطأ في الاستنتاج. وهو ما يعذر فيه المؤلف؛ لأنه اجتهاد من عند
نفسه , فإن أصاب فله الشكر , وإن أخطأ فَمَنْ ذا الذي ما ساء قط.
3- الدعوى بلا دليل وهو ما يقرره المؤلف من غير تدليل عليه وقد يكون في
ذاته صحيحًا , ولكنه في سوقه ساذجًا مجالاً للشك.
4- الخطأ في النقل وهو آتٍ مِن تصرف المؤلف في عبارات المؤلفين بقصد
اختصارها , أو من تسرعه في الجمع وقلة مراجعة الأصول.
5- قلة تحري الحقيقة بمراجعة الكتب المعتبرة والتواريخ الصادقة ووزن كل
عبارة بميزان العقل والإنصاف , وقياس الأمور بأشباهها , بل كثيرًا ما تروج عند
المؤلف أقوال الخصوم في خصومهم وأقوال الكتب الموضوعة لأخبار المُجَّان أو
لذكر عجائب الأمور وغرائبها.
6- تناقض بعض أقوال الكتاب.
7- الاختصار في كثير من التراجم والمباحث , وإهمال ما ليس من شأنه أن
يهمل.
8- إدخال ما ليس من موضوع الفن فيه لغير مناسبة أو لمناسبة ضعيفة جدًّا.
9- الاستدلال بجزئية واحدة على الأمر الكلي وهو كثير الحصول في جميع
كتب المؤلف , وفي أكثر استنتاجاته ودعاواه.
10- تقليد المستشرقين في مزاعمهم أو نقلها عنهم من غير تمحيص.
11- اضطراب المباحث وصعوبة استخراج فائدة منها لاختلال عبارتها أو
لعدم صفاء الموضوع للمؤلف.
12- اضطراب التقسيم والتبويب؛ إما بِذِكْرِ المباحث في غير موضعها ,
وإما بعدّ رجال عصر في عداد رجال عصر آخر , وربما زاد المؤلف عن ذلك بعدّ
رجال فن في رجال فن آخر.
13- التحريف واللحن , وهما كثيرا الشيوع في جميع كتب المؤلف مع
سهولة الاحتراز عنهما بمراجعة الأصول عند التأليف والطبع واستئجار أحد
المصححين العَالِمِينَ بقواعد العربية.
14- تهافت المؤلف على تطبيق قانون النشوء والارتقاء حتى في الأمور التي
فيها تدلٍّ وانحطاط لا نشوء ولا ارتقاء.
(يتلى)
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) بقلم الأستاذ الشيخ أحمد عمر الإسكندري.

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 741

الكاتب: محمد توفيق صدقي بشائر عيسى ومحمد [*]
في العهدين العتيق والجديد
(7)

(البشارة الأولى) جاء في سفر التثنية ما يأتي 18: 15 (يقيم لك الرب
إلهك نبيًّا من وسطك من إخوتك مثلي له تسمعون 16 حسب كل ما طلبت من الرب
إلهك في حوريب يوم الاجتماع قائلاً: لا أعود أسمع صوت الرب إلهي , ولا أرى
هذه النار العظيمة أيضًا لئلا أموت 17 قال لي الرب: قد أحسنوا في ما تكلموا 18
أقيم لهم نبيًا من وسط إخوتهم مثلك، وأجعل كلامي في فمه , فيكلمهم بكل ما
أوصيه به 19 ويكون أن الإنسان الذي لا يسمع لكلامي الذي يتكلم به باسمي أنا
أطالبه 20 وأما النبي الذي يطغى , فيتكلم باسمي كلامًا لم أوصه أن يتكلم به أو
الذي يتكلم باسم آلهة أخرى فيموت ذلك النبي 21 وإن قلت في قلبك: كيف نعرف
الكلام الذي لم يتكلم به الرب 22 فما تكلم به النبي باسم الرب ولم يحدث ولم يصر
فهو الكلام الذي لم يتكلم به الرب بل بطغيان تكلم به النبي فلا تخف منه) , فهذه
البشارة صريحة جدًّا في محمد -صلى الله عليه وسلم- لأنه لم يقم نبي مثل موسى
ومن وسط اليهود ومن إخوتهم (بني إسماعيل) [1] غيره وكان أُمِّيًّا يُوحَى إليه
القرآنُ , فيحفظه ويبلغه للناس مصداقًا لقوله: (أجعل كلامي في فمه) وكان
مأمورًا بجهاد أعدائه , فانتقم الله له ممن لم يسمع كلامه منهم وحفظه الله تعالى , فلم
يقتله أحد , وصدقه فيما أخبر به عنه بوقوعه وحدوثه , وأمثلة ذلك كثيرة في القرآن
الشريف كانتصار الروم على الفرس, ونصر المؤمنين على الكفار في نفس ذلك
اليوم (30: 1-6) ودخول المسلمين مكة بعدما طردوا منها (48: 27)
وارتداد بعض الناس بعد النبي (5: 54) وانغلاب المشركين وانهزامهم (54:
44 و45) وحفظ النبي وعصمته من أعدائه وإهلاك المستهزئين به (2: 137
و15: 94-96 و5: 67) واستخلاف المؤمنين في الأرض (أي جعلهم خلفاءَ)
وتمكين الدين لهم , وإسكانهم فيها آمنين مطمئنن بعد الضعف والخوف الشديد
(24: 55) وإخباره بحفظ القرآن من الضياع ومن التحريف والتبديل
(15: 9) وبعجز العرب وغيرهم عن الإتيان بسورة واحدة مثل سوره (2:
23 و24 و17: 88) وبتمام دينه قبل موته , وظهوره على غيره وبقائه إلى يوم
القيامة (9: 32 و33) وبظهور الدلائل الكونية في العلوم الحديثة , وغيرها
التي تؤيّد نصوص دينه (41: 53) وإخباره بدعوة المخلفين من الأعراب إلى
حرب بعد وفاته (9: 83 قارنها بسورة 48: 16) وتبشيره المؤمنين بالنصر
في واقعة معينة عندهم (هي خيبر) وأخذهم الغنائم الكثيرة منها , فكان ذلك مع
أنهم سبق لهم الانكسار في بعض وقائع سابقة غير هذه (48: 18-22) والإخبار
بأن النبي سيبقى نسله، وأما مُبغضه (وهو شخص معين اسمه العاص بن وائل)
فسيكون أبتر (سورة 108) وإخباره بتجنس الأمم بالجنسية العربية كما سبق:
62: 3 (إلى غير ذلك مما أنبأ به قبل وقوعه وصدقه الله فيه هذا عدا ما في
أحاديثه من المغيبات العجيبة العديدة (ما مر من الأرقام هو لسور وآيات قرآنية) .
ومن كان محبًّا للبحث والاطلاع فعليه بكتاب (حجة الله على العالمين في
معجزات سيد المرسلين) يجد من ذلك شيئًا كثيرًا. والأحاديث الإسلامية هي أصح
من غيرها لقرب عهدها , وكثرة رواتها , وعدم انقطاع سندها بحوادث جارفة , أو
ارتداد عام كما حصل لليهود والنصارى في أزمنة اضطهاداتهما , ولكون المسلمين
في تلك الأزمنة كانوا ممتازين عن غيرهم بالعلم والعرفان والقوة والحياة حتى وجد
بينهم علم النقد العالي في الحديث والتمحيص الدقيق فيه قبل أن تعرف ذلك أمة من
أمم العالم قاطبة، وكان فيهم ألوف من العلماء المحققين منذ نشأتهم، وكان العلم
والكتب منتشرة بين عامتهم ولم توجد عندهم رئاسة دينية تحظر عليهم الاطلاع
بأنفسهم على كتبهم الدينية كما كان عند النصارى قبل الإصلاح البروتستنتي؛
ولذلك قال بعض علماء الإفرنج: إن الإسلام هو الدين التاريخي الوحيد يعني:
أصح الأديان من الوجهة التاريخية.
وإنما قلنا: إن محمدًا -صلى الله عليه وسلم- قام من وسط اليهود؛ لأن
المدينة التي فيها عظُم أمره وكمُل شأنه وتم دينه كانت محاطة بأراضي اليهود كأهل
خيبر وبني قينقاع والنضير وغيرهم، وهي التي تحصن فيها كثير منهم بعد حادث
(طيطس) الروماني.
وكان اليهود في زمن المسيح عليه السلام ينتظرون نبيًّا آخر غير المسيح،
بشرهم موسى عليه السلام به كما يدل على ذلك ما ورد في إنجيل يوحنا
(1: 19-25) (وهذه هي شهادة يوحنا حين أرسل اليهود من أورشليم كهنة
ولاويين ليسألوه من أنت 20 فاعترف ولم ينكر وأقر: إني لست أنا المسيح 21
فسألوه إذًا ماذا؟ إيليا أنت؟ فقال: لست أنا. النبي أنت؟ فأجاب لا - إلى
قوله: 25 فسألوه وقالوا له: فما بالك تعمد إن كنت لست المسيح ولا إيليا ولا
النبي) فمرادهم بالنبي هنا هو المذكور في سِفر التثنية وهم كانوا يفهمون من كتبهم
أنه غير المسيح فلذا سألوا ما سألوا.
وجاء في سفر الأعمال أن بطرس قال: (أع 3: 19) (فتوبوا وارجعوا
لتُمحى خطاياكم لكي تأتي أوقات الفرَج من وجه الرب 20 ويرسل يسوع المسيح
المبشر به لكم من قبل 21 الذي ينبغي أن السماء تقبله إلى أزمنة رد كل شيء التي
تكلم عنها الله بفم جميع أنبيائه القديسين منذ الدهر 22 فإن موسى قال للآباء: إن
نبيًا مثلي يقيم لكم الرب إلهكم من إخوتكم له تسمعون في كل ما يكلمكم به) فأزمنة
رد كل شيء التي تكلم عنها الله بفم الأنبياء جميعًا هي أزمنة محمد صلى الله عليه
وسلم التي فيها يبقى المسيح في السماء على قولهم حتى تنتهي. ولا يصح أن تكون
عبارة موسى هذه بُشرى بمجيء المسيح الأخير فإن هذا المجيء هو الدينونة
والجزاء كما يزعمون. وشريعة محمد صلى الله عليه وسلم تشبه شريعة موسى؛
فلذا سمى أزمنته (أزمنة رد كل شيء) فكأن الشريعة العيسوية كانت تمهيدًا لإتيان
الشريعة المحمدية الكاملة التي تشمل العدل والفضل وردَّت الدين إلى رونقه القديم
رونق التوحيد والتنزيه والأحكام الإلهية بعد أن شوهوه بالشرك والتشبيه والإباحة
ونقضهم ناموس موسى كما بينَّا.
(البشارة الثانية) بشارة عيسى عليه السلام بالفارقليط، وهي مشهورة في
إنجيل يوحنا في الإصحاح الرابع عشر والخامس عشر والسادس عشر، ومن شاء
زيادة إيضاح فعليه بكتاب (إظهار الحق) (1 يو 14: 15 - 18 و15: 26
و27 و16: 12 - 16) .
وإنما لنا هنا كلمة عن الفارقليط وهي: هذا اللفظ يوناني، ويكتب بالإنكليزية
هكذا (Paraclete) بارَقليط أي (المُعزِّي) ويتضمن أيضًا معنى المحاجّ كما
قال بوست في قاموسه، وهناك لفظ آخر يكتب هكذا (Periclyte) ومعناه رفيع
المقام. سام. جليل. مجيد. شهير. وهي كلها معانٍ تقرب من معنى محمد
وأحمد ومحمود.
ولا يخفى أن المسيح كان يتكلم بالعبرية فلا ندري ماذا كان اللفظ الذي نطق
به عليه السلام، ولا ندري إن كانت ترجمة مؤلف هذا الإنجيل له بلفظ
(Paraclete) صحيحة أو خطأ، ولا ندري إن كان هذا اللفظ (Paraclete)
هو الذي ترجم به من قبل أم لا؟ ؟ ؟ لأننا نعلم أن كثيرًا من الألفاظ والعبارات وقع
فيها التحريف من الكتّاب سهوًا أو قصدًا كما اعترفوا به (راجع الفصل الثالث) في
جميع كتب العهدين فإذا كان اللفظ الأصلي (Periclyte) بيرقليط فلا يبعد أنه
تحرف عمدًا أو سهوًا إلى (Paraclete) بارقليط حتى يُبعدوه عن معنى اسم
النبي صلى الله عليه وسلم مما يسهل عليهم ذلك تشابه أحرف هذه الكلمة في اللغة
اليونانية.
وعلى كل حال فسواء كان هو (Paraclete) بارقليط أو (Periclyte)
فمعنى كل منهما ينطبق على محمد صلى الله عليه وسلم فهو مُعزٍّ للمؤمنين على عدم
إيمان الكافرين وعلى وجود الشر في هذا العالم بإيضاح أن هذه هي إرادة الله لحكمة
يعلمها هو، ومُعزٍّ أيضًا للمصابين والمرضى والفقراء وغيرهم بعقيدة البعث
والقيامة، وهو صلى الله عليه وسلم كان يُحاجِج الكفار والمشركين وغيرهم (إذا
كان معناه المحاجّ كما قال بوست) وهو شهير سامٍ جليل مجيد إذا كان اللفظ الأصلي
(بيرقليط) والعبارات الواردة في إنجيل يوحنا في هذه المسألة لا تنطبق إلا على
محمد عليه السلام كما بين ذلك صاحب كتاب إظهار الحق ومؤلف كتاب (فتح الملك
العلام في بشائر دين الإسلام) وكما أشرنا إلى ذلك في صفحة 82 من هذا الكتاب.
ومملكة محمد هي مملكة الله في الأرض المسماة في العهد الجديد بملكوت الله
وبملكوت السماوات، وكان المسيح عليه السلام وتلاميذه يبشرون الناس دائمًا بقرب
مجيئها وأمر عليه السلام النصارى أن يطلبوا إتيانها من الله في صلواتهم (انظر
متَّى 3: 2 و4: 17 و23 و23 و6: 31 و32 و20: 1 - 16 و21: 33 -
44 لوقا 10: 9 و11 (وهذه المملكة هي التي بدأت صغيرة ثم نمت وكبرت حتى
ملأت العالم؛ ولذلك شبهها عيسى عليه السلام بالزرع الجيد وبالخميرة وبحبة
الخردل التي تصير أكبر البقول حتى إن طيور السماء تأتي وتتآوى في أغصانها
(متَّى 13: 24 - 35) ولذلك قال القرآن الشريف في محمد وأتباعه (ومثلهم في
الإنجيل كزرع أخرج شطأه) الآية (راجع سورة الفتح 48: 29) وهم الآخرون
الذين صاروا أولين كما قال المسيح (متى 20: 16) وقال محمد صلى الله عليه
وسلم: (نحن الآخرون السابقون) وهم الأمة التي أعطي لها (ملكوت الله)
ورئيسهم محمد هو (رأس الزاوية والحجر الذي من سقط عليه سُحق) (متى 21:
42 ومز 118: 23) لأن محمدًا صلى الله عليه وسلم وأصحابه كانوا من بني
إسماعيل، وهم نسل الجارية (تك 21: 13) المحتقرون عند اليهود، ولكن الله
باركهم وكثرهم جدًّا حتى ملأوا الأرض وفتحوها وصاروا لا يُعَدون من الكثرة كما
قال ملاك الرب لهاجر (تك 16: 10) ولم يجعل الله لأولاد الحرة (سارة) فضلاً
عليهم، وأما العهد الذي جعله تعالى لأولادها (تك 17: 21) [2] فهو إعطاؤهم
أرض كنعان فإنه تعالى كتبها لهم كما قال القرآن الشريف (5: 21) راجع أيضًا
(تك 17: 8) وقال في سِفر الخروج 6: 4 (وأيضًا أقمت معهم عهدي أن
أعطيهم أرض كنعان أرض غربتهم التي تغربوا فيها) وقال في مزمور 105:
8 - 11 (ذكر إلى الدهر عهده.. .. الذي عاهد به إبراهيم وقسمه لإسحاق فثبته
ليعقوب فريضة ولإسرائيل عهدًا أبديًّا قائلاً: لك أعطي أرض كنعان حبل ميراثكم) .
فلولا محمد صلى الله وسلم لما كان لبني إسماعيل (العرب) شأن يذكر في
العالم مع أن الله وعد أن يجعلهم أمة كبيرة عظيمة (تك 17: 20 و21: 17)
فبمحمد وحده تحقق هذا الوعد وصاروا أمة أخضعت العالم كله لها ونشرت فيه
الدين الحق والعلم والمدنية الصحيحة، ولا يزالون إلى الآن من أكثر أمم الأرض
حتى صاروا بعد الإسلام لا يعدون من الكثرة كما بشر الملاك هاجر بذلك
(تك 16: 10) على ما تقدم.
وبذلك ظهر صدق هذا الوعد الإلهي بأكمل مظاهره، وأما قبله عليه السلام فلم
يكن أحد يسمع عن العرب (بني إسماعيل) شيئًا يُعبأ به أو عملاً يُلتفت إليه.
فقارن حالتهم قبل الإسلام وبعده تتضح لك صحة هذه الأقوال الواردة عنهم في سفر
التكوين من قديم الزمان، فقد باركهم الله تعالى بمحمد وكثَّرهم وجعلهم أمة كبيرة كما
وعد (تك 17: 20) وكان لهم مُلك جليل واسع كما في الإنجيل يزينه ذكر الله
تعالى وحده، ومن أنكر تفسيرنا هذا فليأتنا بغيره بحيث يكون شافيًا لعلته راويًا
لغلته كهذا التفسير الصحيح الذي ذكرناه هنا، وإلا فليترك المكابرة وليعترف بالحق
فإن الحق خير وأبقى.
(البشارة الثالثة) قال حجي 2: 6 (لأنه هكذا قال رب الجنود. هي مرة
بعد قليل فأزلزل السماوات والأرض والبحر واليابسة 7 وأزلزل كل الأمم ويأتي
(مشتهى) كل الأمم فأملأ هذا البيت مجدًا قال رب الجنود 7 لي الفضة ولي الذهب
يقول رب الجنود 9 مجد هذا البيت الأخير يكون أعظم من مجد الأول قال رب
الجنود وفي هذا المكان أعطي السلام بقول رب الجنود) وسبق أننا قلنا: إن كلمة
(مشتهى) هنا بالعبرية (حمدوت) [3] أي: محمود كل الأمم، وهذا صريح في
محمد صلى الله عليه وسلم، ولا ينطبق على أحد سواه، وفي قوله: أعطي السلام
إشارة لتحية المسلمين , وهي (السلام عليكم) التي كانوا يقولونها للناس بعد أن
عمروا بيت أورشليم في زمن عمر رضي الله عنه وأعادوا إليه مجدًا أعظم من
مجده الأول حتى صار يعظمه اليهود والنصارى والمسلمون الذين عاشوا حوله معًا
في أمنٍ وسلام في حِمَى الإسلام ويفِدون عليه من جميع الجهات مع اختلافهم في
الدين والمعتقدات لزيارته وتكريمه إلى اليوم فلا شك أن هذا البيت الأخير صار منذ
أن أحياه المسلمون وعمّروه أعظم من البيت الأول وخصوصًا في زمن عظمة الدول
الإسلامية.
أما في زمن المسيح عليه السلام فلم يزدد قدره عما كان عليه قبل مجيئه عليه
السلام بل كان يقينًا أقل من البيت الأول ثم خرب بعده بقليل ودُمِّر حتى لم يبق فيه
حجر على حجر ثم جاء النصارى فزادوا في إهانته وتحقيره بإلقاء القاذروات فيه
وتنجيسه عنادًا لليهود حتى طهره المسلمون وبنوه وزينوه فصار في عهدهم كعبة
يقصده الناس من جميع أقطار الأرض على اختلاف مللهم ونحلهم ومذاهبهم مع
الأمن والسلام كما قال (حجي) . فهل رأى البيت مجدًا وإجماعًا على تعظيمه
كالذي رآه في زمن الإسلام؟
وقول حجي: (أزلزل السماوات والأرض والبحر واليابسة وأزلزل كل الأمم)
إشارة إلى حروب المسلمين وانتصاراتهم السريعة الباهرة على الظالمين وإنقاذهم
اليهود من ظلم المسيحيين وتأمينهم لهم في أورشليم، ثم بعد ذلك أعطوا السلام
للناس جميعًا الذين يقصدون البيت من جميع الأمم ومن سائر البقاع.
أما المسيح فلم يزلزل السماوات والأرض والبحار والأمم بل أُهين وصُلب
وقُتل -على زعمهم- ولم يعط السلام في البيت بل أعطى بعده الحرب والطعان
والتخريب وإهراق الدماء وهو الذي بشَّر اليهود بذلك كله (مت 24: 2) فكيف
تصح هذه العبارات في المسيح مع أن ظهورها وصراحتها في محمد (أو محمود)
صلى الله عليه وسلم، وأمته كالشمس في رابعة النهار، فهم الذين أحيوا البيت
وعمروه ومجدوه إلى اليوم.
وقوله 2: 9 (وفي هذا المكان أعطي السلام) قد تحقق تحققًا تامًّا بمجيء
عمر رضي الله عنه بنفسه إلى أورشليم بعد الحصار وتأمين أهلها وعقده شروط
الصلح معهم، وبذللك خضعوا وسلموا بدون سفك دم وأعطاهم عمر السلَم والأمان
وفُتحت المدينة بالصلح لا بالحرب - كما قال رب الجنود - مع أن المسلمين زلزلوا
الأمم الأخرى والأرض والجبال.
فإن قالوا: إن قول حجي 2: 9 (مجد هذا البيت الأخير) يشعر بأن مراده
الكلام على البيت الذي كان في عصره وهو كان قد تخرَّب قبل مجيء الإسلام.
قلت: وهو أيضًا كان تخرب قبل مجيء عيسى عليه السلام فرممه (هيرودس
الأكبر) بل قال يوسيفوس: (إن هيرودس نقضه وبنى هيكلاً أجمل وأكبر منه)
فمراد حجي أن المجد الذي سيكون لهذا البيت في أيامه الأخيرة سيكون أعظم من
مجد البيت الأول الذي بناه سليمان ولذلك تُرجمت هذه العبارة في النسخة السبعينية
هكذا (المجد الأخير لهذا البيت يكون أعظم من مجد الأول) فمجده الأخير هو هذا
الذي كان في زمن المسلمين وهو آخر الزمان.
ويمكن أيضًا اعتبار البيت بيتين:
(1) البيت الأول من زمن سليمان إلى أن خرَّبه بُخْتنصر أي البيت الذي
كان موجودًا في زمن دولة اليهود وعظمتها واستقلالها، وزمن عزهم الذي ذهب به
بختنصر ومحاه محوًا تامًّا.
(2) البيت الثاني الذي وجد بعد السَّبْي وبعد زوال دولة اليهود وعزهم
واستقلالهم إلى اليوم. فالأول بيت العز والقوة، والثاني بيت الذل والضعف، وهذا
البيت الأخير قد طرأت عليه عدة تغيرات كبيرة فأصلحه هيرودس (أو بناه بعد أن
نقضه) ثم خربه الرومان ودمروه، ثم بناه المسلمون وعمروه وأحيوه إلى اليوم.
فمراد حجي بالبيت الأخير هو غير بيت سليمان، وهو الذي كان لهم في زمن
ضعفهم وزوال عزهم وذهاب استقلالهم ثم تشتتهم. وهذا البيت الأخير قد صار مع
ذلك في زمن عظمة الإسلام ودوله أعظم من بيت سليمان، فإن ملك المسلمين كان
أكبر وأفخم وأبهى وأمجد وأعم من ملك اليهود، وكان الناس في زمنهم ولا يزالون
يقصدون هذا البيت من جميع أقطار الأرض على اختلاف مللهم ولغاتهم ونحلهم كما
قلنا.
(البشارة الرابعة) قال حبقوق 3: 3 (الله جاء من تيمان والقدوس من
جبل فاران. سلاه. جلاله غطى السماوات، والأرض امتلأت من تسبيحه 4 وكان
لمعان كالنور. له من يده شعاع وهناك استتار قدرته 5 قدامه ذهب الوباء وعند
رجليه خرجت الحمى 6 وقف وقاس الأرض. نظر فرجف الأمم ودكت الجبال
الدهرية وخسفت آكام القدم. مسالك الأزل له 7 رأيت خيام كوشان تحت بلية
رجفت شقق أرض مديان) إلخ إلخ فتيمان هي بلاد العرب، ومعنى كلمة تيمان
الصحراء الجنوبية؛ لأنها جنوب بلاد الشام ولا يزال إلى الآن على طريق القوافل
بين دمشق ومكة قرية تسمى (تيماء) ومعنى هذه الكلمة أيضًا الصحراء الجنوبية.
وتيماء أيضًا اسم قبيلة إسماعيلية تسلسلت من تيماء وكانت تقطن بلاد العرب (تك
25: 15 و1 أي 1: 30) كما في قاموس الكتاب المقدس العربي. أما جبل
فاران فهو في البرية التي سكنها إسماعيل أبو العرب (21: 21) فكأن حبقوق
أشار بعبارته هذه إلى مسكن رسول الله وهو بلاد العرب (أو التيمان) وإلى مسكن
أصله أوجده إسماعيل وهو برية فاران، وهي في شمال برية سيناء على ما يقولون.
هذا واعلم أنه لا يوجد في القرآن الشريف ما يدل على أن إسماعيل أقام بمكة
بل الظاهر منه أنه ذهب إلى هناك مع أبيه لبناء الكعبة، وأما الذين سكنوا حولها
فهم بعض أولاده؛ ولذلك قال إبراهيم عليه السلام: {رَبَّنَا إِنِّي أَسْكَنتُ مِن ذُرِّيَّتِي
بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِندَ بَيْتِكَ المُحَرَّمِ رَبَّنَا لِيُقِيمُوا الصَّلاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِّنَ النَّاسِ
تَهْوِي إِلَيْهِمْ} (إبراهيم: 37) فولد الإنسان لا يسمى عادة ذريته وجمعهم هنا
أيضًا يدل على أنهم كانوا أكثر من واحد فهم أولاد إسماعيل..
أما عدم ذكر بناء إبراهيم وإسماعيل الكعبة في تواريخ اليهود (سفر التكوين)
فهو إما لأنهم نسوا تاريخ إسماعيل لعدم اهتمامهم به وبأولاده، ولذلك لم يذكروا
عنهم شيئًا في كتبهم إلا قليلاً. وإما لأنهم لا يريدون أن يعترفوا بأي فضل أو مزية
لغيرهم عليهم لاعتقادهم أنهم وحدهم شعب الله المكرمين وأنه لم يعتن بأحد سواهم
ولنرجع لما كنا فيه:
أما كوشان فهو ملك كوش وهي بلاد السودان والحبشة. ومديان هي الأرض
التي تمتد من شبه جزيرة سيناء إلى الفرات والمعنى أن سكان هذه الجهات
المشهورين بالقوة والشجاعة ترتجف أمام النبي وتخضع له. ولفظ كوش كان يطلق
أيضًا أحيانًا على جميع أفريقية الواقعة جنوبي مصر. وقد انتشر الإسلام في أفريقية
أكثر من انتشاره في القارات الأخرى وبسرعة عجيبة، فهذه البشارة لا تنطبق إلا
على محمد صلى الله عليه وسلم فهو الذي ملأ الأرض بحمد الله وتسبيحه والصلوات
له كثيرًا ودانت له ملوك أفريقية وغيرها وخرج من بلاد العرب، وكان من نسل
إسماعيل.
ولعل في قوله 3: 5 (قدامه ذهب الوباء وعند رجليه قد خرجت الحمى)
إشارة إلى الطاعون الذي ظهر في بلاد الشام في زمن عمر رضي الله عنه، وكان
النبي صلى الله عليه وسلم أخبر أصحابه به كما رواه الإمام أحمد عن معاذ بن جبل.
(البشارة الخامسة) قال أشعياء 42: 1 (هوذا عبدي الذي أعضده
مختاري الذي سرّت به نفسى. وضعت روحي عليه فيخرج الحق للأمم 2 لا
يصيح ولا يرفع ولا يُسمَع في الشارع صوته 3 قصبة مرضوضة لا يقصف وفتيلة
خامدة لا يطفئ. إلى الأمان يخرج الحق 4 لا يكلّ ولا ينكسر حتى يضع الحق في
الأرض وتنتظر الجزائر شريعته.. .. . إلى قوله 10: غنوا للرب أغنية جديدة
تسبيحة من أقاصي الأرض. أيها المنحدرون في البحر وماؤه والجزائر وسكانها
11 لترفع البرية ومدنها صوتها الديار التي سكنها قيدار لتترنم سالع من رؤوس
الجبال ليهتفوا 12 ليعطوا الرب مجدًا ويخبروا بتسبيحه في الجزائر 13 الرب
كالجبار يخرج كرجل حروب ينهض غيرته. يهتف ويصرخ ويقوى على أعدائه)
وهذه العبارات تشير صريحًا إلى الحج والتلبية من فوق جبل عرفات وقوله:
(الرب كالجبار يخرج كرجل حروب) إشارة إلى غزوات رسول الله صلى الله عليه
وسلم [4] والبرية التي سكنها قيدار هي بلاد العرب فإن قيدار هو ابن إسماعيل (تك
25: 13) وكانت مساكن أولاد إسماعيل من حويلة إلى شور التي أمام مصر (تك
25: 18) وحويلة هي اليمن كما في قواميسهم. وسالع معناها الصخرة، ولذلك
ترجمت الكاثوليك العبارة هكذا (ولتترنم سكان الصخرة) ومثلها في الترجمة
الإنكليزية. وفي المدينة المنورة جبل يسمى (سلع) أما سالع المسماة (بطرة)
وهي التي بين خليج العقبة والبحر الميت فكانت تعرف في زمن أشعياء النبي
(بيقتئيل) الذي سماها به (أمصيا) ملك يهوذا (2 مل 14: 7) وإذا كان المراد
بسالع هنا (جبل المدينة) أو (بطرة) فعلى حد سواء لأن بطرة هذه أخذها
المسلمون، وكانت تأتي منها الناس للحج أيضًا مع المنحدرين في البحر، ومع
سكان الجزائر وغيرها. فأي وصف لحج المسلمين بيت الله (الكعبة) أصرح من
هذا؟ ومن راجع الإصحاح الرابع والخمسين وجد أن أشعياء يخاطب به مكة
المكرمة خطابًا ظاهرًا لا ينطبق إلا عليها (راجع كتاب إظهار الحق لتوضيح هذه
البشارات) .
(البشارة السادسة) جاء في سِفر التكوين أن يعقوب جمع بنيه وأخبرهم بما
سيحدث لهم في آخر الزمان (49: 1) ثم قال في شأن يهوذا (49: 10) (لا
يزول قضيب (أي صولجان الملك) من يهوذا ومشترع (أي شارع) من بين
رجليه حتى يأتي (شيلون) وله يكون خضوع شعوب) والمعنى أن آل يهوذا لا
يزول منهم الملك والأنبياء (وهم الشارعون) حتى يأتي (شيلون) وهو محمد
صلى الله عليه وسلم الذي به تختم النبوة وتنتقل منهم إليه ويزول كل ملك لهم كان
في الأرض، وقد وقع ذلك كما أخبر يعقوب عليه السلام فإن مملكة يهوذا وإن كانت
زالت سنة 586 ق م وقت انتهاء سَبْي بختنصر لهم إلى بابل إلا أنهم عادوا بعده
إلى بلادهم وعاد لهم شيء من القوة تحت حكم الدول الأجنبية واستقلوا في زمن
المكابيين، ثم خضعوا للرومان الذين شتتوهم في الأرض ومحوا أورشليم لكنَّ
جمهورًا عظيمًا منهم ذهبوا إلى بلاد العرب لقربها وحريتها وهوّدوا بعض أهلها
كقبيلة كنانة والحارث بن كعب وكندة وصار لهم فيها أراضٍ واسعة عامرة
وحصون وأملاك وأموال وكانوا فيها ذوي قوة كبيرة غير خاضعين لأحد مطلقًا بل
كانوا مستقلين في حرية تامة، فلما جاء محمد صلى الله عليه وسلم انمحت كل
سلطة لهم في الأرض وتشتتوا في العالم وضُربت عليهم الذلة والمسكنة وصاروا في
كل إقليم خاضعين لغيرهم ضعفاء مضطهدين. أما من جهة النبوة والشرع فكانت
الأنبياء تترى فيهم حتى جاء المسيح عليه السلام هو منهم أيضًا وتبعه تلاميذه من
اليهود، وكانوا أيضًا أنبياء ملهمين - كما يقول النصارى - وتصرفوا كثيرًا في
الشريعة الموسوية كما يظهر من كتب العهد الجديد. فلم ينته ملكهم وأنبياؤهم
وتُنسخ كتبهم وشرائعهم إلا بمجيء محمد صلى الله عليه وسلم الذي به انتهى كل أثر
من آثار ملكهم ولم يظهر فيهم أي نبي بعده.
وقول النصارى: إن هذه نبوة عن المسيح، يرده أن ملك اليهود بقي في بلاد
العرب بعده وظهر فيهم أنبياء (وهم الحواريون) كانوا يشرِّعون لهم في الدين.
فمحمد أحق بها من المسيح عليه السلام.
ومما يؤيد ذلك أن كلمة (شيلون) العبرية معناها - كما قالوا - أمان وسلام
ولا يخفى أن دين محمد صلى الله عليه وسلم يسمى الإسلام قال تعالى: {ادْخُلُوا
فِي السِّلْمِ كَافَّةً} (البقرة: 208) وتحية المسلمين (السلام عليكم) يقولونها دائمًا
في صلواتهم وفي مقابلة بعضهم بعضًا، وهم مأمورون بإفشاء السلام في الأرض
وفي مسالمة جميع الأمم إلا من بدأهم بالبغي والعدوان، فهم أمان وسلام للناس كافة
إلا المعتدين (أشداء على الكفار رحماء بينهم. أذلة على المؤمنين أعزة على
الكافرين) وهذه الكلمات (السِّلم (بكسر السين وفتحها) والإسلام والسلام) كلها
من مادة واحدة ومتقاربة في معنى الصلح والأمان والطاعة، وعليه فهذه البشارة
صريحة في محمد صلى الله عليه وسلم ودينه الذي ذكر فيها باسمه فكأن يعقوب قال:
(إن ملك اليهود لا يزول تمامًا وأنبياؤهم لا تنتهي إلا إذا جاء (الإسلام) أو
(صاحب الإسلام) صلى الله عليه وسلم، وقد كان ذلك كما قال في آخر الأيام أو
آخر الزمان (تك 49: 10) .
ومن المعلوم أن المسلمين يسمون نبيهم (خاتم النبيين) و (نبي آخر الزمان)
و (صاحب الإسلام) و (مفشي السلام) فأي تطابق أكمل وأتم من هذا في
تفسير هذه النبوة العظيمة على محمد ودينه؟ وأي نبوة للنصارى في المسيح أصرح
من هذه؟ اللهم أنر بصائرهم حتى يؤمنوا بدينك الإسلام وبنبيك صاحب السلام الذي
بشرهم به يعقوب من قديم الأزمان.
أما المسيح فما جاء - كما قال - ليلقي سلامًا على الأرض بل جاء ليلقي سيفًا
(متى 10: 34) وقد كان ذلك كما سبقت الإشارة إليه، فإن ما وقع من أتباعه
ويقع منهم إلى الآن وما يخترعونه من الآلات المهلكة للنفوس المبيدة لبني البشر لم
يقع مثله من أمة أخرى سواهم.
(البشارة السابعة) قال دانيال مخاطبًا بختنصر ومفسرًا له رؤياه 2: 31
(أنت أيها الملك كنت تنظر وإذا بتمثال عظيم 32 رأس هذا التمثال من ذهب جيد.
صدره وذراعاه من فضة. بطنه وفخذاه من نحاس 33 ساقه من حديد. قدماه
بعضهما من حديد والبعض من خزف 34 كنت تنظر إلى أن قطع حجر بغير يدين
فضرب التمثال على قدميه اللتين من حديد وخزف فسحقهما 35 فانسحق حينئذ
الحديد والخزف والنحاس والفضة والذهب معًا.. .. . أما الحجر الذي ضرب
التمثال فصار جبلاً كبيرًا وملأ الأرض كلها 36 هذا هو الحلم فنخبر بتعبيره قدام
الملك 37 أنت أيها الملك ملك الملوك؛ لأن إله السماوات أعطاك مملكة واقتدارًا
وسلطانًا وفخرًا 38.. .. .. فأنت هذا الرأس من ذهب 39 وبعدك تقوم مملكة
أخرى أصغر منك ومملكة ثالثة أخرى من نحاس فتتسلط على كل الأرض 40
وتكون مملكة رابعة صلبة كالحديد.. .. .. 41 وبما رأيت القدمين والأصابع
بعضها من خزف الفخار والبعض من حديد، فالمملكة تكون منقسمة ويكون فيها قوة
الحديد من حيث إنك رأيت الحديد مختلطًا بخزف الطين 42 وأصابع القدمين بعضها
من حديد والبعض من خزف فبعض المملكة يكون قويًّا والبعض قصمًا 44 وفي أيام
هؤلاء الملوك يقيم إله السماوات مملكة لن تنقرض أبدًا وملكها لا يترك لشعب آخر
وتسحق وتفنى كل هذه الممالك وهي تثبت إلى الأبد 45 لأنك رأيت أنه قد قطع
حجر من جبل لا بيدين فسحق الحديد والنحاس والخزف والفضة والذهب.. ..
الحلم حق وتعبيره يقين (فالمملكة التي قامت بعد بختنصر هي مملكة الفرس التي
أسسها كورش وكانت دون مملكة بابل والمملكة الثالثة التي كالنحاس هي مملكة
اليونان، وقد تسلط الإسكندر الأكبر مؤسسها على كل الأرض المعروفة كما قال
دانيال والرابعة هي الدولة الرومانية التي انقسمت إلى قسمين كما انقسم ساقا التمثال،
وكانت فيها قوة الحديد مختلطًا بخزف الطين وهو كناية عن الملوك الضعفاء فيهم
وفي أيام ملوك هذه الدولة بعد انقسامها أقام إله السماوات مملكة الإسلام التي لن
تنقرض أبدًا، وقد سحقت كل هذه الممالك وثبتت هي إلى الأبد كما قال دانيال.
ومحمد صلى الله عليه وسلم هو الحجر الذي قطع لا بيد أحد بل بالقدرة الإلهية من
الجبل وسحق الحديد والنحاس والخزف والفضة والذهب وصار جبلاً كبيرًا وملأ
الأرض كلها وفي ذلك أيضًا إشارة إلى منشئه في القفر وبين الجبال.
وقد استولت أمته على ما ملك بختنصر والفرس واليونان والرومان ولا تزال
جميع أراضي هذه الممالك في أيدي أمته إلى اليوم رغمًا عن ضعفها المؤقت وهي
التي أفنت الدولة الرومانية واستولت على القسطنطينية عاصمة ملكها حتى هذه
الساعة. والدولة الإٍسلامية هذه قد ظهرت في أيام ملوك الدولة الرومانية كما قال
دانيال (2: 44) وبعد انقسامها (2: 41) وبعد أن كان فيها قوة من الحديد
مختلطة بقوة من الخزف. ودولة الإسلام قد أقامها الله في الأرض وثبتها حتى أفنت
كل هذه الممالك وستثبت إلى الأبد حسب هذا الوعد الإلهي (2: 44) .
هذا هو التفسير الصحيح لهذه النبوة وهو ينطبق على حروفها أتم الانطباق
ولا يوجد لها تفسير غيره. وإن خالف النصارى فليخبرونا هل يُعقل أن دانيال يتكلم
على هذه الممالك الأربعة (مملكة بابل والفرس واليونان والرومان) ويترك المملكة
الإسلامية التي سحقت كل هذه الممالك واستولت على جميع أملاكها إلى عصرنا هذا؟
فهل غاب ذلك عن علم الله أو حصل بغير إرادته أو نسي أن يذكره؟ مع أنه هو
الذي أقامها بنفسه كما قال دانيال، وقضى أنها تفني كل هذه الممالك وأن تثبت إلى
الأبد.
فإن قيل: إن المراد بذلك دولة النصارى (أي الدولة الرومانية بعد اعتناقها
المسيحية) قلت: إن الدولة الرومانية صارت مسيحية في عهد قسطنطين أي قبل
انقسامها مع أن صريح كلام دانيال أن الدولة المرادة بكلامه يقيمها الله بعد انقسام
الدولة الرومانية وبعد وجود قسمين فيهما الضعيف والقوي. والدولة المسيحية لم
تُفْنِ الدولة الرومانية ولم تسحقها بل هي هي وقد ابتدأ الضعف فيها بعد اعتناقها
المسيحية حتى صارت أضعف مما كانت في زمن وثنيتها إلى أن أزالتها دولة
الإسلام واستولت على جميع أملاكها تقريبًا وعلى جميع ممالك الدول الأخرى
المذكورة ولا تزال هذه الأراضي كلها في أيدي المسلمين إلى اليوم فهل ثبتت الدولة
الرومانية المسيحية إلى الأبد كما قال دانيال، وهل سحقت الدول الأربعة القديمة
واستولت على ملك بابل وفارس وغيرهما؟ أم هي التي سحقها الإسلام واستولى
على عاصمة ملكها (القسطنطينية) وحول كنائسها مساجد يذكر فيها اسم الله تعالى
وحده كثيراً؟
وهل الدولة الرومانية المسيحية هي التي سحقت وأفنت دولة الفرس (العجم)
كما قال دانيال 2: 44 أم هي دولة الإسلام؟ وهل نسوا إنغلاب الرومان أمام
الفرس عدة مرات واستيلاء الفرس على كثير من أراضيهم حتى هددوا القسطنطينية
نفسها وحاصروها؟ ؟
وما هو هذا الحجر الذي قطع صغيرًا وسَحق هذه الممالك كلها وصار جبلاً
كبيرًا حتى ملأ الأرض كلها؟ أليس هو محمد صلى الله عليه وسلم؟ وهو الذي بدأ
صغيرًا ثم صار كبيرًا حتى محق دولتي الفرس والرومان واستولى على أملاكهما
وعلى تيجان ملوكهما وملأ أراضيهما بالإسلام لله وعبادة الرحمن منذ افتتاحهما إلى
الآن؟ فأين النصرانية التي ثبتت في أراضي تلك الممالك القديمة إلى الأبد؟
ولا يصح الاعتراض علينا بضعف المسلمين الحالي فإن الإسلام له فترات
فيكون أحيانًا ضعيفًا وأحيانًا قويًّا، ونحن الآن في فترة من الضعف زائلة لا محالة
بحول الله تعالى. على أن الدين الإٍسلامي نفسه من أقوى الأديان في الأرض، إن لم
نقل أقواها فإنه أشد أخذًا بقلوب أتباعه من كل دين سواه وأسهل انتشارًا وأسرع
حتى كاد يغلب غيره في أكثر بقاع الأرض على حداثة عهده كما يشهد بذلك
المبشرون أنفسهم، ولا توجد أمة أشد تمسكًا بدينها من المسلمين، فإن النصارى وإن
انتمت اسمًا إلى المسيحية لكنهم أبعد الناس عن العمل بها، وترى جمهورهم لا يعمل
إلا بما ناقض أصولها على خط مستقيم، فالفرق بين المدنية الأوروبية وتعاليم
الأناجيل واضح لا يحتاج لديل.
ومن حسن التطابق بين النبوات بعضها مع بعض أن داود والمسيح سميا
محمدًا حجر أيضًا كما سبق (متى 21: 42 ومز 118: 20) .
والخلاصة أن تفسير نبوة دانيال هذه بغير تفسيرنا هذا إنما عين المكابرة
والتعسف والعناد. ولو كان محمد صلى الله عليه وسلم كاذبًا لَمَا ذكره الله على ألسنة
أنبيائه بهذه الصورة بل لأكثر من ذمه وتقبيحه وتحذير الناس منه كما حذر
عيسى عليه السلام من الكذابين الذين ظهروا بعده وأفسدوا دينه.
(البشارة الثامنة) سِفر نشيد الإنشاد، هذا السفر قالت فيه اليهود: إنه رمز
لأورشليم، وقال النصارى: إنه للكنيسة المسيحية، أما نحن فنقول: إنه رمز إلى
محمد صلى الله عليه وسلم والأمة العربية. ومما ينقض قول اليهود قوله في
الإصحاح 6 عدد 4 (أنت جميلة يا حبيبتي كترصة (اسم مدينة) حسنة كأورشليم)
فلا يصح أن تكون أورشليم مشبهة بنفسها بل لا بد أن يكون المشبه شيئًا آخر غير
أورشليم.
أما ما يُثبت قولنا أن هذا السفر هو في حق محمد وأمته العربية ما يأتي:
(1) قوله 1: 5 (أنا سوداء وجميلة يا بنات أورشليم كخيام قيدار كشقق
سليمان 6 لا تنظرن إليّ لكوني سوداء؛ لأن الشمس قد لوحتني بنو أمي غضبوا
عليّ 8 إن لم تعرفي أيتها الجميلة بين النساء فاخرجي على آثار الغنم وارعي
جداءك عند مساكن الرعاة) وقوله 2: 8 (صوت حبيبي هو ذا آتٍ طافرًا على
الجبال قافزًا على التلال) وكل ذلك إشارة إلى سُكنى العرب في الصحاري والقِفار
بين الجبال والتلال ورعيهم المواشي والأنعام وسكناهم في الخيام السود كخيام
(قيدار) وهو ابن إسماعيل الثاني (تك 25: 13) وهو أب لأشهر قبائل العرب
وتسمى بلادهم أيضًا قيدار (أش 21: 16 وأر 49: 28) فكانت خيامهم كخيام
أبيهم تمامًا، وقد اسود لونهم من تأثير الشمس كما قال لكثرة تعرضهم لها، وإنما
ذكر شقق سليمان هنا أي ستائره لشهرتها بالجمال والأُبَّهة والفخامة، أما قيدار
فلا مسوغ لذكره إلا كونه أباهم.
(2) وقوله 2: 14 (يا حمامتي في محاجئ الصخر في ستر المعاقل
أريني وجهك أسمعيني صوتك؛ لأن صوتك لطيف ووجهك جميل) فيه إشارة أيضًا
إلى سكناهم بين الصخور الجبلية كما كانوا يفعلون وقوله: (صوتك لطيف) أصله
العبري (صوتك عيرب) أي عربي وهو صريح في أن لغتهم عربية. وقوله:
(أسمعيني صوتك) إشارة إلى اسم أبيهم (إسماعيل) و (يشمع ايل) ومعناه
(الله يسمع) فهو يسمع لأبيهم ويطلب منهم أن يُسمعوه صوتهم العربي؛ لأنه سميع
لهم جميعًا ومجيب ويحبهم، وقد كرر ذلك أيضًا فقال 8: 13 (أيتها الجالسة في
الجنات الأصحاب يسمعون صوتك فاسمعيني) ولعله يريد أن يسمعوه صوتهم العربي
في تلاوة القرآن. وهم يسمون عند اليهود بالإسماعيليين كما في تك 37: 25 أي
الذي يسمعهم الله.
ولا تنسَ التطابق العجيب بين لفظ (الأصحاب) وبين اسم الصحابة رضوان
الله عليهم أجمعين.
هذا وقد بشرت كتبهم أيضًا بالخلفاء الراشدين الأربعة فقال زكريا 1: 18
(فرفعت عيني ونظرت وإذا بأربعة قرون 19 فقلت للملاك الذي كلمني: ما هذه؟
فقال لي: هذه هي القرون التي بددت يهوذا وإسرائيل وأورشليم 20 فأراني الرب
أربعة صناع 21 فقلت جاء هؤلاء ماذا يفعلون؟ فتكلم قائلاً: هذه هي القرون التي
بددت يهوذا حتى لم يرفع إنسان رأسه. وقد جاء هؤلاء ليرعبوهم وليطردوا قرون
الأمم الرافعين قرنًا على أرض يهوذا لتبديدها) أما القرون الأربعة فهي باعترافهم
مملكة الكلدان والفرس واليونان والرومان كما في حاشية الكاثوليك على الكتاب
المقدس وأما الصناع الأربعة الذين أرعبوا تلك الأمم وطردوهم فهم بلا شك الخلفاء
الراشدون، فإن مملكة الكلدان والفرس صارتا مملكة واحدة، وكذلك اليونان
والرومان، وقد استولى الخلفاء الراشدون على ممالك تلك الدول وعلى أرض يهوذا
التي كانوا بددوها كما لا يخفى. والمسلمون قد جاءوا من بلاد العرب وبنوا هيكل
أورشليم بعد أن كان أحرق وأبيد، ولذلك قال زكريا 6: 15 (والبعيدون يأتون
ويبنون في هيكل الرب فتعلمون أن رب الجنود أرسلني إليكم ويكون إذا سمعتم
سمعًا صوت الرب إلهكم.. ..) فكل ذلك بشارة بأصحاب محمد صلى الله عليه
وسلم وقد سماهم بهذا الاسم في سفر نشيد الإنشاد كما سبق (8: 13) .
(3) قوله 5: 16 (حلقه حلاوة وكله (مشتهيات) هذا حبيبي وهذا خليلي
يا بنات أورشليم) وأصل كلمة (مشتهيات) بالعبرية (محمديم) ومعناها (محمد
أو محمود) وهو نص صريح قاطع على أن المراد بهذا السفر هو محمد صلى الله
عليه وسلم وأمته، فأي تصريح بعد هذا يريدون؟ وأي نبوة عندهم عن المسيح
أصرح من هذه؟ ومعنى (حلقه حلاوة) أن كلامه عذب جميل، وهو إشارة إلى
فصاحته وبلاغته المشهورة. وهو صلى الله عليه وسلم كله (محمود) محبوب
فلهذا قال (هذا هو حبيبي وهذا هو خليلي) ولذلك يسميه المسلمون (حبيب الله)
فاسمعوا ذلك يا أهل الكتاب يا أبناء أورشليم وآمنوا برسوله وحبيبه محمد المحمود
تفوزوا برضاء الله مع الفائزين. الله أكبر ولله الحمد على هدايته لنا لدين خير
الخلق حبيب الرحمن عليه الصلاة والسلام.
وفي هذا القدر كفاية لمن فتح الله عين بصيرته ولم يُعمه التعصب أو زخرف
هذه الحياة الدنيا عن رؤية الحق فنزه عقله عن المكابرة والتعسف الباطل والتكلف
البارد. وقد بقيت هذه البشائر في كتب أهل الكتاب حجة عليهم إلى يوم القيامة
رغمًا عن تلاعبهم فيها مصداقًا لقوله تعالى: {الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأُمِّيَّ
الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوباً عِندَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإِنجِيلِ يَأْمُرُهُم بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَاهُمْ عَنِ
المُنكَرِ وَيُحِلُّ لَهُمُ الطَّيِّبَاتِ وَيُحَرِّمُ عَلَيْهِمُ الخَبَائِثَ وَيَضَعُ عَنْهُمْ إِصْرَهُمْ وَالأَغْلالَ
الَتِي كَانَتْ عَلَيْهِمْ فَالَّذِينَ آمَنُوا بِهِ وَعَزَّرُوهُ وَنَصَرُوهُ وَاتَّبَعُوا النُّورَ الَّذِي أُنزِلَ مَعَهُ
أُوْلَئِكَ هُمُ المُفْلِحُونَ} (الأعراف: 157) .
... ... ... ... ... كتب هذه الرسالة في 4 مارس سنة 1912
... ... ... ... ... ... ... الدكتورمحمد توفيق صدقي
((يتبع بمقال تالٍ)) (*) تابع لما نشر في الجزء التاسع ص 651 بقلم الدكتور محمد توفيق صدقي.
(1) لأن العم كالأب تمامًا فأبناؤه يسمون بلا شك أخوة لهم (راجع شواهد ذلك في ص 45من) ومن ذلك تسمية أبناء عمهم (عيسو) إخوة لهم كما في (تث 2: 4 و8) ولو كان المراد بهذه البشارة المسيح لقال: أقيمه منكم أو من نسلكم أو من بينكم لا من إخوتكم.
(2) حاشية: الأصل العبري لعبارة التكوين (17: 21) وعهدي أقيمه مع إسحاق، فزاد النصارى في تراجمهم لفظ (لكن) تحريفًا منهم.
(3) حاشية: في النسخ العبرية الحالية المشكولة تجد الترجمة الحرفية لهذا النص هكذا: (وأحمد كل الأمم يأتون) بالجمع في فعل يأتون، وبتأنيث كلمة أحمد أو محمود، ولكن النصارى فهموا أن المراد بهذه العبارة المفرد المذكر كما فهمنا، ولذلك ترجموها (ويأتي مشتهى كل الأمم) والفرق بين لفظ (حمدوت) المذكر ولفظ (حمدات) المؤنث ليس في الحروف وإنما هو في الحركات (أي الشكل) فقط والحروف في الكلمتين واحدة، وهذا الشكل ليس قديمًا بل وضعته لجنة من اليهود في طبرية وفي سورة في وادي الفرات وهي التي جمعت النسخ العبرانية للعهد القديم من القرن السادس إلى الثاني عشر للميلاد فيحتمل أنهم حرفوا هذا النص بالشكل حينما ظهر محمد صلى الله عليه وسلم لكيلا ينطبق عليه ومع ذلك إذا سلم النص العبري كما شكلته اليهود كان المراد به الأمة المحمدية وهي الأمة المحمودة عند جميع الأمم والملل والنحل الذين دانوا لها واعتنقوا دينها واهتدوا بهديها حتى فاقوا العالمين في كل شيء وسواء عندنا أينطبق هذا النص على محمد أم على أمته كما لا يخفى.
(4) حاشية: يشمئز النصارى من ذِكر القتال في القرآن ولا يشمئزون من قول الله تعالى لموسى: (تث 20: 10) (حين تقرب من مدينة لكي تحاربها استدعها إلى الصلح 11 فإن أجابتك إلى الصلح وفتحت لك فكل الشعب الموجود فيها يكون لك للتسخير ويستعبد لك 12 وإن لم تسالمك بل عملت معك حربًا فحاصرها 13 وإذا دفعها الرب إلهك إلى يدك فاضرب جميع ذكورها بحد السيف 14 وأما النساء والأطفال والبهائم وكل ما في المدينة كل غنيمتها فتغتنمها لنفسك وتأكل غنيمة أعدائك التي أعطاك الرب إلهك 15 هكذا تفعل بجميع المدن البعيدة منك جدًّا التي ليست من مدن هؤلاء الأمم هنا 16 وأما مدن هؤلاء الشعوب التي يعطيك الرب إلهك نصيبًا فلا تستبْق منها نسمة ما) وقد عمل بنو إسرائيل بهذه الأوامر كما يتضح لك من سفر يشوع خليفة موسى وغيره (إصحاح 10 و11) فمثلاً ورد في هذا السفر قوله (10: 26) (وضربهم يشوع بعد ذلك وقتلهم وعلقهم على خمس خشب وبقوا معلقين على الخشب حتى المساء) وقوله (11: 11) (وضربوا كل نفس بها بحد السيف حرقوهم ولم تُبْق نسمة وأحرق خاصور بالنار 12 فأخذ يشوع كل مدن أولئك الملوك وجميع ملكهم وضربهم بحد السيف حرقهم كما أمر موسى عبد الرب إلى قوله 14 وكل غنيمة تلك المدن والبهائم نهبها بنو إسرائيل لأنفسهم وأما الرجال فضربوهم جميعًا بحد السيف حتى أبادوهم ولم يبقوا نسمة) وجاء أيضًا في سفر صموئيل الثاني 12: 31 أن داود النبي (أخرج الشعب ووضعهم تحت مناشير ونوارج حديد وفئوس حديد وأمرَّهم (أي: سيرهم) في أتون الآجرّ وهكذا صنع بجميع مدن بني عمون وكذلك قال في سفر أخبار الآباء الأول: إنه نشر أسرى بني عمون هؤلاء بمناشير ونوارج حديد وفئوس كما في الإصحاح العشرين منه (عدد 3) ولم يرد في كتابهم المقدس أن الله تعالى أنكر عليه ذلك أو زجره عن فعله هذا الفظيع وعاقبه عليه بل الكتاب كله مملوء بالثناء على داود وعده من الأبرار الأطهار، نعم ورد فيه شيء من اللوم لداود، ولكنه بسيط وعاد في سفكه الدماء، وليس خاصًا بهذه الحادثه القاسية كما في سفر أخبار الأيام الأول (20: 8) ولو جاز قول النصارى: إن ما ذكر كناية عن إذلال داود لهم وتعذيبهم بالأشغال الشاقة لجاز لقائل أن يقول: إن قصة صلب عيسى وقيامته من الموت كناية أيضًا عن إيذاء اليهود واضطهادهم له ورفضه ثم نجاته من كيدهم وانتصاره عليهم وارتفاع شأنه وعظم أمره فهل يسلِّم النصارى بهذا التأويل وهو مثل تأويلهم لقصة داود هذه من كل وجه؟ ولم لا يقبلون من الناس ما يقبله الناس منهم؟ فانظر إلى مقدار تعسفهم وتكلفهم في التأويلات كما هو شأنهم في أكثر مسائل دينهم ولكنهم لا يبالون! ! وكذلك ذبح إيليا أنبياء البعل وهم 450 رجلاً
(1 مل 18: 22 و40) وأما كون المسيح عليه السلام لم يعمل شيئًا فهو لاختلاف الأحوال والظروف في زمنه؛ إذ لم يكن له من القوة الحربية ما يكفي للتغلب على أعدائه من اليهود والرومان فلذا كان طريق المسالمة خيرًا له ولأتباعه فاختلفت الأحكام في زمنه عما كان في زمن موسى وخلفائه لاختلاف الأحوال ومع ضعفه هذا وكثرة دعوته للسلم والصفح والعفو قال كما في إنجيل متى 10: 34 (لا تظنوا أني جئت لألقي سلامًا على الأرض ما جئت لألقي سلامًا بل سيفًا 35 فإني جئت لأفرق الإنسان ضد أبيه والابنة ضد أمها والكنة ضد حماتها 36 وأعداء الإنسان أهل بيته) ولا ندري لو كان بلغ من القوة والسلطان ما بلغه موسى وداود ومحمد عليهم السلام، ماذا تكون أقواله وأفعاله! ! ومع تأويل النصارى لهذه العبارة وقت الجدل الديني وقولهم لمحاجيهم: إن دينهم لم يأمرهم إلا بالعفو والصفح ومحبة الأعداء - لا تجد أمة من أمم الأرض ارتكبت مثل ما ارتكبوه من المظالم والحروب وسفك الدماء وقتل الأبرياء واضطهاد الناس في دينهم وإكراههم على المسيحية وإحراقهم بالنيران وتمزيق أجسامهم وغير ذلك من الفظائع التي تشيب لها الولدان ولا ينكرها تاريخ من تواريخهم، فمنذ زمن قسطنطين حيث صارت لهم دولة وقوة إلى اليوم، لا تجد في الغالب زمنًا خاليًا من تعديهم على الضعفاء وظلمهم وخضبهم الأرض بالدماء الطاهرة وتفننهم في اختراع الآلات المدمرة، وكان ذلك في أكثر الأوقات برضا رؤساء الدين وإقرارهم بل وأمرهم به أحيانًا ولا تسمع منهم التحدث بحلم المسيحية وسماحتها في وقت ضعفهم أو في وقت المجادلات الدينية فقط فلا حول ولا قوة إلا بالله العلي العظيم.

الجزء: 15 ¦ الصفحة: 745